<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 91, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 91, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-22">January 22, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="310-r"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio91">
        <head xml:id="l91-Hldcldc">Lectio 91, de Caritate</head>
        <div xml:id="l91-Dd1e109">
          <head xml:id="l91-Htodgag">Tertia opinio de intensio formarum: quod intensio formarum non fit per additionem gradus ad gradum</head>
          <p xml:id="l91-ratcsc">
            Restant alia tractanda circa materiam caritatis 
            recitando opiniones. 
            Unde adhuc fuit una opinio 
            tertia in ordine, scilicet, quod intensio formarum non fit per 
            additionem gradus ad gradum, sed ipsa fit per depuratione a suo 
            contrario. et isto modo conceditur caritatem intendi, scilicet, per Remotionem 
            qualitatis contrariae, scilicet cupiditatis.
          </p>
          <div xml:id="l91-Dd1e117">
            <head xml:id="l91-Hdosdos">Deficientia opinionis</head>
            <div xml:id="l91-Dd1e122">
              <head xml:id="l91-Hpdapda">Prima deficientia</head>
              <p xml:id="l91-siodsr">
                Sed ista opinio deficit, 
                quia multae sunt qualitates, quae non habent contrarium, ut scientia non 
                habet qualitatem contrariam, saltem quae sit positiva. nam anima in 
                principo sui esse est tanquam tabula rasa in qua nihil depictum 
                est, igitur ut virtutes in anima depingantur, non oportet quod habitus 
                contrarii depurantur seu remittantur.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l91-Dd1e131">
              <head xml:id="l91-Hsdasda">Secunda deficientia</head>
              <p xml:id="l91-sianhc">
                Secundo illud apparet de lumine, 
                nam lumine per applicationem lucidi intenditur, et tamen 
                non est per depurationem sui contrarii, quia ipsum non habet contrarium, et 
                ita argueretur de aliis qualitatibus, quae intenduntur, quae tamen 
                nullum habent contrarium.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l91-Dd1e140">
              <head xml:id="l91-Htdatda">Tertia deficientia</head>
              <p xml:id="l91-tqsrnc">
                Tertio <unclear rend="smudge">q</unclear> si opinio esset vera sequeretur 
                quod aliquis esset in peccato mortali et in caritate simul. consequens est 
                falsum. et patet consequentia, quia contrarium caritatis est culpa mortalis 
                et est contrarietas inter caritatem et peccatum mortale ex lege 
                stante, et per consequens si caritas augeatur, culpa minuitur, 
                verum quia <!--<desc>quia seems squeezed in between verum tamen</desc>-->
                tamen ista ratio non concludit.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l91-Dd1e154">
              <head xml:id="l91-Hqdaqda">Quarta deficientia</head>
              <p xml:id="l91-qanebe">
                Quarto, 
                arguitur nam si opinio esset vera, 
                sequeretur contradictio 
                et sit una qualitas quae vocetur <c>a</c> 
                quae debeat intendi per depurationem suae contrariae, 
                quae vocetur <c>b</c>, 
                tunc arguitur sic: 
                <c>a</c> intenditur 
                quod patet 
                quia minus commiscetur 
                cum suo contrario <c>b</c>. 
                Etiam arguitur de sua <c>b</c> contraria qualitate, 
                quia minus miscetur <c>a</c>, 
                etiam <c>b</c> intenditur. 
                Et per consequens 
                ponitur Implicatio contradictionis
                quia ponitur quod <c>a</c> intenditur 
                et non intenditur et <c>b</c> etiam.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l91-Dd1e192">
              <head xml:id="l91-Hqndqnd">Quinta deficientia</head>
              <p xml:id="l91-qaicce">
                Quinto, 
                arguitur inquirendo 
                quomodo qualitas minus miscetur sua contraria. videtur quod non 
                est aliud nisi quod aliquid corrumpatur de sua contraria. et per consequens 
                taliter sic opinans incidit in viam consequentiam credit evitare.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l91-Dd1e201">
              <head xml:id="l91-Hsxdsxd">Sexta deficientia</head>
              <p xml:id="l91-sdqiea">
                Sexto, 
                data qualitate aliqua ipsa est tota latitudo 
                et forma in sua specie. et etiam sua contraria, quia 
                per adversarium non intenditur per additionem partis ad 
                partem, igitur talis qualitas est summa, et ita argueretur 
                de sua contraria. et per consequens sunt duae qualitates summae 
                in eodem adaequate.
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l91-Dd1e212">
          <head xml:id="l91-Hqoddif">Quarta opinio de intensione formarum</head>
          <p xml:id="l91-qoepiq">
            Quarta opinio est quod qualitas 
            intenditur ex eo quod reducitur de potentia ad actum. 
            Unde qualitas quantum est de se est individualis intensive secundum 
            applicationem agentis redditur actum tantae activitatis 
            et potestatis, et ante erat in potentia. 
            Et sic ipsa redditur potentior et activior. 
            Unde producto gradu 
            luminis in medio ipse est individualis intensive, 
            <pb ed="#SV" n="310-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            sed quando agens est intensius ille gradus redditur in maiori 
            activitate non quod ille gradus aliquid acquirat, 
            sed quia activitatem 
            habet <unclear>efficaciem[?]</unclear> ex eo quod de potentia ad actum reducitur. 
            Sed ista ratio seu positio est voluntarie posita 
            quia dicere quod agens ponat gradum intensiorem, 
            nisi per virtutem influxam non est rationabile dictum nec fundamentum 
            quia agens nihil producit intendendo qualitatem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l91-Dd1e228">
          <head xml:id="l91-Hqnddif">Quinta opinio de intensione formarum</head>
          <p xml:id="l91-qoesie">
            Quinta opinio est 
            quod esse qualitas distinguitur aliquo modo ex natura 
            rei a suis gradibus et gradus distinguitur distinctione 
            formali, vel distinctive, quae vocatur ex natura rei, 
            cuius imaginatio est explanata 
            quia dicit <name ref="#Ripa">de Rippa</name> 
            quod secundum multitudinem denominationum 
            est distinctio obiectalis, 
            ut quia esse distinguitur aliquo modo a vivere, 
            et ita de aliis secundum praedicata essentialia 
            est distinctio a parte rei. 
            Et illa imaginatio confert ad capiendum 
            istam viam. unde sicut in trinitate est essentia quae est tres 
            personae essentialiter distinctae, 
            igitur essentia qualitatis distinguitur 
            a suis gradibus et gradus inter se, 
            non tamen est tanta 
            distinctio sicut distinctio personarum in divinis, 
            et iste est minimus gradus distinctionis, 
            et tunc diceretur quod intentio,
            fit per generationem graduum novorum identice et essentialiter 
            cum esse illius qualitatis concurrentium, 
            et remissio fit per corruptionem 
            graduum absque hoc quod essentia formae corrumpatur, 
            unde essentia nata est esse sub quolibet gradu quantum est de se, 
            non tamen distinctio est ibi tanta 
            quin propositio affirmativa de praesenti sit vera, 
            scilicet quod essentia est illi gradus 
            et econtra gradus illi sunt illa essentia.
          </p>
          <p xml:id="l91-sioptd">
            Sed ista opinio videtur ponere inconveniens, quia ponit 
            unum quod est difficilius quam articulus trinitatis, ponere enim 
            quod essentia sit plures Res. ex hoc Reprobatur quia ad salvandum 
            intensionem formarum non oportet ponere tantam difficultatem.
          </p>
          <p xml:id="l91-saditd">
            Secundo 
            arguitur de gradu noviter producto iste gradus incipit esse, 
            iste gradus est haec essentia, 
            igitur haec essentia Incipit esse, 
            et ita, si corrumpitur essentia eodem modo, 
            iste gradus corrumpitur; 
            iste gradus est haec essentia, 
            igitur haec essentia corrumpitur, 
            modo <unclear>syllogismi[?]</unclear> <unclear>expositorii[?]</unclear>, 
            nisi arguatur in terminis divinis.
          </p>
          <p xml:id="l91-itsnee">
            Item, tertio si gradus corrumpitur 
            utrum sit aliquid eorum vel non. 
            Si sic, tunc corrumpitur 
            aliqua essentia. 
            Si non, 
            tunc ille gradus nihil est, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l91-Dd1e255">
          <head xml:id="l91-Hsodesa">Sexta opinio de intensione formarum: quod intensio formarum fit per additionem gradus ad gradum in eodem situ adaequate<!--<note>[position of Walter Burley?? See lectio 76</note>--></head>
          <p xml:id="l91-soqpce">
            Sexta  opinio quae tenenda est in ista materia, 
            scilicet quod intensio formarum fit per additionem gradus ad gradum 
            in eodem situ adaequate. 
            Et illae partes sunt eiusdem rationis. 
            Ista positio consonat experientiis.
          </p>
          <p xml:id="l91-pqaemc">
            Primo 
            quia aliqua posita igni continue 
            acquirit maiorem et maiorem caliditatem.
          </p>
          <p xml:id="l91-iloqse">
            Item, 
            lucidum 
            appositum medio producit lumen, et si superveniat aliud 
            lucidum lumine fiet maius, quia unum lucidum non 
            desinet agere propter aliud. utrum tamen efficiatur unum 
            lumen, ex istis duobus non est modo speculandum, sed 
            sufficit quod lumen sit maius. ista positio est tenenda, quia 
            sequitur experientias.
          </p>
          <p xml:id="l91-chtesi">
            Contra hoc tamen arguitur 
            quia aliquae sunt auctoritates, 
            quae huic opinioni repugnant. 
            Unde dicit 
            <cit>
              <ref xml:id="l91-Rd1e274"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            quod duo accidentia solo numero differentia 
            <cb ed="SV" n="b"/><!--SV 310vb-->
            non possunt esse in eodem subiecto, 
            et tamen si fiat intensio caliditatis ad ignem, 
            oportet quod duo accidentia similia 
            in specie sint in eodem subiecto, 
            igitur.
          </p>
          <p xml:id="l91-rqasis">
            Respondetur quod accidens habens terminum suae perfectionis 
            non est compossibile alteri accidenti eiusdem speciei. 
            Ubi est notandum 
            quod secundum doctrinam 
            <cit>
              <ref xml:id="l91-Rd1e291"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            res habent terminos suae perfectionis 
            et magnitudinis. Unde datur gradus maximus caliditatis, 
            scilicet, illa caliditas conveniens igni bene disposito. dicitur tamen quod 
            ille gradus est actus cui Repugnat Recipere vel esse 
            in eodem subiecto cum uno alio suae speciei. sed ille gradus non 
            est intensibilis naturaliter. unde si ad imaginationem esset 
            aliud agens applicatum quod esset fortius non posset 
            aliquid addere gradui caliditas ut 10, et sicut repugnat 
            formae substantiali Recipere aliam formam vel esse 
            in subiecto cum una alia forma eiusdem speciei. Ita duae qualitates 
            summae eiusdem speciei non possent esse nec 
            se compati in eodem subiecto causa est, quia quaelibet talis 
            caliditas habet termen suae perfectionis. et semper citra illum 
            gradum summum quilibet gradus tendit ad perfectionem 
            et ad termen perfectionis. et ex ipso gradu adveniente 
            efficitur qualitas intensior. nam ratio tendentiae 
            unius potest uniri alteri, ut ex ipsis constituatur unum, 
            et sic apparet quod <unclear>intensio<!-- intentio --></unclear> 
            <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> 
            est loqui de accidentibus, quae 
            actualiter habent termen suae perfectionis quibus repugnat 
            recipere aliud accidens similem in speciei.
          </p>
          <p xml:id="l91-srsias">
            Secundo repugnat 
            subiecto aliud accidens recipere 
            quia summe bene sibi est 
            per illud accidens summum.
          </p>
          <p xml:id="l91-tqehsp">
            Tertio quia ex ordine naturae repugnat 
            subiecto aliud accidens recipere 
            quia illud esset otium et natura abhorret otium magis quam vacuum, 
            ita quod ex determino communi naturae impeditur receptio gradus, 
            qui haberet suam perfectionem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l91-Dd1e315">
          <head xml:id="l91-Hrarrar">Responsio ad rationes</head>
          <p xml:id="l91-avscim">
            Circa istam materiam 
            solent adduci multi casus difficiles, sed quia sunt 
            magis naturalia seu naturales Relinquuntur ad 
            <name type="place">vicum straminis</name>.
          </p>
          <div xml:id="l91-Dd1e326">
            <head xml:id="l91-Hapmapm">Ad primam</head>
            <p xml:id="l91-srentd">
              Sed respondendum est ad rationes factas in principio 
              quaestionis, quia dicebatur primo quod nulla talis caritas 
              est ponenda consecutionem finis. nam philosophi negant 
              talia dona.
            </p>
            <p xml:id="l91-hdqimc">
              Hic dicitur quod investigatio naturalis non 
              sufficit attingere veritatem, 
              nam philosophi contradicunt sibi in materia felicitatis, 
              ita quod fuerunt variae sectae. 
              et ideo non est eis credendum, 
              et ita patet quod haeretici fuerunt 
              satis per ecclesiam in ista materia confutati.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l91-Dd1e338">
            <head xml:id="l91-Hasmasm">Ad secundam</head>
            <p xml:id="l91-ascncp">
              Ad secundam cupiditas potest naturaliter tolli, 
              igitur et caritas naturaliter acquiri. negatur consequentia, et causa est 
              quia in statu innocentiae primus parens erat sine cupiditate, 
              et tamen non erat ex naturali institutione cum 
              gratia et ad probationem, quia virtutis possunt acquiri 
              in tanto gradu quod Reducunt Regimen animae ad 
              concordiam. ita quod ratio dominabitur viribus inferioribus. 
              negatur hoc quia virtus non potest acquiri sine caritate, 
              nec exire in actum virtuosum, nisi directa 
              <pb ed="#SV" n="311-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              cuius influentia, si subtrahatur virtus non exibit 
              in actus meritorios, et quando allegabatur de <name ref="#Plotinus">plotino 
              philosopho</name> qui, 
              ut ait 
              <cit>
                <ref xml:id="l91-Rd1e354"><name ref="#Macrobius">Macrobius</name></ref>
                <bibl>
                  <name>Macrobius</name>, <title>Commentarium de somno scipionis</title>, 
                  I, VIII, 5 (1848 Ludwig Von Jan, I:58)
                  <!--<note><bibl></bibl> <ref type="GoogleLink" target="http://books.google.com/books?id=sPRBAAAAIAAJ&amp;pg=PA58#v=onepage&amp;q&amp;f=false">GL</ref></note>-->
                </bibl>
              </cit>, 
              ponit quattuor virtutes, 
              unam ponit quae vocatur politicam aliam purgatoriam, 
              quae vincit passiones, tertiam purgativam cum 
              qua nulla passio est compossibilis, et sic in illo casu tolleretur 
              plene cupiditas. quartam virtutem ponit exemplarium 
              virtutum summa virtus, scilicet deus. 
              Modo iste 
              <name>philosophus gentilis</name> ponit 
              quod contingit habere tantam virtutem quod 
              nulla cadit passio.
            </p>
            <p xml:id="l91-hrqira">
              Hic respondetur quod ipse loquitur 
              de virtutibus speculative et non practice, 
              ut 
              <cit>
                <ref xml:id="l91-Rd1e378"><name ref="#Seneca">Seneca</name> in multis locis</ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>. 
              unde dicitur quod si isti philosophi tenuissent 
              vitam quam descripserunt fuissent sancti viri, et 
              ita potest imaginari tantam virtutem quod ipsa tollent 
              rebellionem in regno animae.
            </p>
            
            <p xml:id="l91-sdqpdg">
              Secundo dicitur quod si illi <unclear>practicaverint[?]</unclear>, 
              sicut <name ref="#Socrates">Socrates</name>, qui fuit maxime virtutis, 
              tunc dicendum quod fuerunt elevati per speciale dei adiutorium. 
              unde fuerunt multi extra legem Iudaicam quibus 
              deus illustravit ut testimonium veritatis dei <name ref="Job">iob</name> 
              mortuus fuit. 
              Et sic per hoc sequentes puram honestatem 
              fuerunt a deo specialiter illustrati. et si habuerint vitam 
              quam descripserunt hoc fuit per dona gratuita.
            </p>
            
            <p xml:id="l91-uenmsr">
              Ulterius est notandum quod cupiditas et caritas non sunt 
              contrarie formaliter. 
              Patet quia quilibet in penam peccati originalis 
              habet cupiditatem, licet sit in caritatem illud apparebat maxime in paulo, 
              qui propter intensivam caritatem aiebat 
              cupio dissolvi et esse cum christo. 
              Et nihilominus habebat 
              cupiditatem ipso teste 
              et conquerente quod ipse habebat 
              legem membrorum legi mentis suae repugnantem.
            </p>
            <p xml:id="l91-sncecm">
              Secundo nec contrariantur quantum ad primos eorum effectus. 
              primus enim effectus cupiditatis est motio prava quae est 
              primus modus et stat cum actu caritatis in finem directivo, 
              ut sub intentione castae vivendi. paulus 
              habebat stimulum carnis, scilicet angelum <name ref="#Lucifer">Satanae</name>, 
              qui eum <unclear>collafizabat[?]</unclear>, 
              et sic nec actus primi eorum contrariantur. 
              Sed actus consecuti non stant simul, quia 
              actus ultimus cupiditatis est electio temporalis propter 
              se tantum et ultimate et non stat cum caritate, 
              quia ipsa est culpa mortalis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l91-Dd1e414">
            <head xml:id="l91-Haaraar">Ad aliam rationem</head>
            <p xml:id="l91-aarnic">
              Ad aliam rationem, 
              quia sequitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> facit quod in se est, 
              igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> gratificatur, 
              sed antecedens est in sua potestate naturali, 
              igitur consequens.
            </p>
            <p xml:id="l91-rqpecg">
              Respondetur quod prima consequentia non valet causa est, quia 
              quacumque <name ref="#Sortes">Sortes</name> faceret posset naturali adhuc ipse 
              non gratificatur. Sed ista consequentia est bona: <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
              facit quod in se est et haec lex stat demonstrando 
              per li haec legem christi, igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> gratificatur. 
              et si dicatur antecedens est in potestate naturali <name ref="#Sortes">Sortis</name>, 
              dicitur quod licet antecedens pro prima parte sit in potestate naturali 
              <name ref="#Sortes">Sortis</name>, non tamen pro secunda. et ideo totum antecedens non est 
              in potestate <name ref="#Sortes">Sortis</name>. 
              Et si arguatur sic: 
              antecedens non est in potestate naturali <name ref="#Sortes">Sortis</name>, 
              igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> ad 
              hoc non obligatur 
              quia nullus obligatur ad impossibile, 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--311rb-->
              negatur consequentia, quia <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
              obligatur ad hoc per dei miseriam, scilicet, ad 
              legem. nam si faciat quod in se est deus ei conferet gratiam.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l91-Dd1e464">
            <head xml:id="l91-Hamramr">Ad aliam rationem</head>
            <p xml:id="l91-aargsi">
              Ad aliam rationem, nullum donum creatum requiritur ad gratificandum 
              creaturam necessario, quia quocumque dato creatura posset 
              esse grata sine illo.
            </p> 
            <p xml:id="l91-hdqhls">
              Hic dicitur quod nullum donum creaturam requiritur  
              sed Requiritur aliquod donum creatum secundum legem. et hoc habet 
              per logicam discerni, dicitur tamen quod acceptatio magis gratificat 
              creaturam quam quodcumque aliud donum creatum, licet 
              donum creatum requiratur ad hoc lege stante.
            </p>
          </div>
        </div>
       </div>
    </body>
  </text>
</TEI>