<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 69, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 69, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-07">December 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-07">December 7, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio69">
        <head xml:id="l69-Hldtldt" subtype="title">Lectio 69, de Trinitate</head>
        <div>
          <head xml:id="l69-Hcrapad">Continuando responsio ad opiniones philosophorum: ad duo confert pro ampliorem declarationem</head>
          
      <p xml:id="l69-aeqevc"><lb ed="#SV"/>Advertendum est quod materia praecedentis lectionis, scilicet, 
        <lb ed="#SV"/>de opinione philosophorum inter alia, ad duo confert 
        <lb ed="#SV"/>cuius amplior declaratio videbitur ad plura 
        <lb ed="#SV"/>enim videtur conferre.</p>
        
            <p xml:id="l69-paeaae">primo ad exercitationem intellectus et 
              <lb ed="#SV"/>declarationem articulorum circa materiam articuli trinitatis. secundo ad 
              <lb ed="#SV"/>Retorquendum contra philosophos gentiles impugnantes nostram fidem 
              <lb ed="#SV"/>ex impossibilitate articulorum fidei, nam contra eos potest istud 
              <lb ed="#SV"/>Retorqueri, quia ponunt difficiliora et minus capti<lb ed="#SV"/>bilia 
              ad intellectu nostro impugnantibus, ergo nobis philosophis 
              <lb ed="#SV"/>quod identitate unius rei ponimus unam Rem ab alia 
              <lb ed="#SV"/>emanare.</p>
      
      <p xml:id="l69-iprhqp">Idem potest Retorqueri contra eos, quia ipsi idem 
        <lb ed="#SV"/>ponunt tam secundum opinionem <name>epicuris</name> quam <name>heremtis</name> quam <name>platonis</name>.</p>
      
          <p xml:id="l69-iepdfi"><lb ed="#SV"/>Isto ergo praenotato, ne videatur impertinens ad materiam, 
            <lb ed="#SV"/>veniendum est ad solutiones rationum quibus probatur quod 
            <lb ed="#SV"/>possibile est deum formaliter influere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l69-Hrarrar">Responsio ad rationes</head>
        
        <div>
          
      <head xml:id="l69-Hapapap">Ad primam</head>
      
      <p xml:id="l69-prscee">Prima ratio stabat 
        <cb ed="#SV" n="282rb"/><lb ed="#SV"/>in hoc: deus in <unclear cert="high">unoquoque</unclear> genere videtur esse prima causa 
        <lb ed="#SV"/>simpliciter, ergo videtur esse prima causa in genere causae materialis 
        <lb ed="#SV"/>et formalis et praecipue formalis et addit ultra ratio, et 
        <lb ed="#SV"/>hoc absolute Repugnat creaturae, ergo non potest nisi deo prin<lb ed="#SV"/>cipaliter 
        competere ipso primo concurrente et principaliter in quolibet 
        <lb ed="#SV"/>genere causae, ergo etc.</p>
        
          <p xml:id="l69-airfvm">Ad istam rationem potest Responderi 
            <lb ed="#SV"/>per primam propositionem positam in lectione praecedenti, quia in illa 
            <lb ed="#SV"/>propositione fuit dictum in sententia quod non sequitur deus est prima 
            <lb ed="#SV"/>causa in genere causarum formalium, ergo est prima causa. etiam quod non 
            <lb ed="#SV"/>sequitur deus est prima causa absolute, ergo est prima causa 
            <lb ed="#SV"/>in genere causae formalis vel materialis.</p>
        
        <p xml:id="l69-sdqeii">secundo dico quod nulla est 
          <lb ed="#SV"/>concatenatio vel subordinatio causarum formalium vel etiam 
          <lb ed="#SV"/>materialium essentialis inter se. nam huiusmodi causae  causae 
          <lb ed="#SV"/>sunt simpliciter intrinsece concurrentes ad alicuius effectus 
          <lb ed="#SV"/>productionem, nec ad huiusmodi constitutionem requiritur nisi 
          <lb ed="#SV"/>una praecise causa formalis in suo genere. exemplum ad constitutionem 
          <lb ed="#SV"/>hominis concurrit unica causa in genere causae formalis, scilicet 
          <lb ed="#SV"/>anima ipsius constitutiva concurrit etiam unica causa materialis, scilicet, materia 
          <lb ed="#SV"/>vel compositum ex qua cum forma constituitur compositum substantiale vel 
          <lb ed="#SV"/>homo. ideo imaginatio istius rationis fundatur in falso, scilicet quod inter 
          <lb ed="#SV"/>causas materialis et formales sit aliqua multitudo et sub<lb ed="#SV"/>ordinatio 
          vel concatenatio essentialis sumpsit tamen defe<lb ed="#SV"/>ctum 
          argumentum propter similitudine subordinationis essentialis causarum 
          <lb ed="#SV"/>efficientium vel finalium in quibus Reperitur ordo essentialis 
          <lb ed="#SV"/>et in quibus oportet dare aliquod primum independens primum 
          <lb ed="#SV"/>simpliciter et independenter influens.</p>
        
        <p xml:id="l69-tahiic">tertio admittendo huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>ordinem essentialem in causis materialibus et etiam formalibus 
          <lb ed="#SV"/>et incipiendo a nobis notioribus. et procedendo viam re<lb ed="#SV"/>solutionis 
          resolvendo usque ad ultimas semper proceditur 
          <lb ed="#SV"/>a perfectiori  ad minus perfectum cuius oppositum contingit in 
          <lb ed="#SV"/>causis efficientibus et finalibus. nam signemus aliquam particularem 
          <lb ed="#SV"/>actionem ut ignis in aliqua ignis agit in virtute superioris 
          <lb ed="#SV"/>causae et secunda causa superior in virtute alterius superioris, et sic proce<lb ed="#SV"/>dendo 
          usque ad primam causam semper proceditur ad perfectius. Ideo 
          <lb ed="#SV"/>tandem ad unum primum et perfectum et independenter tale in 
          <lb ed="#SV"/>illo genere deveniendum est. contrarium est in subordinatione causarum 
          <lb ed="#SV"/>formalium concurrentium ad alicuius constituti constitutionem. nam forma immediate 
          <lb ed="#SV"/>speciei constitutiva, gratia exempli in homine est anima humana quae est 
          <lb ed="#SV"/>perfectiva in illo constituto.</p> 
          
<p xml:id="l69-daeqmp">deinde alia est forma animalitatis 
  <lb ed="#SV"/>minorum perfectionis, et sic continue procedendo proceditur a perfectio ad 
  <lb ed="#SV"/>minus perfectum in tali subordinatione. Et sic ex termino ultimo 
  <lb ed="#SV"/>huiusmodi processus non arguitur aliquid esse independens vel 
  <lb ed="#SV"/>deus, immo magis contrarium, quia ultimum est imperfectum. ubi 
  <lb ed="#SV"/>autem Reperitur quod deus in aliquo genere tenet primum locum, 
  <lb ed="#SV"/>ut in causis efficientibus et finalibus. ultimum est perfe<lb ed="#SV"/>ctius, 
  ideo etc. eodem modo potest exemplificari de subordinatione 
  <lb ed="#SV"/>causarum materialium. nam significata materia ex qua immediate cum 
  <lb ed="#SV"/>forma constituitur vel componitur homo illa Resolvitur in elementa 
  <lb ed="#SV"/>gratia exempli, quia non intendo Resolvere per omnes materias. 
  <lb ed="#SV"/><lb ed="#SV"/>deinde elementa in materiam prima, et sic consequenter procedendo 
  <cb ed="#SV" n="282va"/><lb ed="#SV"/>et semper posteriora sunt minus perfecta, quia elementa 
  <lb ed="#SV"/>quae Remanent in mixto secundum illam opinionem sunt perfectio<lb ed="#SV"/>ra 
  quam materia prima.</p>
        
        <p xml:id="l69-iiqqdr">Ideo illud quod ultimo Reperitur habet rationem 
          <lb ed="#SV"/>suae imperfectionis. ideo talis processus habet ordinem naturae, 
          <lb ed="#SV"/>quia ordo naturae est procedere a minus perfecto ad magis 
          <lb ed="#SV"/>perfectum, ita quod posteriora in processu naturae sunt imperfectiora, 
          <lb ed="#SV"/>et sic apparet quod dato quod admitteretur quod in genere causae formalis 
          <lb ed="#SV"/>et etiam materialis esset concatenatio et subordinatio essentialis 
          <lb ed="#SV"/>nihilominus tamen impossibile est deum Reponi vel <unclear>etiam[?]</unclear> tenere primum 
          <lb ed="#SV"/>gradum eo quod primus gradus est imperfectissimus quod Deo Repugnat.</p>
        
          <p xml:id="l69-cqtivf"><lb ed="#SV"/>Consequenter quia tangebatur de primo influere quod impossibile est 
            <lb ed="#SV"/>creaturam in aliquo genere primo influere, quia influere primo 
            <lb ed="#SV"/>est influere independenter. Dicendum quod impossibile est aliquam 
            <lb ed="#SV"/>causam secundam in aliquo genere primo influere sic sit quin in<lb ed="#SV"/>fluxus 
            illius dependeat ab influxu primae causae illius 
            <lb ed="#SV"/>generis vel alterius generis evidenter <unclear>continuatis[?]</unclear> primum. verbi gratia, ut 
            <lb ed="#SV"/>alias tactum est, quantum ad illud quod perfectionis est in genere 
            <lb ed="#SV"/>formali vel materiali Reducitur ad influxum finalem vel efficientem. 
            <lb ed="#SV"/>ideo impossibile est quod aliqua causa in genere causae materialis vel causae 
            <lb ed="#SV"/>formalis influat quin sit influxus alterius generis et 
            <lb ed="#SV"/>superioris, scilicet, conservativus influxus vel finalis.</p> 
        
        <p xml:id="l69-eiifed">Ex ista 
          <lb ed="#SV"/>imaginatione sequitur quod influxus formalis, et etiam materialis 
          <lb ed="#SV"/>et etiam tota latitudo influxus formalis et etiam materia<lb ed="#SV"/>lis 
          dependet essentialiter ab influxu effectivo vel finali 
          <lb ed="#SV"/>essentiali dependentia.</p>
        
        <p xml:id="l69-iqnfvm">Ita quod non stat aliquid influere formaliter 
          <lb ed="#SV"/>vel materialiter quin praeexigat influxum effectivum et finalem. 
          <lb ed="#SV"/>Et ex isto salvatur quod deus dicitur prima causa respectu causarum 
          <lb ed="#SV"/>formalium et etiam materialium non quod possit formaliter vel 
          <lb ed="#SV"/>materialiter influere. sed quia continet evidenter causalitatem formalem et materia<lb ed="#SV"/>lem. 
          Et etiam praerequiritur tamquam causa aequivoca ad hoc quod aliquid 
          <lb ed="#SV"/>influat formaliter vel materialiter.</p>
        
          <p xml:id="l69-eeipce">Et ex isto sequitur falsi<lb ed="#SV"/>tas 
            cuiusdem opinionis dicentis quod stat aliquam personam divinam for<lb ed="#SV"/>maliter 
            influere absque concursu effectivo trinitatis, quia 
            <lb ed="#SV"/>licet concederetur quod staret unam personam formaliter influere 
            <lb ed="#SV"/>aliis non influentibus formaliter impossibile, tamen est unam 
            <lb ed="#SV"/>personam formaliter influere quin aliae concurrant concursu 
            <lb ed="#SV"/>effectivo praerequisito, tamen quia subordinatio essentialis est 
            <lb ed="#SV"/>et concatenatio huiusmodi latitudinum, quia tota latitudo 
            <lb ed="#SV"/>causarum formalium et etiam materialium praeordinat causalitatem effe<lb ed="#SV"/>ctivam.</p>
        
        <p xml:id="l69-ilchcf">Item licet causalitas efficiens vel effectiva 
          <lb ed="#SV"/>non dicat imperfectionem praerequirit, tamen essentialiter 
          <lb ed="#SV"/>et perordinat sibi causalitatem effectivam, ergo a for<lb ed="#SV"/>tiori 
          causalitas formalis et materialis praeexigunt huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>causalitatem  finalem.</p>
        
        <p xml:id="l69-cnsars">Confirmatur non stat deum 
          <lb ed="#SV"/>formaliter influere quin creatura mutetur. modo omnis 
          <lb ed="#SV"/>mutatio ad extra est quaedam operatio quae est communis toti trini<lb ed="#SV"/>tati. 
          unde in quolibet genere causae dicitur esse effectus mutatio 
          <lb ed="#SV"/>et omnis mutationis tota trinitatis est causa, ergo 
          <lb ed="#SV"/>non stat aliquam personam formaliter influere <unclear>quin[?]</unclear> tota 
          <lb ed="#SV"/>trinitas concurrat active ad huiusmodi formam 
          <lb ed="#SV"/>et mutationem, et sic apparet ratio soluta.</p> 
          
          <p xml:id="l69-pqpeai">primo quia 
            <lb ed="#SV"/>procedendo in latitudine causarum formalium et materialium non 
            <lb ed="#SV"/>proceditur ad perfectum et per consequens non proceditur ad deum, 
            <lb ed="#SV"/>sed ad contrarium ut declaratum est.</p>
          
          <p xml:id="l69-enpape">etiam non probatur independentia 
            <lb ed="#SV"/>influxus materialis vel formalis ut <unclear>primi[?]</unclear> in illo genere, 
            <lb ed="#SV"/>quia essentialiter praerequirit aliam causam et alium influ<lb ed="#SV"/>xum. 
            et sic non salvatur quod in genere causae materialis 
            <lb ed="#SV"/>vel formalis sit prima causa, quia semper praerequirit 
            <lb ed="#SV"/>aliam perfectionem essentialiter.</p>
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l69-Hasasas">Ad secundam</head>
          
        <p xml:id="l69-arsddc">Alia ratio stabat 
          <lb ed="#SV"/>in hoc: informatio dicit suae bonitatis communicationem, ergo summe 
          <lb ed="#SV"/>distinctione debet competere.</p> 
          
          <p xml:id="l69-reqpfi">Respondendum est quod ista ratio est satis 
            <lb ed="#SV"/>soluta ex praedictis, quia licet informatio dicat aliquam 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem vel aliqualiter secundum quid, non tamen dicit 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem simpliciter ex eo quod de ratione sua  
            <lb ed="#SV"/>intrinseca includit imperfectionem simpliciter, scilicet, tendentiam 
            in partem constituti vel in subsistentiam subsistentis tollit 
            <lb ed="#SV"/>etiam subsistentiam informantis. et sic propter istas 
            <lb ed="#SV"/>imperfectiones informatio Repugnat deo, quia ergo 
            <lb ed="#SV"/>informatio, licet aliquid includat perfectionis, scilicet, communicante 
            <lb ed="#SV"/>nihilominus de sua intrinseca ratione includit perfectiones, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, tendentiam in aliud. secundo tollit personalitatem infor<lb ed="#SV"/>mantis 
            et istae sunt duae praecipue rationes propter 
            <lb ed="#SV"/>quod deus non potest formaliter influere.</p>
        
        <p xml:id="l69-sdqncd">secundo dico quod 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad illud quod est perfectionis in forma illud reperitur 
          <lb ed="#SV"/>in deo eminenter nam perfectionis forma est seipsam 
          <lb ed="#SV"/>communicare. et etiam suam bonitatem communicare alteri. modo ista 
          <lb ed="#SV"/>habitudo eminentissime in deo Reperitur quia divina 
          <lb ed="#SV"/>essentia communicatur plenissime cuilibet personarum. et in hoc 
          <lb ed="#SV"/>foret apparet quaedam similitudo formae ad aliud genus 
          <lb ed="#SV"/>causae formalis. ex hoc tamen non arguitur quod divina 
          <lb ed="#SV"/>essentiae posset informare. exemplum esse intellectus hominis dicit 
          <lb ed="#SV"/>perfectionem et Reperitur in deo, non tamen cum hoc dictione 
          <lb ed="#SV"/>esse intellectum hominis, quia est perfectio limitata quae non potest 
          <lb ed="#SV"/>deo competere, et sic in proposito quantum ad illud quod informatio 
          <lb ed="#SV"/>est perfectio hominis vel dicit perfectionem illud re<lb ed="#SV"/>peritur 
          in deo, scilicet, communicare suam bonitatem, non tamen quantum 
          <lb ed="#SV"/>ad omnem rationem informationis, quia aliqua includit 
          <lb ed="#SV"/>informatio quae sunt imperfectionis quae non conveniunt deo.</p> 
        </div>
        
        <div>
          <head>Ad tertiam</head>
          
        <p xml:id="l69-ephtpi">et per hoc patet solutio rationis sequentis quae 
          <lb ed="#SV"/>arguit in effectu tollendo omnes imperfectiones 
          <lb ed="#SV"/>quae sunt in forma, ut puta inhaerere esse partem constituti 
          <lb ed="#SV"/>et sic de aliis. stat quod praecise illam habitudinem formae deus 
          <lb ed="#SV"/>habeat respectu formalis quae est communicare suam bonitatem 
          <lb ed="#SV"/>et illa dicit perfectionem simpliciter, ergo potest deo 
          <lb ed="#SV"/>competere. Responsum est, quia licet informare includere huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>imperfectiones ut puta, quia non includeret reduci 
          <lb ed="#SV"/>de materia vel inhaerere, tamen habet alias imperfectiones de 
          <lb ed="#SV"/>ratione sua intrinseca, scilicet, tendere in subsistentiam 
          <lb ed="#SV"/>constituti et tollere personalitatem informantis.</p>
        
        <p xml:id="l69-spdiif">secundo 
          <lb ed="#SV"/>potest dici quod huiusmodi habitudines gratiose admittuntur 
          <lb ed="#SV"/>a Respondente causa aliquando maioris explicationis 
          <lb ed="#SV"/>unius totalis habitudinis. Diceret tamen adversa<lb ed="#SV"/>rius 
          quod non sunt separabiles saltem quantum ad aliquid, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, quantum ad inhaerere vel constituere informis substantia<lb ed="#SV"/>libus, 
          quia diceret adversarius quod inhaesio est informatio 
          <cb ed="#SV" n="283ra"/><lb ed="#SV"/>et in forma substantiali inhaesio cum materia est 
          <lb ed="#SV"/>formaliter constitutio. ideo si negaretur huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>habitudines adinvicem separari, tunc argumentum esset 
          <lb ed="#SV"/>solutum. modi tamen sunt diversi ad clarius ex<lb ed="#SV"/>primendum 
          aliquam Rem ut deum diversimode expri<lb ed="#SV"/>mimus 
          ut clarius eum concipiamus, patet ergo quod 
          <lb ed="#SV"/>quidquid est positivum deus potest se solo produ<lb ed="#SV"/>cere. 
          et quidquid positivum habet forma vel facit 
          <lb ed="#SV"/>forma vel causat forma in genere causae formalis 
          <lb ed="#SV"/>vel etiam quidquid materia in genere causae materia<lb ed="#SV"/>lis 
          poterit deus potest ponere non tamen influxu 
          <lb ed="#SV"/>illius generis. nec sequitur deus ponit effectum 
          <lb ed="#SV"/>quaecumque positivum quem forma ergo deus est forma 
          <lb ed="#SV"/>vel concurrit formaliter vel influit quia non 
          <lb ed="#SV"/>habet parem influxum cum materia vel forma habet 
          <lb ed="#SV"/>tamen alium influxum, qui potest influxum formae 
          <lb ed="#SV"/>vel materiae evidenter supplere. non tamen in eodem genere. 
          <lb ed="#SV"/>Et ex hoc sequitur quod licet sic concedendum 
          <lb ed="#SV"/>quod deus omnem effectum positivum quem potest 
          <lb ed="#SV"/>producere cum causa secunda potest se solo, tamen non est 
          <lb ed="#SV"/>concedendum quod quicquid deus potest cum causa secunda posseet 
          <lb ed="#SV"/>se solo. patet clare quia deus non potest informare, 
          <lb ed="#SV"/>licet in genere causae efficientis possit producere 
          <lb ed="#SV"/>esse positivum quod producitur influxu formali.</p>
        
          <p xml:id="l69-eqpspp"><lb ed="#SV"/>Ex quo patet quod nec effectum nec influxum 
            <lb ed="#SV"/>causae secundae deus potest supplere de formali non est 
            <lb ed="#SV"/>dubium de efficiente dicebatur alias, et patet quia 
            <lb ed="#SV"/>supplere influxum causae secundae est concurrere in eadem 
            <lb ed="#SV"/>proportione et eodem modo concurrere sicut concurreret causa 
            <lb ed="#SV"/>secunda. modo deus non potest finite et Remisse 
            <lb ed="#SV"/>concurrere respectu  alicuius effectus ut supponitur 
            <lb ed="#SV"/>hic et alias declaratum est. ideo non potest concur<lb ed="#SV"/>rere 
            influentia simili sicut ignis concurrit. tamen 
            <lb ed="#SV"/>deus et ignis ponunt similem effectum, quem 
            <lb ed="#SV"/>deus solus potest ponere.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l69-Haqraqr">Ad quartam rationem</head>
          
        <p xml:id="l69-arpgcm">alia ratio persona divina 
          <lb ed="#SV"/>est unibilis alicui creaturae, ergo essentia divina. dicendum 
          <lb ed="#SV"/>est quod dato quod persona sit unibilis, non tamen in 
          <lb ed="#SV"/>aliquo genere causae. unde verbum non est unitum 
          <lb ed="#SV"/>humanitati in genere causae materialis vel formalis, 
          <lb ed="#SV"/>ut tactum est alias. unde ex hoc quod vi 
          <lb ed="#SV"/>unionis verbi ad humanitatem verbum Recipit 
          <lb ed="#SV"/>denominationes concretivas, non arguitur habere 
          <lb ed="#SV"/>rationem materiae vel formae, quia non est de ratione 
          <lb ed="#SV"/>materiae Recipere denominationes concretivas, sed ratione 
          <lb ed="#SV"/>subsistentiae ultimatae. et ideo quia verbum est 
          <lb ed="#SV"/>subsistentia ultimata, ideo ratione huius habitudinis 
          <lb ed="#SV"/>Recipit denominationes quod est homo etc. et sic apparet 
          <lb ed="#SV"/>quod ista ratio non procedit seu non concludit, 
          <lb ed="#SV"/>quia videtur praesupponere quod verbum uniatur 
          <cb ed="#SV" n="283rb"/><lb ed="#SV"/>humanitati in genere causae materialis.</p>
        
        <p xml:id="l69-sdesed">secundo dicendum est quod consequentia 
          <lb ed="#SV"/>non valet loquendo de huiusmodi unione, scilicet, quod persona est identitate 
          <lb ed="#SV"/>unibilis, ergo et essentia immediate et causa est nam de ratione 
          <lb ed="#SV"/>termini huiusmodi unionis est formaliter esse subsistentia quia 
          <lb ed="#SV"/>unio debet esse subsistentia saltem hypostatica, et sic terimus debet 
          <lb ed="#SV"/>esse hypostasis, ergo essentia ut essentia non potest esse ulterius 
          <lb ed="#SV"/>terminus huiusmodi unionis. non dico tamen quoniam ratione iden<lb ed="#SV"/>titatis 
          eo ipso quod persona divina est unica essentia divina est unica, 
          <lb ed="#SV"/>ut dicit <name ref="#Lombard">magister</name> in IIIo. non tamen est formalis terminus, quia si persona 
          <lb ed="#SV"/>et essentia distinguerentur, diceremus quod ista unio est personalis 
          <lb ed="#SV"/>et non essentialis. Ita quod si per impossibile persona et essentia di<lb ed="#SV"/>stingueretur 
          persona divina esset unica et non essentia, quia 
          <lb ed="#SV"/>species. et ratio huiusmodi unionis est persona vel subsistentia 
          <lb ed="#SV"/>ad quam terminatur huiusmodi unio. et sic apparet quod nec materiae nec 
          <lb ed="#SV"/>formae est recipere huiusmodi denominationes, sed subsistentiae 
          <lb ed="#SV"/>principalis, sed materiae et formae est dare. formae tamen specialiter 
          <lb ed="#SV"/>est dare.</p>
        
        <p xml:id="l69-sdqhch">secundo dico quod dato quod essentiae huiusmodi unio communicet, 
          <lb ed="#SV"/>Ita quod essentia uniretur sicut verbum. ex hoc non sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod formaliter influeret, quia huiusmodi unio non Reducitur ad 
          <lb ed="#SV"/>habitudinem causae formalis vel materialis, quia huiusmodi unio 
          <lb ed="#SV"/>habet contrarias habitudines.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l69-Haqnaqn">Ad quintam rationem</head>
          
        <p xml:id="l69-arqpec">Alia ratio quia divina essentia est per 
          <lb ed="#SV"/>plenitudinem ad intra communicalis, ergo potest extra per plenitudinem  participari et communicari.</p>
        
        <p xml:id="l69-rbeqdi">Responsio breviter est quod Repugnat 
          <lb ed="#SV"/>divinae essentiae ad extra communicari, quia non potest ad extra communicari nisi per in<lb ed="#SV"/>formationem 
          quandam et illa Repugnat essentiae, quia dicit imperfe<lb ed="#SV"/>ctionem.</p>
        
        <p xml:id="l69-sieess">secundo impossibile est essentiam ad extra communicari, quia tunc ad 
          <lb ed="#SV"/>extra produceret essentiam sibi similem.</p>
        
          <p xml:id="l69-tdqlcn">tertio dico quod dato quod 
            <lb ed="#SV"/>divina essentia quantum est ex parte sui posset ad extra communicari 
            <lb ed="#SV"/>hoc, tamen Repugnat creaturae, quae non est capax immensi 
            <lb ed="#SV"/>influxus, nec potest esse immensa, quia est certis limitibus 
            <lb ed="#SV"/>circumscripta naturaliter.</p>
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l69-Hasrasr">Ad sextam rationem</head>
          
        <p xml:id="l69-ardhsm">Alia ratio: deum formaliter influere 
          <lb ed="#SV"/>non implicat contradictionem, ergo non est ab eo Removendum. 
          <lb ed="#SV"/>negatur breviter antecedens, licet non evidenter implicat contradictionem, 
          <lb ed="#SV"/>tamen deducitur. et hoc sufficit mihi.</p>
        </div>
        
        <div>
          
          <head xml:id="l69-Haspasp">ad septimam rationem</head>
          
        <p xml:id="l69-aarcac">Ad aliam ratione, quia 
          <lb ed="#SV"/>de facto verbum est communicatum humanitati christi secundum plenitudinem 
          <lb ed="#SV"/>deitatis, ergo nedum potest formaliter influere, immo de facto forma<lb ed="#SV"/>liter 
          influit. Antecedens patet per <ref><name ref="#Paul">Apostolum</name> <title ref="#col">Ad Colossenses</title> II,</ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l69-QBipdpdc"><title>Ad Colossenses</title>, 2:9</note> ubi dicit 
          <lb ed="#SV"/>quod christo <quote xml:id="l69-Qipdpdc" source="http://scta.info/resource/col2_9">"inhabitat plenitudo divinitatis corporaliter."</quote> Si ergo corporaliter, 
          <lb ed="#SV"/>ergo per Realem influxum in corpus christi vel humanitatem 
          <lb ed="#SV"/>eius assumptam, quia per corporaliter videtur excludere dona 
          <lb ed="#SV"/>spiritualia collata animae christi.</p>
        
        <p xml:id="l69-reuisc">Respondendum est ut prius tenendo 
          <lb ed="#SV"/>positionem quod ista ratio nihil petit nisi expositione auctoritatis 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Paul">Apostoli</name> qua expositionem ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. et eam 
          <lb ed="#SV"/>Recitat <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> IIIo <title ref="#Sentences">Sententiarum</title></ref> circa distinctionem 13am, 
          <lb ed="#SV"/>cuius sententia stat in hoc imaginandum est ut dicit 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod christus secundum humanitatem sit caput ecclesiae, et 
          <lb ed="#SV"/>tota ecclesia debet imaginari, sicut corpus.</p> 
          
          <p xml:id="l69-epsphu">et post ea sicut 
            <lb ed="#SV"/>in capite sunt omnes quinque sensus et non in aliis membris 
            <lb ed="#SV"/>in quae caput influit non Reperiuntur omnes sensus, immo 
            <cb ed="#SV" n="283va"/><lb ed="#SV"/>nisi unus qui est necessarius vel necessitas, sicut sensus tactus 
            <lb ed="#SV"/>in animalibus, Ita imaginandum est de christo quod sit ca<lb ed="#SV"/>put 
            ecclesiae. et quod omnes sensus, id est, omnia dona et omnes 
            <lb ed="#SV"/>virtutes sunt Realiter in ipso cui deitas communicata est 
            <lb ed="#SV"/>per plenitudinem donorum communicalium. modo christus, influit 
            <lb ed="#SV"/>in creaturis, id est, in membris ecclesiae et haec limitatae, scilicet, 
            <lb ed="#SV"/>dona necessaria pro vita consequenda secundum ordinationem a deo 
            <lb ed="#SV"/>gratuite factam. et quod in christo sit plenitudo deitatis 
            <lb ed="#SV"/>corporaliter et intelligitur quod ecclesia est corpus cuius capiti, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, christo deitas communicatur et caput communicat membris, 
            <lb ed="#SV"/>et sic in christo inhabitat omnis plenitudo deitatis 
            <lb ed="#SV"/>corporaliter tamquam in corpore musico et principali parte 
            <lb ed="#SV"/>ecclesiae non quod deitas informet humanitatem per intrinsecam 
            <lb ed="#SV"/>informationem, sed quia deitas est humanitati coniuncta per hypostaticam 
            <lb ed="#SV"/>unionem.</p>
        
          <p xml:id="l69-pispai">Postea inductae sunt auctoritates <name ref="#Ambrose">am<lb ed="#SV"/>brosii</name> 
            et <name ref="#HughOfStVictor">hugonis</name> quae videntur dicere quod quidquid 
            <lb ed="#SV"/>deus habet per naturam humanitatis christi vel christus secundum huma<lb ed="#SV"/>nitatem 
            habet per gratiam, ergo tota deitas est huma<lb ed="#SV"/>nitati 
            christi communicata, alias non haberet omnipotentiam, 
            <lb ed="#SV"/>cuius oppositum dicit <name ref="#HughOfStVictor">hugo</name>. Est ergo opinio doctoris 
            <lb ed="#SV"/>quod Realiter omnis intrinseca denominatio deitatis est a 
            <lb ed="#SV"/>deo communicata, ergo deitas per modum formae est humanitati 
            <lb ed="#SV"/>christi communicata secundum totam latitudinem perfectionis 
            <lb ed="#SV"/>ad intra.</p> 
          
          <p xml:id="l69-iasppd">istae auctoritates solvuntur bene a <name ref="#Lombard">Magistro</name>. 
            <lb ed="#SV"/>ubi advertendum est quod licet verbum ab aeterno fuerit, 
            <lb ed="#SV"/>tamen temporaliter incepit esse homo  et ex 
            <lb ed="#SV"/>gratia, id est, ex sua liberalitate. et sic patet quod idem est verbum 
            <lb ed="#SV"/>aeternum et homo christus, ergo vi unionis hypostaticae 
            <lb ed="#SV"/>factum est quod homini attribuuntur omnia praedicata perfe<lb ed="#SV"/>ctionalia 
            divina.</p>
        
        <p xml:id="l69-iqieoe">Ita quod iste terminus 'homo incepit' praedicari 
          <lb ed="#SV"/>de omnibus praedicatis perfectionalibus deo competentibus, ut homo 
          <lb ed="#SV"/>est deus homo est immensus infinitus. et sic de homine 
          <lb ed="#SV"/>dicuntur omnia praedicata perfectionalia divina. imaginando, ergo 
          <lb ed="#SV"/>Iterum quod homo et verbum supponunt pro simplici verbo. 
          <lb ed="#SV"/>tunc illud aggregatum, scilicet, homo verbum vel iste terminus 'christus 
          cognoscat humanitatem' assumptam de isto termino homo 
          <lb ed="#SV"/>praedicantur omnia praedicata perfectionalia, quae deo ab aeterno 
          <lb ed="#SV"/>competebant. ideo illud quod homini christo communicata est 
          <lb ed="#SV"/>omnipotentia, etc.</p> 
        
        <p xml:id="l69-rsqvss">Resolvendum est quod iste terminus 'homo incepit' 
          <lb ed="#SV"/>praedicari de omnibus praedicatis perfectionalibus competentibus 
          <lb ed="#SV"/>deo, ut quod homo est omnipotens quod est deus et immensus. 
          <lb ed="#SV"/>Ita quod illud quidquid habet deus per naturam christi humanitatis 
          <lb ed="#SV"/>habet per gratiam debet Resolvi ad hoc quod vi unionis 
          <lb ed="#SV"/>hypostaticae istae propositiones inceperunt verificari homo est 
          <lb ed="#SV"/>omnipotens homo est tota deitas et huiusmodi qui ve<lb ed="#SV"/>llet 
          alia exempla inducere multa sunt 
          <lb ed="#SV"/>istam tamen materiam de christo semper tractant omnes doctores 
          <lb ed="#SV"/>loquentes de materia trinitatis, quia iste articulus, scilicet, 
          <lb ed="#SV"/>incarnationis praesupponit trinitatem. et difficile est 
          <lb ed="#SV"/>salvare cum sua dei unitate quod verbum sit incar<lb ed="#SV"/>natum 
          et non deitas vel pater vel spiritus sanctus.</p>
        </div>
        
        <div>
        
          <head xml:id="l69-Hacracr">Ad octavam rationem</head>
          
          <p xml:id="l69-arfnha"><lb ed="#SV"/>Alia ratio fuit tanta est unio humanitatis 
            <cb ed="#SV" n="283vb"/><lb ed="#SV"/>ad deum quantum econtra, sed ratione unionis humanitatis ad ver<lb ed="#SV"/>bum. 
            verbum denominatur homo ergo ratio unionis humanitatis 
            <lb ed="#SV"/>ad deum humanitas denominatur deus et hoc erit per 
            <lb ed="#SV"/>Realem informationem, quia alias non posset fieri ista ratio 
            <lb ed="#SV"/>motivata est, si bene inspiciatur, quia licet sit eadem unio adaequate 
            <lb ed="#SV"/>istorum duorum extremorum, quia unio non distinguitur 
            <lb ed="#SV"/>ab extremis per modum communem. si tamen ponerentur distincta 
            <lb ed="#SV"/>eadem esset unio, sicut eadem est unio subiecti ad praedicatum vel 
            <lb ed="#SV"/>formam, et tamen vi illius unionis subiectum vel subsistentia 
            <lb ed="#SV"/>denominatur concretive et forma non. Ita quod ista consequentia non 
            <lb ed="#SV"/>valet eadem unione uniuntur humanitas et verbum, ergo 
            <lb ed="#SV"/>quidquid competit uni et alteri, instantia clara est nam 
            <lb ed="#SV"/>albedo et suum subiectum eadem unione uniuntur, et 
            <lb ed="#SV"/>tamen non oportet quod sicut subiectum denominatur esse album quod albe<lb ed="#SV"/>do 
            denominetur esse alba, quia consequentia illa nullam habet apparentiam.</p>
        
        <p xml:id="l69-sqirmp">secundo quia iam dictum est quod unio hypostatica non est de genere 
          <lb ed="#SV"/>unibilium vel unionum formaliter vel materialiter, ideo ratio nihil probat.</p>
        
          <p xml:id="l69-tqpnhc">tertio quia ponere huiusmodi unionem sic quod vi ipsius huma<lb ed="#SV"/>nitatis 
            denominetur deus nihil salvabitur in materia incarnatio<lb ed="#SV"/>nis. 
            immo per hoc magis obscurabitur, per hoc enim 
            <lb ed="#SV"/>non salvabitur quod deus est factus homo vel contra, quia tunc 
            <lb ed="#SV"/>oporteret concedere quod humanitas christi esset homo. eo quod in christo 
            <lb ed="#SV"/>non sunt plures homines, sed hoc est falsum, quia denominatio 
            <lb ed="#SV"/>hominis subsistentiae, scilicet, verbo et non humanitati communicatur.</p>
        
        <p xml:id="l69-usidqb">ultimo, 
          <lb ed="#SV"/>si ista positio concederetur, scilicet, quod humanitas esset deus, 
          <lb ed="#SV"/>videtur sequi quod deus posset peccare et quod deus posset 
          <lb ed="#SV"/>esse <unclear>miserimus[?]</unclear> quod posset adnihilari et damnari, quia 
          <lb ed="#SV"/>concedendum est quod humanitas christi est peccabilis damnabilis, 
          <lb ed="#SV"/>et sic de aliis praedicatis quae videntur inferre deo quamdam blasphemiam.</p>
        
        <p xml:id="l69-ttisif">Tamen tenendo istam positionem posset Responderi ad 
          <lb ed="#SV"/>rationes tangentes omnes imperfectiones quae sunt in 
          <lb ed="#SV"/>habitudine formae ad suum formale <unclear>concipiendo[?]</unclear> illud quod est 
          <lb ed="#SV"/>perfectionis in forma respectu sui formabilis, et tunc difficultas esset, 
          <lb ed="#SV"/>utrum deus posset habere perfectiones et per hoc deus 
          <lb ed="#SV"/>diceretur informare seu influere formaliter.</p> 
          
          <p xml:id="l69-utqasm">Unde tenendo 
            <lb ed="#SV"/>quod sic concedendum esset quod ex quo illud non diceret 
            <lb ed="#SV"/>imperfectionem, immo importaret perfectionem quod posset 
            <lb ed="#SV"/>deo competere. nam concesso quod nullam includit imperfectio<lb ed="#SV"/>nem 
            non est negandum <unclear>quin[?]</unclear> deo possit competere et 
            <lb ed="#SV"/>quando arguitur, quia tunc sequeretur quod posset esse plures dii, 
            <lb ed="#SV"/>dicitur quod non est inconveniens quod sint plures dii ad istum 
            <lb ed="#SV"/>sensum quod essent plures creaturae quae participarent deum per huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>informationem seu influxum formalem. et causa est, quia 
            <lb ed="#SV"/>creatura denominaretur extrinsece deus nec esset creatura 
            <lb ed="#SV"/>deitas, quia denominatur deus extrinsece seu per modum ex<lb ed="#SV"/>trinseci 
            dum taxat. nec esset negandum quin deus 
            <lb ed="#SV"/>posset peccare, id est, creatura sic participans deus 
            <lb ed="#SV"/>posset peccare, quia posset a gratia deseri 
            <lb ed="#SV"/>seu dimitti, immo posset adnihilari et damnari 
            <lb ed="#SV"/>ad sensum praemissum.</p>
        </div>
        
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
