<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 83, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 83, de Caritate</title>
          <date when="2012-12-29">December 29, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="300-r"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio83">
        <head xml:id="l83-Hldcldc">Lectio 83, de Caritate</head>
        <div xml:id="l83-Dd1e109">
          <head xml:id="l83-Hpqsidm">Ad secundum corollarium: quod stat aliquem in caritate existentem esse perplexum inter duo mala</head>
          <p xml:id="l83-umcidm">
            Ut materia caritatis magis aperiatur et amplietur, 
            probatur quod stat aliquem in caritate 
            existentem esse perplexum inter duo mala.
            <!--<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-ssqidm">Lectio 82,</ref></note>-->
          </p> 
          <p xml:id="l83-epdmdc">
            Et primo de <name ref="#Jews">Iudaeis</name> simplicibus in caritate 
            non existentibus tempore praedicationis christi, nam 
            tunc praelati eorum praedicabant eis quod christum interficerent 
            tamquam adversarium legis et prophetarum, 
            et illi simplices habebant credere superioribus 
            et maxime simplices et non litterati seu non 
            instructi eminenter in sua lege, et illud videtur 
            esse omnium Iuri consonum quod simplices, et non instructi 
            credant doctoribus suis et praelatis, 
            quia etiam ipsi praelati ipsi Iuri subiciuntur et 
            maxime duobus consideratis.
          </p>
          <p xml:id="l83-pmidcl">
            Primum maledicto 
            in omnis, quia non servaverunt omnia verba legis 
            huius scilicet veteris testamenti, 
            ut habetur in <title ref="#deut">Deuteronomio</title>, 
            igitur ex textu <name ref="#Jews">Iudaei</name> poterant contra 
            <name ref="#Christ">Christum</name> arguere eo 
            quod delebat cerimonias legis.
          </p>
          <p xml:id="l83-ariavi">
            Alia regula in eodem libro si surrexerit in te 
            propheta et praedictaverit contra legem vel minuere 
            eam voluerit vel ei addere aliquid voluerit interficiatur.
          </p>
          <p xml:id="l83-ivqhns">
            Igitur videtur quod <name ref="#Jews">Iudaei</name> rationabiliter debebant 
            suis praelatis adhaere, sed quod debebant etiam 
            adhaerere et credere christo. patet ex fide nostra, quia 
            ad ipsius legem omnis adhaerere obligabantur 
            et tenebantur. et per consequens possibile existentem 
            in caritate inter duo mala esse perplexum 
            et quod nullo modo potest evitare quin pectet. 
            Sed forte diceretur quod operatio miraculorum 
            sufficienter solvebat vinculum perplexitatis, 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--300rb-->
            sed hoc non sufficit.
          </p>
          <p xml:id="l83-qiasfm">
            Quia ita <sic>antichristus</sic> nostrae legis subversor 
            in attestationem nequitiae suae faciet miracula.
          </p>
          <p xml:id="l83-smpdhr">
            Secundo, 
            <name ref="#MagiOfPharaoh">magi pharaonis</name> faciebant miracula, 
            ut de conversione virgae in serpentem et de conversione 
            fluviorum in sanguinem, 
            et de <unclear>humdana[?]</unclear> <unclear>ranarum[?]</unclear>
          </p>
          <p xml:id="l83-tiihap">
            Tertio, 
            idolatriae in attestatione sacrilegi cultus habent 
            miracula et de hoc fecit valerius titulum. et 
            etiam historiae sunt ad hoc, igitur ex parte miraculorum 
            non sufficienter determinantur <name ref="#Jews">Iudaei</name> ad credendum 
            christi legem, et sic habebant adhuc perplexitatem.
          </p>
          <p xml:id="l83-saqsia">
            Secundo, 
            arguitur quia videtur 
            quod ignorantia invincibilis 
            excuset totaliter a peccato, 
            igitur ipsa est caritati compossibilis 
            specialiter in agibilibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l83-Dd1e178">
          <head xml:id="l83-Hd1e180">Ad 10<!-- or 11[??]--></head>
          <p xml:id="l83-dacier">
            Deinde arguitur 
            contra aliud, scilicet, 
            quod stat quod caritas nullo modo sit intensibilis vel remissibilis, 
            quae omnis forma absoluta, 
            quae denominat suum subiectum absolute.
          </p>
          <p xml:id="l83-ehdier">
            Et hoc 
            dicitur contra denominationem relativa, quae est intensibilis et remissibilis 
            realiter intrinsece, sed ita est de caritate, 
            quia ipsa denominat aliquod subiectum in aliquo gradu 
            carum. et Iterum potest illud idem denominare esse magis 
            carum, igitur ipsa est intensibilis et remissibilis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l83-Dd1e191">
          <head xml:id="l83-Hd1e193">Ad octavum corollarium: quod caritas non repugnat essentialiter culpae</head>
          <p xml:id="l83-pacscc">
            Post arguitur contra illud
            quod dictum est quod caritas 
            non repugnat essentialiter culpae,
            <!--<note>See above, <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-osqnev">Lectio 82, </ref></note>--> 
            quia caritas est 
            intrinsece rectitudo, 
            igitur repugnat omni obliquitati morali, 
            quia non stat quod sit caritas in aliquo et 
            ibi sic moralis perversitas, 
            quia sicut odium dei est 
            modus obliquus et avertit creaturam a suo fine debito, 
            ita caritas converti in creaturam adhoc quod ordinetur 
            ad suum finem debitum, 
            ita caritas non stat cum culpa.
          </p>
          <p xml:id="l83-ciqaic">
            Contra illud quod dictum quod caritas praerequiritur 
            tanquam causa essentialiter praeordinata aliis virtutibus 
            contra sit ita quod aliquis existens in caritate faciat 
            opera meritoria circa materiam omnium virtutum ut circa temperantiam 
            temperet passiones, et circa fortitudinem aggrediatur 
            fortia, et sic de aliis virtutibus, tunc ex huiusmodi 
            operibus generantur habitus, tunc postquam operatus est opera 
            virtuosa valde diu, ut puta 20 annis peccet 
            ille uno parvo peccato morali, et quia propter illud peccatum 
            illi habitus non corrumpuntur. alias talis esset, ita 
            inhabilis ad bene agendum, sicut puer noviter natus 
            quod est falsum, igitur talis habebit efficaciam ut exeat 
            in actus similes mediantibus habentibus ex bonis operibus generatis, 
            et sic operatio illarum virtutum non dependet ab influxu caritatis.
          </p>
          <p xml:id="l83-qaqchp">
            Quarto arguitur, quia sustinendo quod qualitas Remaneat 
            cum culpa in esse qualitatis, et non in esse 
            caritatis, habebitur propositum.
          </p>
          <p xml:id="l83-nupeia">
            Nam ut probatum est habitus 
            generati per actus caritativos sufficiunt ex se in actus 
            similes, 
            igitur illa qualitas sufficiet ad generandum actus caritativos. 
            patet consequentia, quia qualitas est nobilior et 
            magis activa et habet passum sibi applicatum debite 
            dispositum, ut supponitur, 
            igitur exiet in actum.
          </p>
          <p xml:id="l83-cqessf">
            Confirmatur, 
            quia existens in culpa potest exire in actum fidei, 
            ergo operatio fidei non dependet essentialiter ab influ<pb ed="#SV" n="300-v"/><cb ed="#SV" n="a"/>xu 
            caritatis et fides exit bene in actum credendi absque influxu caritatis, 
            et si sic, pari ratione, potest haec caritas, 
            quae aeque est donum supernaturale, sicut fides.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l83-Dd1e218">
          <head xml:id="l83-Hrarara">Responsio ad rationes <name ref="#Aureoli">Aureoli</name></head>
          <p xml:id="l83-araara">
            Aliae rationes 
            adducuntur secundum difficultatis particulares, 
            sed respondendum est 
            ad rationes <name ref="#Aureoli">Aureoli</name>.
          </p>
          <p xml:id="l83-epvdad">
            et primo videnda est opinio 
            seu imaginatio sua quae stat in hoc. unde ipse 
            imaginatur quod caritas est causa necessario denominans 
            suum subiectum carum, et tam necessario est caritas quam 
            albedo est essentialiter albedo et necessario suum subiectum 
            denominans albedinem. nam sicut albedo est intrinsece albedo 
            nec stat aliquod esse albedinem, quin sit albedo 
            et sicut non est possibile quod inhaereat subiecto gradu sufficiente 
            <unclear>quin</unclear> denominet suum subiectum albedinem, ita de caritate 
            impossibile est eam inhaerere alicui subiecto quin 
            denominet ipsum carum. nec possibile est esse carum 
            quin sit caritas et ultra hoc iste doctor addit 
            quod est difficilius quod non solum qualitas subiectum 
            suum denominat carum, scilicet caritas, sed denominat 
            deum diligentem tale subiectum huiusmodi forma, 
            ita quod caritas non solum denominat subiectum carum, 
            scilicet, quod diligatur a deo, sed etiam denominat tale 
            subiectum deum diligere habitualiter. et ideo non stat 
            subiectum denominari sic, nisi per talem formam, sicut non stat 
            subiectum esse <unclear>album</unclear>, nisi mediante albedine. nam iste doctor 
            dicit quod dilectio quam habet deus ad creaturam est 
            quodammodo posterior ad caritatem, quia per prius se obicit 
            creatura ut informata caritate quam, ut dilecta 
            a deo.
          </p>
          <div xml:id="l83-Dd1e240">
            <head xml:id="l83-Hrapsca">Responsio ad probationem secundae conclusionis Aureoli</head>
            <p xml:id="l83-ciicva">
              Contra istam imaginationem arguitur, 
              primo contra illud 
              quod ultimo dicebatur de ratione prioritatis 
              quia dicit quod caritas habet rationem prioritatis 
              respectu divinae acceptationis.
              <!--<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-scpicv">Lectio 82,</ref></note>-->
            </p>
            <p xml:id="l83-cepcva">
              Contra ex philosophia et theologia 
              solida habitudo dei est res viceversa, quia res sunt 
              causae nostrae scientiae, et scientia dei est causa rerum, nam 
              secus est de rebus respectu nostri et respectu dei. 
              Et sicut dicitur 
              de scientia, ita diceretur de aliis actibus, ut volitio 
              dei et complacentia sunt causa Rerum et bonitatis 
              earum et non econverso, 
              igitur ratio prioritatis semper est in deo respectu creatarum sive 
              respectu scibilium quantum ad scientiam sive respectu volitibilium quantum 
              ad volitionem, 
              igitur ille doctor videtur male dicere 
              ponendo quod virtus creata sit causa divinae volitionis 
              et illud est contra philosophiam et theologiam, sed potius econtra 
              deus est causa rerum, 
              immo scientia dei est causa scibilium 
              et volitio dei est causa volibilium. et per consequens 
              videtur male dicere quod creata virtus sit causa 
              divinae complacentiae vel acceptationis.
            </p> 
            <p xml:id="l83-eeioid">
              Et ex isto, sequitur contra dicta
              quia ex quo divina acceptatio 
              vel complacentia videtur posterior, 
              sequitur 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--300vb-->
              quod creaturam deus potest acceptare absque causa quacumque extrinseca 
              et praecise diligere creaturam propter ipsius dei bonitatem et 
              non propter obiectum. et ideo obiectum diligibile sortitur rationem 
              diligibilis non ex se, sed ex deo, quia non habet bonitatem 
              origitur in se.
            </p> 
            <p xml:id="l83-ucbada">
              Unde circa 
              <ref xml:id="l83-Rd1e261"><name ref="#John">Beatus Iohannes</name> in canonica sua</ref> 
              ait quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l83-Qd1e268" source="http://scta.info/resource/Iio4_19"><!-- possibley also Iio4_10" -->prior dilexit nos</quote>
              </cit>. 
              Et per consequens secunda conclusio illius 
              doctoris est falsa, 
              scilicet quod caritas creata non procedit 
              a divina acceptatione.
            </p>
            <p xml:id="l83-eldaoh">
              Et legitur de <name ref="Jacob">Iacob</name> et <name ref="#Esau">Esau</name>, antequam 
              <name ref="#Esau">Esau</name> aliquid mali egisset, et <name ref="#Jacob">Iacob</name> aliquid boni 
              fecisset quod <name ref="#Jacob">Iacob</name> dilexit <name ref="#Esau">Esau</name>, ante odio habuit.
            </p>
            <p xml:id="l83-eiidnd">
              Et in 
              <ref xml:id="l83-Rd1e299">
                <title ref="#is">Isaias</title>
              </ref>, 
              legitur quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l83-Qd1e307" source="http://scta.info/resource/is64_6">
                  iustitiae nostrae sunt in conspectu dei 
                  sunt tamquam pannus menstruate
                </quote>
              </cit>, 
              ubi apparet quod in illis non 
              est ratio sufficientiae quare deus nos diligat.
            </p>
            <p xml:id="l83-eiedps">
              Et in evangelio, 
              quia si fecerimus quidquid poterimus secundum inutiles 
              sumus, 
              et 
              <ref xml:id="l83-Rd1e314">
                <name ref="#Paul">Apostolus</name>
              </ref> 
              ait, 
              <quote xml:id="l83-Qd1e320" source="http://scta.info/resource/tit3_5">
                non ex operibus iustitiae, 
                quae fecimus nos, sed secundum suam misericordiam salvos nos fecit
              </quote>. 
              Et sic apparet quod creatura non diligitur propter se.
            </p>
            <p xml:id="l83-iaarin">
              Item alibi 
              <ref xml:id="l83-Rd1e326"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref> 
              <quote xml:id="l83-Qd1e330" source="http://scta.info/resource/rom8_18">
                non sunt condignae passiones <unclear cert="high">huius</unclear> temporis ad futuram 
                gloriam, quae revelabitur in nobis.
              </quote>
            </p>
            <p xml:id="l83-ipgqem">
              Item pura 
              gratuitate et bonitate sua ordinavit nobis vitam 
              beatam, igitur propter suam bonitatem ordinavit nobis 
              media ad eam consequendam, igitur ordinavit caritatem, 
              quae est medium.
            </p>
            <p xml:id="l83-iqiiag">
              Item quaeretur in quo genere esset dependentia 
              dilectionis dei a caritate creatura, et hoc 
              non posset salvari in aliquo genere.
            </p>
            <p xml:id="l83-ivevbs">
              Item videtur esse 
              contra divina libertatem, et quod non possit libere communicare 
              caritatem non videtur bene sonare.
            </p>
            <p xml:id="l83-iurapo">
              Item una radix 
              retorqueretur in eam, arguit enim quod deus non potest 
              odire aliquem, nisi in eo positiva sic qualitas mala, 
              igitur nec stat deum aliquem diligere <unclear>quoniam</unclear> 
              sit in eo positiva 
              qualitas bona, 
              nam stat quod aliquis sine 
              positiva qualitate odiatur, 
              ut post peccatum et cessante 
              omni actu potest odiri.
            </p>
            <p xml:id="l83-iaidcp">
              Item augmentando infirmitatem suam 
              in peccato originali non ponitur 
              aliquid positivum secundum 
              <cit>
                <ref xml:id="l83-Rd1e357"><name ref="#Anselm">Anselmum</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              loquentem de conceptu parvulorum.
            </p>
            <p xml:id="l83-iasarb">
              Item aliter se habet deus 
              respectu malorum et aliter respectu bonorum.
            </p> 
            <p xml:id="l83-pqniri">
              Pro quo notandum est 
              quod similitudo non est bona de odio ad dilectionem, quia dato 
              quod deus<!--<desc>"eus" washed out</desc>--> non posset odire creaturam nisi malitia 
              exigente non sequitur, 
              quod ita sit de dilectione, 
              scilicet, quod deus 
              non possit diligere creaturam, 
              nisi suo merito exigente, 
              quia considerata immensitate divina non modica. 
              Debet negari consequentia 
              quia non est simile de odio et dilectione 
              dei respectu creaturarum. nam in nobis, 
              ita est virtuosus numquam odiret, nisi malefacientem, 
              et tamen diligit quemcumque alium indifferenter, 
              etiam ad libertatem spectat dare 
              non benefacienti.
            </p> 
            <p xml:id="l83-idairi">
              Ideo deus aliter se habet concurrendo 
              respectu malorum et aliter respectu bonorum, 
              quia ipse specialiter 
              concurrit praemiando liberaliter se communicando, 
              et respectu malorum 
              se habet non sit, sed non concurrit nisi quantum rigor 
              iustitiae requirit informa.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l83-Dd1e378">
            <head xml:id="l83-Hrappca">Responsio ad probationem primae conclusionis Aureoli</head>
            <p xml:id="l83-rardad">
              Respondetur ad rationes huius 
              doctoris quando dicitur actus aeternus non potest transire supra 
              rem mutabilem, nisi participet aliquid noviter quod habet rationem 
              obiecti, igitur aeterna dilectio non potest transire in <name ref="#Sortes">Sorte</name>, 
              <pb ed="#SV" n="301-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              sic gratia exempli, nisi ipse participet aliquid noviter 
              de aeterna dilectione.
              <!--<note>See above, <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-pcsdhc">Lectio 82, </ref></note>-->
            </p>
            <p xml:id="l83-idtaae">
              Iste doctor tangit materiam 
              praescientiae et de causalitate dei ad extra tenet opinionem, 
              quae non est, ut videtur bene solida. unde dicit quod non 
              stat divinam voluntatem esse determinatam respectu effectus 
              producibilis <unclear>quoniam[?]</unclear> effectus producatur, ideo non agit 
              deus ad extra libere volendo. unde solutio argumenti 
              sui stat in hoc, quando dicit quod actus aeternus etc.
            </p>
            <p xml:id="l83-hdapot">
              Hic 
              doctores adducunt difficultates multas propter obscuritatem 
              terminorum.
            </p>
            <p xml:id="l83-eidtso">
              Et ideo distinguitur de complacentia 
              vel volitione quantum ad propositum, 
              nam ipsa potest 
              capi pro praedestinatione, 
              et tunc numquam noviter actus 
              aeternus posset transire supra aliquod obiectum, 
              quia quidquid praedestinatum est ab aeterno est praedestinatum, 
              licet possint non esse, 
              vel causatur pro praedestinatione quae 
              est secundum praesentem iustitiam, 
              et sic noviter potest transire 
              supra obiectum.
            </p>
            <p xml:id="l83-pmieap">
              primo modo igitur negatur quod actus aeternus sine 
              complacentia possit ferri supra aliquid noviter, quia implicat 
              contradictionem quod aliquid sit noviter praedestinatum, 
              nisi concedatur de christo per communicationem idiotatum. et hoc 
              non esset ad propositum.
            </p>
            <p xml:id="l83-scdide">
              Sed cum dicitur quod actus aeternus, quando 
              causatur pro acceptatione secundum praesentem iustitiam, 
              potest transire in aliquod subiectum noviter. 
              Contra arguitur nam 
              omnes actus ad intra est aeternus, 
              igitur non noviter fertur in aliquod obiectum, 
              dicendum quod, si intelligitur 
              quod deus ab aeterno praedestinavit aliquem esse in aliquo 
              instanti in quo erit, 
              <unclear>quaeritur</unclear>, 
              si intelligitur quod deus sic 
              se habet respectu creaturae quod voluit sic esse, 
              sicut per istam 
              significatur <name ref="#Sortes">Sortes</name> est. 
              Negatur quia Deus noviter vult eam esse, 
              et sic usque ad tertium principium 
              quod ibi debet esse, etc.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>