<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 33, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.05">
          <title>Lectio 33, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>  <facsimile>
<surface n="R55v">
<graphic url="R55v.jpg"/>
<zone start="#l33-craanc" ulx="1017" uly="797" lrx="1667" lry="959" n="1"/>
<zone start="#l33-easnee" ulx="1017" uly="886" lrx="1667" lry="1309" n="1"/>
<zone start="#l33-airoop" ulx="1018" uly="1230" lrx="1668" lry="1844" n="1"/>
</surface>
<surface n="R56r">
<graphic url="R56r.jpg"/>
<zone start="#l33-airoop" ulx="151" uly="250" lrx="801" lry="453" n="2"/>
<zone start="#l33-aector" ulx="160" uly="407" lrx="810" lry="1857" n="1"/>
<zone start="#l33-eqsena" ulx="158" uly="1783" lrx="808" lry="1860" n="1"/>
<zone start="#l33-eqsena" ulx="793" uly="260" lrx="1443" lry="612" n="2"/>
<zone start="#l33-iseanc" ulx="793" uly="532" lrx="1443" lry="1863" n="1"/>
</surface>
<surface n="R56v">
<graphic url="R56v.jpg"/>
<zone start="#l33-iseanc" ulx="384" uly="237" lrx="1034" lry="1026" n="2"/>
<zone start="#l33-srelsp" ulx="371" uly="953" lrx="1021" lry="1314" n="1"/>
<zone start="#l33-hsvptn" ulx="368" uly="1233" lrx="1018" lry="1840" n="1"/>
<zone start="#l33-hsvptn" ulx="1024" uly="246" lrx="1674" lry="381" n="2"/>
<zone start="#l33-apddid" ulx="1017" uly="296" lrx="1667" lry="1059" n="1"/>
<zone start="#l33-apdnui" ulx="1014" uly="979" lrx="1664" lry="1848" n="1"/>
<zone start="#l33-vetpid" ulx="1014" uly="1770" lrx="1664" lry="1848" n="1"/>
</surface>
<surface n="R57r">
<graphic url="R57r.jpg"/>
<zone start="#l33-vetpid" ulx="146" uly="257" lrx="796" lry="1019" n="2"/>
<zone start="#l33-iapsvd" ulx="144" uly="943" lrx="794" lry="1366" n="1"/>
<zone start="#l33-esdilp" ulx="143" uly="1292" lrx="793" lry="1867" n="1"/>
<zone start="#l33-esdilp" ulx="792" uly="260" lrx="1442" lry="374" n="2"/>
<zone start="#l33-arqeir" ulx="787" uly="293" lrx="1437" lry="846" n="1"/>
<zone start="#l33-iadcid" ulx="783" uly="800" lrx="1433" lry="1080" n="1"/>
<zone start="#l33-aiacid" ulx="782" uly="1004" lrx="1432" lry="1261" n="1"/>
<zone start="#l33-sdqide" ulx="775" uly="1184" lrx="1425" lry="1596" n="1"/>
<zone start="#l33-uaqfee" ulx="769" uly="1521" lrx="1419" lry="1688" n="1"/>
<zone start="#l33-airsit" ulx="773" uly="1613" lrx="1423" lry="1866" n="1"/>
</surface>
<surface n="R57v">
<graphic url="R57v.jpg"/>
<zone start="#l33-airsit" ulx="364" uly="240" lrx="1014" lry="912" n="2"/>
<zone start="#l33-acamaf" ulx="368" uly="836" lrx="1018" lry="1001" n="1"/>
<zone start="#l33-uecone" ulx="366" uly="958" lrx="1016" lry="1136" n="1"/>
<zone start="#l33-scesns" ulx="366" uly="1058" lrx="1016" lry="1200" n="1"/>
<zone start="#l33-tceant" ulx="366" uly="1120" lrx="1016" lry="1322" n="1"/>
<zone start="#l33-qnmcde" ulx="366" uly="1246" lrx="1016" lry="1540" n="1"/>
<zone start="#l33-eictac" ulx="366" uly="1461" lrx="1016" lry="1665" n="1"/>
<zone start="#l33-edsevd" ulx="366" uly="1588" lrx="1016" lry="1843" n="1"/>
<zone start="#l33-edsevd" ulx="1003" uly="244" lrx="1653" lry="689" n="2"/>
<zone start="#l33-eiafne" ulx="1003" uly="612" lrx="1653" lry="789" n="1"/>
<zone start="#l33-eqpdad" ulx="1003" uly="709" lrx="1653" lry="1229" n="1"/>
<zone start="#l33-sefpss" ulx="1003" uly="1151" lrx="1653" lry="1379" n="1"/>
<zone start="#l33-eiansa" ulx="1000" uly="1306" lrx="1650" lry="1603" n="1"/>
<zone start="#l33-esfcfe" ulx="993" uly="1524" lrx="1643" lry="1780" n="1"/>
</surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio33">
        <head xml:id="d3a6l3H1ldalda" subtype="title">Lectio 33, de Notitia [Reims Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l33-Hcraarp">Continuatio responsionis ad rationes principales</head>
          <p xml:id="l33-craanc">
            <lb ed="#R"/>Consequenter restant aliquae rationes sol<lb ed="#R"/>vendae 
        inductae contra veritatem fidei pro<lb ed="#R"/>bantes 
				quod Deus non sit a nobis 
        <lb ed="#R"/>cognoscibilis.</p>
          <div>
            <head xml:id="l33-Hsrpsrp">Sexta ratio principalis</head>
            <p xml:id="l33-easnee">Et arguebatur sic: primo et sexto in 
  <lb ed="#R"/>ordine probando quod notitia Dei sit impossibilis 
  <lb ed="#R"/>creaturae, quia huiusmodi notitia est infinita, ergo est 
  <lb ed="#R"/>nobis impossibilis. Consequentia est nota. Antecedens probatur: nam talis 
  <lb ed="#R"/>notitia Dei, si esset possibilis, esset perfectior quam quaecumque 
  <lb ed="#R"/>notitia infinitorum obiectorum distincte cognitorum per talem 
  <lb ed="#R"/>notitiam. Sed notitia infinitorum obiectorum et cuiuscumque 
  <lb ed="#R"/>distincte est infinita, ergo etc. Antecedens apparet, quia notitia 
  <lb ed="#R"/>Dei esset obiecti aequivalenter infinitis obiectis creatis, ita 
  <lb ed="#R"/>quod obiectum ipsius notitiae esset perfectius et 
  <lb ed="#R"/>nobilius infinitis obiectis creatis, si darentur, quae 
  <lb ed="#R"/>esse obiectum alterius notitiae, ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="l33-airoop">Ad istam 
  <lb ed="#R"/>rationem respondet <name>Adam</name> quando dicitur: si daretur notitia, 
  <lb ed="#R"/>quae esset infinitorum obiectorum et cuiuscumque distincte re<lb ed="#R"/>prasentativa, 
  illa esset infinita. Concedit ergo notitia 
  <lb ed="#R"/>Dei est infinita; negat consequentiam, et causa est, quia 
  <lb ed="#R"/>notitia ipsius Dei non est adaequate ipsius et 
  <lb ed="#R"/>perfecte repraesentativa, ita quod notitia Dei in infinitum 
  <lb ed="#R"/><choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> a comprehendente ipsius Dei. Si enim ar<lb ed="#R"/>gueretur 
  de notitia ipsius Dei quod adaequate 
  <lb ed="#R"/>et comprehensive esset repraesentativa, bene conce<lb ed="#R"/>deretur 
  quod esset infinita et immensa, quia 
  <lb ed="#R"/>repraesentaret obiectum immensum immense compre<lb ed="#R"/>hensive. 
  <lb ed="#R"/>Verum est quod ipse dicit quod antecedens est 
  <lb ed="#R"/>impossibile, scilicet quod sit aliqua notitia infinitorum obiectorum 
  <lb ed="#R"/>et cuiuslibet distincte repraesentativa. Sed 
  <lb ed="#R"/>in <name>Adam</name><choice><orig>abreviato</orig><reg>abbreviato</reg></choice> notum est per <name>Magisterum Henricum de Huta</name> vel <name>Magistrum Henri<lb ed="#R"/>cum 
  de Hassia</name> quod notitia quantum est de se aequaliter 
  <cb ed="#R" n="56ra"/><lb ed="#R"/>potest esse plurium obiectorum distinctiva sicut unius, ut si 
  <lb ed="#R"/>ponerentur infinita ova adaequate in eodem loco 
  <lb ed="#R"/>et applicarentur sic potentiae perceptivae quod possent 
  <lb ed="#R"/>immediate influere in potentiam perceptivam, tunc illa 
  <lb ed="#R"/>potentia immediate et distincte omnia ova perciperet.</p>
            
            <p xml:id="l33-aector">
              <lb ed="#R"/>Advertendum est circa ista duo quod proprie loquendo nec 
        <lb ed="#R"/>primum nec secundum stant in veritate. Ubi advertendum 
        <lb ed="#R"/>est pro secundo puncto quod quantum est ex parte notitiae creatae 
        <lb ed="#R"/>non repugnat sibi quod sit distincta cognitio infinitorum 
        <lb ed="#R"/>obiectorum et cuiuslibet per se. Unde circa hoc et pro declara<lb ed="#R"/>tione 
        materiae recolligenda est una distinctio alias<note>cross-ref?</note> posita, 
        <lb ed="#R"/>scilicet, quod quaedam sunt notitiae supernaturales, aliae sunt 
        <lb ed="#R"/>notitiae immediate vel mediante causatae ab obiectis creatis, 
        <lb ed="#R"/>et ista distinctio fuit posita ad ostendendum quod diversae 
        <lb ed="#R"/>proprietates competunt istis notitiis. Unde circa hoc 
        <lb ed="#R"/>de notitiis adhaesivus supernaturalibus dicebatur 
        <lb ed="#R"/>quod universaliter quaelibet talis reponitur sub latitudine 
        <lb ed="#R"/>accidentium. Nihilominus tamen[?] habent aliquos modos 
        <lb ed="#R"/>perfectionis immensae sibi tamen extrinsecos. Verbi gratia ut 
        <lb ed="#R"/>infallibilitas notitiae indicative[?] in contingentia de sic 
        <lb ed="#R"/>esse, sicut ipsa significatur, ista enim esset conditio immen<lb ed="#R"/>sae 
        perfectionis, si sibi essentialiter competeret, et ista 
        <lb ed="#R"/>conditio est conveniens omnibus notitiis reve<lb ed="#R"/>latis 
        immediatae a Deo, quia quaelibet talis est infallibilis 
        <lb ed="#R"/>notitia cum contingentia de sic esse, sicut ipsa significat. 
        <lb ed="#R"/>Et sic istum nedum habent prima notitia, sed etiam notitiae 
        <lb ed="#R"/>revelatae immediate a Deo. Consequenter etiam de simplicibus 
        <lb ed="#R"/>potest dici quod habent aliquam perfectionem non repertam 
        <lb ed="#R"/>in notitiis simplicibus immediate vel mediante causatis 
        <lb ed="#R"/>ab obiectis creatis, sicut repraesentare distincte infinita, 
        <lb ed="#R"/>sicut de notitia animae Christi, licet sit essentialiter et 
        <lb ed="#R"/>modice perfectionis, quia omnium doctorum, quasi 
        <lb ed="#R"/>est opinio quod anima Christi cognoscitur vel sapit rea<lb ed="#R"/>liter 
        omnia quae verbum. Modo distincte repraesentare 
        <lb ed="#R"/>infinita est modus perfectionis quodammodo sequens immensam 
        <lb ed="#R"/>et infinitam notitiam, si competeret sibi intrinsece. 
        <lb ed="#R"/>Ideo notitia simplex remanens eadem potest esse 
        <lb ed="#R"/>infinitorum repraesentativa. Et proportionaliter, sicut notitia iudi<lb ed="#R"/>caria 
        est infallibilis cum contingentia desit esse 
        <lb ed="#R"/>sicut ipsa significat, sicut notitia simplex manens eadem 
        <lb ed="#R"/>potest esse notitia alicuius, et postea alterius et num<lb ed="#R"/>quam 
        <sic>formae</sic> notitia illius cuius prius fuit notitia, 
        <lb ed="#R"/>ita consequenter dico de distincte repraesentate plura, quia, 
        <lb ed="#R"/>sicut dictum est alias,<note>cross ref</note> talis notitia simplex [?somethingblackedout?] 
        <lb ed="#R"/>causata ab obiecto non est repraesentativa sui obiecti ex<lb ed="#R"/>trinseca 
        ratione specifica, sed ex influxu obiectivo 
        <lb ed="#R"/>illius quod obiective se habet ad sui productionem, 
        <lb ed="#R"/>ita quod secundum hoc quod obiectialis[?] concurrit ad sui productionem 
        <lb ed="#R"/>est talis obiecti reprasentativa.</p>
            
            <p xml:id="l33-eqsena">Ex quo sequitur quod non 
        <cb ed="#R" n="56rb"/><lb ed="#R"/>stat aliquam notitiam creatam ab obiecto creato esse 
        <lb ed="#R"/>plurium distincte repraesentativa, quia data aliquo 
        <lb ed="#R"/>obiecto, si <del rend="strikethrough">circa</del> concurrat ad sui notitiam producendum, talis 
        <lb ed="#R"/>notitia non est repraesentativa, nisi illius obiecti quod obiective 
        <lb ed="#R"/>se obicit adaequate causando illam notitiam, 
        <lb ed="#R"/>ita quod, si sint Sortes et Plato praesentes alicui 
        <lb ed="#R"/>potentiae perceptivae, Sortes causabit notitiam sui et 
        <lb ed="#R"/>etiam Plato notitiam sui, et sicut ibidem sunt 
        <lb ed="#R"/>diversa obiecta, sic causabunt diversas notitias nec 
        <lb ed="#R"/>notitia unius erit notitia alterius.</p>
            
            <p xml:id="l33-iseanc">Ideo satis 
        <lb ed="#R"/>ex <del rend="strikethrough">dictis</del> istis videtur apparere quod secundum dictum est 
          <lb ed="#R"/>falsum, scilicet, quod possibile est aliquam notitiam ab obiecto causa<lb ed="#R"/>to 
          esse infinitorum obiectorum et cuiuslibet distincte re<lb ed="#R"/>praesentativa, 
          sicut si essent infinita ova in eodem 
          <lb ed="#R"/>loco adaequate applicata potentiae perceptivae, 
          <lb ed="#R"/>quia vel quodlibet ovum concurreret obiective ad produ<lb ed="#R"/>cendum 
          notitiam sui et etiam <choice><orig>opportebit</orig><reg>oportebit</reg></choice> dicere 
          <lb ed="#R"/>quod in potentia illa causabuntur infinitae notitiae, et quod potentia 
          <lb ed="#R"/>illa cognoscet simul per infinitas notitias vel 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>opportebit</orig><reg>oportebit</reg></choice> dicere quod omnia illa ova unam notitiam 
          <lb ed="#R"/>confusam illorum, sicut notitia infinitarum partium continui concurrentium ad <del rend="strikethrough">cand</del> causandum notitiam alicuius 
          <lb ed="#R"/>continui, immo in tali casu sensus non discerneret 
          <lb ed="#R"/>utrum essent ibi plura ova; immo habendo actum 
          <lb ed="#R"/>reflexu[?] iudicaret quod non esset ibi nisi i[?] 
          <lb ed="#R"/>unum ovum. Ideo oportebit in tali casu dicere 
          <lb ed="#R"/>altero termeni[?] modorum[?], scilicet, vel quod in casu illo causabitur 
          <lb ed="#R"/>notitia confusa et omnia simul concurrent ad sui 
          <lb ed="#R"/>productionem obiective, et tunc non erit activus 
          <lb ed="#R"/>illorum distincte repraesentativa, sicut notitia partium continui 
          <lb ed="#R"/>causata ab infinitis partibus continui concurrentibus 
          <lb ed="#R"/>simul ad productionem illius notitiae vel quod quodlibet ovum 
          <lb ed="#R"/>causabit notitiam sui. Et sic erunt impossibilia[?] tali infinitae 
          <lb ed="#R"/>notitiae vel quod ex ordinatione et limitatione causae super<lb ed="#R"/>ioris 
          aliquod ovum vel aliqua causabunt notitiam sui 
          <lb ed="#R"/>et non alia secundum quod possibilia erit capax, <choice><orig>quidquid</orig><reg>quicquid</reg></choice>, 
          <lb ed="#R"/>tamen dicatur non stat quod sit aliqua notitia creata 
          <lb ed="#R"/>infinitorum obiectorum et cuiuslibet distincte repraesentativa immediate 
          <lb ed="#R"/>vel mediate causata ab obiecto <choice><sic>creata</sic><corr>creato</corr></choice>. Et quantum ad hoc conce<lb ed="#R"/>do 
          cum <name>Adam</name> quod non stat quod sit aliqua notitia 
          <lb ed="#R"/>immediate ab obiecto creato causata, quae sit infinitorum 
          <lb ed="#R"/>obiectorum et cuiuslibet distincte repraesentativa nisi forte prove<lb ed="#R"/>niret 
          ex parte potentiae, sicut esset de <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice><lb ed="#R"/>intelligentia, si daretur de qua non videretur magnum 
          <lb ed="#R"/>inconveniens quod per praesentiam alicuius obiecti singularum causa<lb ed="#R"/>ret 
          notitiam obiecti ipsius et cuiuslibet individui illius 
          <lb ed="#R"/>speciei repraesentativam distincte, quia sicut tactum est in praecedentibus, 
          <lb ed="#R"/>ad causandum notitiam cum concursu obiectivo ipsius obiecti 
          <lb ed="#R"/>est concursus potentiae causativus illius notitiae, et continue ascen<lb ed="#R"/>dendo 
          secundum perfectionem specierum, semper perfectior species 
          <cb ed="#R" n="56va"/><lb ed="#R"/>perfectiori modo concurrit. Et perfectiorem notitiam producit 
          <lb ed="#R"/>cum eodem concursu obiectivo omnino quantum est ex parte 
          <lb ed="#R"/>obiecti. Et ideo non videtur magnum inconveniens si <choice><orig>sup<lb ed="#R"/>prema</orig><reg>sup<lb ed="#R"/>rema</reg></choice> 
          intelligentia daretur quod per praesentiam eiusdem 
          <lb ed="#R"/>obiecti cum eodem concursu omnino posset causare notitiam 
          <lb ed="#R"/>ipsius et cuiuslibet individui illius speciei repraesentativa[?m}. 
          <lb ed="#R"/>De notitiis autem obiective causatis a Deo quae sunt 
          <lb ed="#R"/>supernaturales etiam non videtur magnum inconveniens dicere 
          <lb ed="#R"/>quod sint infinitorum et cuiuslibet distincte repraesentare, 
          <lb ed="#R"/>licet realiter et essentialiter sicut res multum imperfectae, 
          <lb ed="#R"/>sicut est de notitiae animae Christi, quia licet sit imperfecta 
          <lb ed="#R"/>essentialiter, tamen teneo et tenui quod est <subst><del rend="strikethrough">multum</del><add place="margin">omnium</add></subst><lb ed="#R"/>repraesentativa, quia anima Christi cognovit omnia quae 
          <lb ed="#R"/>Verbum. Et istam nobilem conditionem habet ex concursu obiecti<lb ed="#R"/>vo 
          <lb ed="#R"/>causa nobilis obiecti immensi. Et ideo consequenter 
          <lb ed="#R"/>conceditur quod possibilis est aliqua notitia, quae sit infinitorum 
          <lb ed="#R"/>distincte repraesentativa, et tamen negaretur, ergo est infinita 
          <lb ed="#R"/>perfectione. Et ita dico de notitia animae Christi, quia 
          <lb ed="#R"/>licet sit infinitorum distincte repraesentativa, tamen est valde 
          <lb ed="#R"/>imperfecta essentialiter. Et sic patet quod si concedatur 
          <lb ed="#R"/>quod aliqua notitia sit infinitorum distincte repraesentativa, 
          <lb ed="#R"/>ex hoc non arguitur quod sit infinita. Et sic patet 
          <lb ed="#R"/>quod ex ista ratione non arguitur contra fidem quod Deus 
          <lb ed="#R"/>non sit a nobis cognoscibilis.</p>
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="l33-Hsepsrp">Septima ratio principalis</head>
            
            <p xml:id="l33-srelsp">Secunda ratio et septima in 
        <lb ed="#R"/>ordine stabat in hoc, scilicet, quod non sit possibile 
        <lb ed="#R"/>cognoscere Deum, quia si cognosceretur Deus, vel ergo 
        <lb ed="#R"/>per talem notitiam appareret bonum infinitum, vel finitum praeci<lb ed="#R"/>se. 
        Non finitum, quia tunc appareret aliter quam est, et sic deci<lb ed="#R"/>peretur 
        creatura cognoscendo Deum per talem notitiam. Nec 
        <lb ed="#R"/>bonum infinitum, quia tunc aeque perfecte creatura 
        <lb ed="#R"/>cognosceret Deum, sicut cognoscit Deus se<lb ed="#R"/>ipsum, 
        quia cognosceret ipsum secundum totam latitudinem 
        <lb ed="#R"/>suae perfectionis.</p>
            
            <p xml:id="l33-hsvptn">Hic sunt varii modi dicendi. 
        <lb ed="#R"/>Primo enim posset dici quod Deus clare et intuitive 
        <lb ed="#R"/>visus nec apparet immediate bonum finitum nec infinitum. 
        <lb ed="#R"/>Ita quod in aliquo casu staret quod videretur cla<lb ed="#R"/>re 
        et intuitive, et tamen non appareret nec bonum finitum 
        <lb ed="#R"/>nec infinitum. Immo quod non appareret bonum finitum, patet 
        <lb ed="#R"/>quia tunc ex illa notitia intuitiva, falsum iudicium 
        <lb ed="#R"/>immediate eliceret de Deo, quod est falsum. Nec appareret 
        <lb ed="#R"/>bonum infinitum simpliciter, quia Deus potest clare vi<lb ed="#R"/>deri 
        et tamen non ostendet se secundum A rationem 
        <lb ed="#R"/>perfectionis vel B, per quas pono intrinsecam 
        <lb ed="#R"/>in Deo. Et per consequens staret quod ex illa notitia 
        <lb ed="#R"/>intuitiva non posset immediate elici quod esset 
        <lb ed="#R"/>sapientissimus, vel B, vel C, et sic de aliis 
        <lb ed="#R"/>denominationibus, et sic stat quod videatur 
        <lb ed="#R"/>et non secundum istam rationem A et qua ratione de 
        <lb ed="#R"/>A, ita de B, etc., sub qua tamen ratione 
        <lb ed="#R"/>apparet bonum infinitum, ergo etc. Et sic divisio non 
        <cb ed="#R" n="56vb"/><lb ed="#R"/>erat bona, quia non sequitur: 'Deus cognoscitur 
        <lb ed="#R"/>a creatura, ergo apparet bonum finitum vel infinitum per talem 
        <lb ed="#R"/>notitiam.'</p>
            
            <p xml:id="l33-apddid">Aliter potest dici, et est via communior, quod per 
          <lb ed="#R"/>talem notitiam, licet esset <del rend="strikethrough">finitarum</del> simplex et incomple<lb ed="#R"/>xa, 
          appareret bonum infinitum ad istum sensum quod mediante 
          <lb ed="#R"/>illa notitia immediate eliceretur iudicium quod est bonum 
          <lb ed="#R"/>infinitum. Unde illa simplex notitia esset quaedam 
          <lb ed="#R"/>apparentia illius iudicii, sicut ponit <name>Adam</name><lb ed="#R"/>de baculo cuius una pars est in <del rend="strikethrough">qu</del>aqua et alia 
          <lb ed="#R"/>extra in aere, ita quod per illum modum secundum quem 
          <lb ed="#R"/>baculus sic videtur homo, qui non esset in<lb ed="#R"/>structus 
          in scientia in mathematica et perspectiva 
          <lb ed="#R"/>statim eliceret iudicium quod baculus esset fractus, 
          <lb ed="#R"/>ita quod per illum modum dicit <name>Adam</name> quod per istam 
          <lb ed="#R"/>notitiam simplicem baculus apparet fractus, id est, quod 
          <lb ed="#R"/>mediate illa notitia immediate homo non imbutus 
          <lb ed="#R"/>in perspectivam eliceret iudicum quod talis baculus esset 
          <lb ed="#R"/>fractus. Et isto modo, ut dixi, potest dici 
          <lb ed="#R"/>quod Deus appareret bonum infinitum, quia intellectus per illam 
          <lb ed="#R"/>notitiam simplicem quam habet de Deo potest elicere 
          <lb ed="#R"/>immediate evidens iudicium quod Deus est bonum 
          <lb ed="#R"/>infinitum. Et sic patet quomodo secundum istam viam respondendum 
          <lb ed="#R"/>esset ad rationem, et quid est hoc dicere, 'Deus 
          <lb ed="#R"/>appareret bonum infinitum vel finitum per notitiam quam creatura 
          <lb ed="#R"/>habet de ipso Deo.</p>
            
            <p xml:id="l33-apdnui">Aliter potest dici secundum opinionem 
          <lb ed="#R"/><name>Magistri Ioannis de <choice><orig>Rippa</orig><reg>Ripa</reg></choice></name> ponentis rationes 
          <lb ed="#R"/>formales in Deo quae absolute dicunt perfectio<lb ed="#R"/>nem 
          simpliciter et sunt ordinata inter se secundum 
          <lb ed="#R"/>praedicata essentialia, et tunc Deus per notitiam 
          <lb ed="#R"/>talem apparet bonum infinitum, idem potest elici dupliciter. 
          <lb ed="#R"/>Uno modo quod videtur secundum omnem rationem sibi intrinsecam, 
          <lb ed="#R"/>ita quod appareret 'ens vivens', 'intelligens', et sic de aliis. 
          <lb ed="#R"/>Ex quibus omnibus denominationibus resul<lb ed="#R"/>tat 
          ratio deitatis, et sic videre ipsum esset 
          <lb ed="#R"/>ipsum videre sub ratione deitatis includente 
          <lb ed="#R"/>omnes rationes perfectionis simpliciter reperibiles 
          <lb ed="#R"/>in Deo. Alio modo potest intelligi quod cognoscatur 
          <lb ed="#R"/>secundum unam rationem sibi intrinsecam et non secundum 
          <lb ed="#R"/>aliam, quia bene concipitur in 'esse entis', et non in 
          <lb ed="#R"/>'esse sapientis'. Utrum autem secundum hoc appareret bonum 
          <lb ed="#R"/>infinitum dicendum est quod bonum infinitum, quia quaelibet ratio reperta 
          <lb ed="#R"/>in Deo dicit ipsum esse infinitum, ita quod secundum quamlibet 
          <lb ed="#R"/>rationem appareret infinite et infinite intensive. Sed proprie 
          <lb ed="#R"/>non appareret bonum immensum, quia si sic, solum apparteret infinitum 
          <lb ed="#R"/>intensive. Unde si appareret immensum appareret infinitum tam  
          <lb ed="#R"/>intensive quam extensive. Ideo ad videndum vel 
          <lb ed="#R"/>cognoscendum Deum, ut bonum immensum apparet eum co<lb ed="#R"/>gnoscere 
          secundum omnes rationes in eo existentes, 
          <lb ed="#R"/>et sic staret quod appareret ut infinitum, et non ut 
          <lb ed="#R"/>inmensum.</p>
            
            <p xml:id="l33-vetpid">Verum est tamen quod huiusmodi rationes formales 
          <cb ed="#R" n="57ra"/><lb ed="#R"/>in Deo non <sic>ponitur</sic> a doctoribus, ideo aliter 
          <lb ed="#R"/>potest intelligi vel exponi quod Deus appareret bonum 
          <lb ed="#R"/>infinitum et istud potest multis modis, inter quos 
          <lb ed="#R"/>modos accepto unum. Primus modus esset quod 
          <lb ed="#R"/>videns Deum eo ipso quod videret Deum posset 
          <lb ed="#R"/>elicere iudicum evidens de qualibet perfectione 
          <lb ed="#R"/>intrinseca sibi in existente non ponendo hic 
          <lb ed="#R"/>rationes formales, sed solum resolvendo se ad 
          <lb ed="#R"/>praedicata essentialia vel ad conceptus, ita quod sic evi<lb ed="#R"/>dens 
          Deum posset affirmare de Deo mediante 
          <lb ed="#R"/>illa notitia quodlibet praedicatum personale sine 
          <lb ed="#R"/>quocumque discursu, id est, quod vi illius notitiae 
          <lb ed="#R"/>creare eliceret iudicium evidens, ubi aliqua 
          <lb ed="#R"/>perfectio simpliciter praedicaretur de Deo affirmative. Et 
          <lb ed="#R"/>isto modo non oportet quod videatur ut infinitum bonum, 
          <lb ed="#R"/>quia beati in patria vident Deum, et tamen non 
          <lb ed="#R"/>possunt immediate vi illius notitiae inferre iu<lb ed="#R"/>dicum 
          evidens de qualibet perfectione in<lb ed="#R"/>trinseca 
          ipsius Dei, vel saltem si ita sit in obiectis, tamen notitia sive visio Dei potest communi<lb ed="#R"/>cari 
          creaturae, quae non vi illius notitiae immediate 
          <lb ed="#R"/>eliceretur evidens iudicium de qualibet perfectione 
          <lb ed="#R"/>[??] intrinseca Dei.</p>
            
            <p xml:id="l33-iapsvd">Ideo aliter potest intelligi quod 
          <lb ed="#R"/>Deus apparet bonum infinitum, quia sic videns Deum vi 
          <lb ed="#R"/>illius visionis dum tamen sit intuitiva 
          <lb ed="#R"/>hic in via, sicut habuit Paulus, vel in patria, 
          <lb ed="#R"/>sicut habent beati potest causare evidens iudicum quod 
          <lb ed="#R"/>Deus habet infinitas perfectiones ipsum latentes, 
          <lb ed="#R"/>ita quod <del rend="strikethrough">ipsum</del> bene stat quod videns Deum 
          <lb ed="#R"/>intuitive eliciat evidens iudicum 
          <lb ed="#R"/>quod Deus habet infinitas perfectiones et quod infini<lb ed="#R"/>tae 
          sunt veritates de ipso Deo, ita quod infinita 
          <lb ed="#R"/>sunt praedicata dicibilia de ipso Deo, quae 
          <lb ed="#R"/>latent talem sic videntem Deum.</p>
            
            <p xml:id="l33-esdilp">Et 
          <lb ed="#R"/>si dicatur tunc Deus non esset totaliter visus 
          <lb ed="#R"/>ab illo, quia non secundum omnem praedicatum, etc. Ad 
            <lb ed="#R"/>istud respondetur quod beati habent cognitionem de Deo 
            <lb ed="#R"/>quod Deus est infinitae perfectionis, ita quod infinita 
            <lb ed="#R"/>sunt praedicata dicibilia de Deo. Staret tamen 
            <lb ed="#R"/>quod bene cognosceretur a beatis secundum praedicatum 
            <lb ed="#R"/>essentialem de Deo dicibile, ergo comprehenderetur[?]. 
            <lb ed="#R"/>Negatur consequentia, quia staret quod appareret bonum infinitum, 
            <lb ed="#R"/>et tamen non cognosceretur secundum omne praedicatum 
            essentiale de Deo dicibile, illo dato quod co<lb ed="#R"/>gnosceretur 
            secundum omne praedicatum etc. Tamen ex isto 
            <lb ed="#R"/>non sequitur quod comprehenderetur, quia oporteret quod talis 
            <lb ed="#R"/>notitia esset aeque perfecta in esse lucis, 
            <lb ed="#R"/>sicut est obiectum in se, quod est falsum. Nec proba<lb ed="#R"/>retur 
            infinitas notitiae per hoc quod repraesen<lb ed="#R"/>taret 
            obiectum infinitum secundum omne praedicatum de 
            <cb ed="#R" n="57rb"/><lb ed="#R"/>Deo dicibile, nisi extrinseca denominatione, <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice><lb ed="#R"/>patuit in lectione praecedenti.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l33-Hraoaor">Responsio ad octavam rationem</head>
            <p xml:id="l33-arqeir">Aliae rationes 
          <lb ed="#R"/>quae fundantur in comparatione sensus ad intellectum 
          <lb ed="#R"/>reducuntur breviter ad tria puncta. Aliquae 
          <lb ed="#R"/>enim illarum procedunt et <choice><orig>defficiunt</orig><reg>dificiunt</reg></choice> in hoc: 
          <lb ed="#R"/>quod sensus utitur organo corporeo et intellectus 
          <lb ed="#R"/>non, ideo sensus limitatur ad <sic>assentiendum</sic> obiectum 
          <lb ed="#R"/>sibi proportionatum ratione organi corporei, 
          <lb ed="#R"/>intellectus autem non sic. Aliae <choice><orig>deffici<lb ed="#R"/>unt</orig><reg>defici<lb ed="#R"/>unt</reg></choice><lb ed="#R"/>ex illo <choice><orig>deffectu</orig><reg>defectu</reg></choice>, quia obiectum corpora<lb ed="#R"/>le 
          non potest applicari sensum, sicut spirituale 
          <lb ed="#R"/>intellectui, quia obiectum corporale requirit certam 
          <lb ed="#R"/>distantiam et certum angulum respectu potentiae sensitivae, 
          <lb ed="#R"/>obiectum autem spirituale est totaliter praesens intellectui 
          <lb ed="#R"/>nec requiritur distantia eius ab[ad?] intellectum[?], nec 
          <lb ed="#R"/>multiplicatio specierum, saltem localis. Ideo comparatio 
          <lb ed="#R"/>sensus intellectum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> ex illa radice.</p>
            
            <p xml:id="l33-iadcid">Item aliae <choice><orig>defficiunt</orig><reg>deficiunt</reg></choice> ex alio, quia intendunt 
        <lb ed="#R"/>probare quod Deus non est cognoscibilis comprehensive, et 
        <lb ed="#R"/>hoc conceditur bene eis. Verum est quod in principio 
        <lb ed="#R"/>fuerunt adductae auctoritates ad probandum 
        <lb ed="#R"/>quod Deus non est a nobis cognoscibilis, quia Deum 
        <lb ed="#R"/>nemo vidit unquam, ergo Deus non est visibilis. 
        <lb ed="#R"/>Item Apostolis "Deus inhabitat lucem inaccessibile."<note>1 Tim VI, 16[?]</note></p>
            
            <p xml:id="l33-aiacid">Ad istas auctoritates respondetur: primo 
        <lb ed="#R"/>quod omnes huiusmodi[?} auctoritates possunt intelligi 
        <lb ed="#R"/>de notitia adaequate comprehensiva ipsius Dei. 
        <lb ed="#R"/>Ita quod Deum nemo vidit <choice><orig>unquam</orig><reg>umquam</reg></choice> adaequate 
        <lb ed="#R"/>comprehensive, Deus inhabitat lucem inaccessi<lb ed="#R"/>bilem 
      cognitive adaequate comprehensiva ipsius 
        <lb ed="#R"/>Dei.</p>
            
            <p xml:id="l33-sdqide">Secundo dicitur quod omnes huiusmodi auctoritates possunt 
        <lb ed="#R"/>intelligi ex puris naturalibus sine gratia 
        <lb ed="#R"/>speciali ipsius Dei; Deus inhabitat lucem 
        <lb ed="#R"/>inaccessibielm, scilicet, per viam naturae sine gratia speciali, 
        <lb ed="#R"/><add place="inline">ipsius Dei, Deus inhabitat lucem inacces<lb ed="#R"/>siblem, 
        scilicet, per viam naturae sine gratia speciali</add><lb ed="#R"/>quia homo ex puris naturalibus sine gratia 
        <lb ed="#R"/>speciali non potest Deum attingere cognitive, et 
        <lb ed="#R"/>quantum est ad notitiam Dei prout theologice considerari 
        <lb ed="#R"/>potest dici quod homo ad illam non potest pertingere 
        <lb ed="#R"/>ex puris naturalibus et sine speciali gratia 
        <lb ed="#R"/>ipsius Dei etc.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l33-Hrananr">Responsio ad nonam rationem</head>
            <p xml:id="l33-uaqfee">Ultimo arguebatur quod 
        <lb ed="#R"/>Deus non potest demonstrative cognosci, quia 'Deum 
        <lb ed="#R"/>esse' traditur ad credendum per modum articuli 
        <lb ed="#R"/>fidei, ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="l33-airsit">Ad istam rationem respondetur 
        <lb ed="#R"/>primo negando consequentiam, quia si Deus scientifice co<lb ed="#R"/>gnoscitur, 
        cum hoc stat, <sic>cum hoc stat</sic> quod cognoscitur per fidem, quia, sicut alias<note>cross ref lectio 13, paragaph 19 pid=pl13ediese</note> dictum est, 
        <lb ed="#R"/>nec actus nec habitus scientiae et fidei re<lb ed="#R"/>pugnant 
        inter se, ita actus stat cum 
        <lb ed="#R"/>actu et <sic>habitu</sic> cum habitu vel actu, 
        <cb ed="#R" n="57va"/><lb ed="#R"/>quia actus fidei est inevidens et <sic>inaenigmaticus</sic>, 
        <lb ed="#R"/>autem actus scientificus est evidens. Tamen isti duo 
        <lb ed="#R"/>actus non sunt contrarii, sicut visio clara et visio clara et 
        <lb ed="#R"/>visio obscura eiusdem obiecti, sicut prius exemplificatur 
        <lb ed="#R"/>de Christo, quae omnia cognovit intuitive et clare 
        <lb ed="#R"/>in Verbo, obscure autem illa cognoscebat in 
        <lb ed="#R"/>proprio genere. Exemplificatur etiam de aliquo viso 
        <lb ed="#R"/>distincte, et etiam in speculis. Et sic patet quod 
        <lb ed="#R"/>actus fidei et actus scientificus sunt simul 
        <lb ed="#R"/>et stant simul. Ideo consequentia non valuit, traditur 
        <lb ed="#R"/>ad credendum Deum esse, ergo non est demonstrabile 
        <lb ed="#R"/>scientifice. Et sic licet posset sciri demonstrative, tamen 
        <lb ed="#R"/>rationabiliter traditur ad credendum per modum 
        <lb ed="#R"/>articuli fidei, quia cum quis cum actu scientifico 
        <lb ed="#R"/>exit in actum fidei, meretur, et maxime 
        <lb ed="#R"/>meretur. Sic exeundo in actum fidei cum actu 
        <lb ed="#R"/>scientifico, quia relinquit actum scientificum eviden<lb ed="#R"/>tem 
        de se et exit in actum fidei aenigmaticum 
        <lb ed="#R"/>et obscurum, qui actus est meritorius, sup<lb ed="#R"/>posito 
        quod homo sit in caritate.</p>
            
            <p xml:id="l33-acamaf">Aliam 
        <lb ed="#R"/>causam assignant <name>Sanctus Thomas</name> et plures alii, 
        <lb ed="#R"/>quare, scilicet, licet 'Deum esse' sit scientifice demonstrabile, 
        <lb ed="#R"/>tamen traditur ad credendum per modum articuli fidei.</p>
            
            <p xml:id="l33-uecone">
              <lb ed="#R"/>Una est causa <choice><orig>deffectus</orig><reg>defectus</reg></choice> ingenii, quia licet 
        <lb ed="#R"/>'Deum esse' sit scientifice demonstrabile, tamen non nisi ingeniosis. Modo, fides est omnibus necessaria, ideo 
        <lb ed="#R"/>etc.</p>
            
            <p xml:id="l33-scesns">Secunda causa est propter negligentiam, quia licet esset omnibus 
        <lb ed="#R"/>demonstrabile, tamen multi sunt negligentes stu<lb ed="#R"/>dere.</p>
            
            <p xml:id="l33-tceant">Tertia causa est propter paupertatem, quia licet 
        <lb ed="#R"/>omnes essent ingeniosi et haberent bonam 
        <lb ed="#R"/>intensionem studendi, tamen propter paupertatem 
        <lb ed="#R"/>oportet quod se occupent ad alia negotia tempora<lb ed="#R"/>lia.</p>
            
            <p xml:id="l33-qnmcde">Quarto propter moram, nam quam cito quis est ad<lb ed="#R"/>ultus 
          obligatur ad fidem, et non potest immediate 
          <lb ed="#R"/>acquirere notitiam scientifice demonstrativam 'quod Deus est'. 
          <lb ed="#R"/>Immo oportet prius quod addiscat grammaticam, consequenter 
          <lb ed="#R"/>logicam. Et sic restaret magna mora antequam 
          <lb ed="#R"/>quis posset attingere scientifice ad sciendum 'Deum 
          <lb ed="#R"/>esse' demonstrative, in qua tamen obligatur ad credendum 
          <lb ed="#R"/>'Deum esse'.</p>
            
            <p xml:id="l33-eictac">Ex istis causis apparet quod quamvis evidenter 
            <lb ed="#R"/>possit demonstrari 'Deum',  nihilominus tamen expedit 
            <lb ed="#R"/>quod tradatur ad credendum per modum articuli fidei. Ideo 
            <lb ed="#R"/>consequentia non valet: 'potest scientifice demonstrari, ergo non debet 
            <lb ed="#R"/>tradi ad credendum'.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l33-Hconsio">Conclusio</head>
            <p xml:id="l33-edsevd">Ex dictis sequitur quod huma<lb ed="#R"/>na 
          investigatio indiget fide et theologicis 
          <lb ed="#R"/>veritatibus, nam humana investigatio non 
          <lb ed="#R"/>adiuta fide vel gratia Dei non attingeret 
          <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">vel</del> ad Dei notitiam. Et per consequens vel humana in<lb ed="#R"/>vestigatio 
          debet esse iuta a fide et veritatibus 
          <lb ed="#R"/>theologicis vel totaliter deficeret. Unde circa 
          <cb ed="#R" n="57vb"/><lb ed="#R"/>hoc ponit <name>Philosophus</name><choice><orig><num>primo</num></orig><reg><num>Io</num></reg></choice><title>Ethicorum</title>, et etiam quaedam 
          <lb ed="#R"/>poeta vocatus triplicem esse virum. Unum 
          <lb ed="#R"/>quae sufficit sibi ipsi et aliis, et hic est 
          <lb ed="#R"/>optimus vir. Sed alius vir est qui non sufficit 
          <lb ed="#R"/>sibi ipsi, sed bene obedit dirigenti ipsum. Tertius 
          <lb ed="#R"/>est nec sufficit sibi ipsi nec debite obedit 
          <lb ed="#R"/>dirigenti ipsum, et hic est mutilis vir. 
          <lb ed="#R"/>Ita quod in proposito, humana investigatio debet 
          <lb ed="#R"/>medium tenere et fides et veritates theologicae 
          <lb ed="#R"/>tenent primum. Si enim humana investigatio 
          <lb ed="#R"/>sibi derelinquetur, <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice>, si autem dirigatur 
          <lb ed="#R"/>a fide et a veritatibus theologicis non poterit erra<lb ed="#R"/>re 
          vel <choice><orig>defficere</orig><reg>deficere</reg></choice>.</p>
            
            <p xml:id="l33-eiafne">Ex istis apparet contra <choice><orig><name>Averoyim</name></orig><reg><name>Averroes</name></reg></choice><lb ed="#R"/>dicentem quod fides sit imprae[?]vidium[?] et impedimentum do<lb ed="#R"/>ctrinae. 
            Immo alias doctrina sine fide nulla 
            <lb ed="#R"/>esset.</p>
            
            <p xml:id="l33-eqpdad">Ex quo patet qualiter in naturali scientia, in 
        <lb ed="#R"/>morali philosophia, in mathematica omnes errores 
        <lb ed="#R"/>tolluntur per theologiam. Nam quantum ad mathematicam 
        <lb ed="#R"/>facit theologia cognoscere rationes particulares de 
        <lb ed="#R"/>Deo circa quod humana investigatio sibi dereli<lb ed="#R"/>cta 
        infinitas inducit errores; et ita in 
        <lb ed="#R"/>naturali philosophia reducendo causalitates effectuum in 
        <lb ed="#R"/>suas causas. Patet etiam in philosophia morali de 
        <lb ed="#R"/>sua felicitate, et sic de aliis. Et generaliter theologia 
        <lb ed="#R"/>est omnium scientiarum perfectissime directiva, et istud 
        <lb ed="#R"/>concordat directe dicot <name>Apostoli</name><title>ad Ephesios</title><lb ed="#R"/>VIo[?IV], nam amplius inquit "ambulant gentes 
        <lb ed="#R"/>in vanitate sensus tenebris intellectum obscuratum 
        <lb ed="#R"/>habentes." Secundum illud <choice><orig><title>Ysaiae</title></orig><reg>Isaiae</reg></choice> 18 ponam universales 
        <lb ed="#R"/>filios meos doctos a domino.</p>
            
            <p xml:id="l33-sefpss">Sequendo ergo fidem 
        <lb ed="#R"/>et veritates theologicas, possumus cognoscere 'Deum 
          <lb ed="#R"/>esse', et istud est primum principium et prima veritas in 
          <lb ed="#R"/>theologia ex qua <choice><orig><name>Brawardin</name></orig><reg>Bradwardine</reg></choice> infert plusquam 
          <lb ed="#R"/>quinquaginta conclusiones. Et ideo remitto vos 
          <lb ed="#R"/>ad ipsum in prima parte <title>Summae</title> suae.</p>
            
            <p xml:id="l33-eiansa">Ex istis apparet 
          <lb ed="#R"/>quomodo testibus contra fidem respondendum sit. Respondendum sic: Primus[?Primis?] enim 
          <lb ed="#R"/>testis est insinuat se: "dicit insipiens 
          <lb ed="#R"/>in corde suo 'non est Deus'." Ideo humana in<lb ed="#R"/>vestigatio 
          directa fide percipit clare quod 
          <lb ed="#R"/>huiusmodi testes sunt indispositi et non <choice><orig>ydonei</orig><reg>idonei</reg></choice>. 
          <lb ed="#R"/>Ideo respondendum est quod se diffamant et non sunt 
          <lb ed="#R"/>audiendi.</p>
            
            <p xml:id="l33-esfcfe">Et sic finaliter apparet quantum ad hoc quod veritas 
            <lb ed="#R"/>fidei facit cognoscere 'Deum esse', quae est prima 
            <lb ed="#R"/>veritas et primus gradus per quem sanatur 
            <lb ed="#R"/>humana investigatio. Secundus gradus erit delectione 
            <lb ed="#R"/>Dei caritativa, scilicet, de frui et uti, de quo 
            <lb ed="#R"/>videbitur in sequentibus. Et sic apparet quid dicendum est ad 
            <lb ed="#R"/>istas rationes inductas contra fidem, etc.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
