<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 99, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 99, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-17">February 17, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-02-17" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="318-r"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio99">
        <head xml:id="l99-ldlldl">Lectio 99, de Libertate</head>
        <div xml:id="l99-Dd1e109">
         <head xml:id="l99-Hpcppif">Propositiones circa prima principales radix pro inventione fati</head>
          <p xml:id="l99-deppap">
            Dictum est prius quod nomen fati originem sumpsit 
            a vulgo, et ibi fuerunt dicti tres modi.
            <!--<note type="crossReference">See above <ref target="lectio97.xml#l97-ahvvaf" type="crossReference">lectio 97</ref></note>--> 
            unus fuit ex libidine mentiendi 
            circa illud primum punctum. 
            Pro materiae declaratione 
            ponuntur aliquae propositiones.
          </p>
          <div xml:id="l99-Dd1e119">
            <head xml:id="l99-Hppcaor">Prima Propositio</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e124" type="question-title">Creatura rationalis magis inclinant ad malum</head>
            <p xml:id="l99-pqcihf">
              Prima quamvis cuiuslibet 
              creaturae rationalis primaeva 
              et naturalis tendentia semper sit recta, 
              ex corruptela tamen peccati magis 
              ad contrarium inclinatur humana fragilitas.
            </p>
            <p xml:id="l99-ipcafm">Ista propositio continet duas partes satis claras
              et fuerunt alias in sententiae positae, sed Recitate faciunt 
              ad fundamentum materiae.
            </p>
            <p xml:id="l99-ppdiab">
              Prima pars dicit quod naturalis tendentia est 
              <pb ed="#SV" n="318-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              semper recta, ita quod rationalis potentia ex primaeva sui inclinatione 
              fertur in primam veritatem propter se adhaesive 
              vel nata est ferri et in quamlibet aliam veritatem fertur 
              propter primam et in ordinem ad eam sic et potentia concupiscibilis 
              ex primo instinctu fertur in summum bonum propter se 
              et irascibilis inclinatur primaeva inclinatione ad diligendum 
              ultimam bonitatem propter se. et non diligit 
              nisi in ordine ad ultimam bonitatem et ita 
              de aggressu honorificentiae et ista propositio fundatur in dicto 
              <name ref="#Aristotle">philosophi</name> declarato per <name ref="#Albert">albertum</name> et alios commentatores cum 
              ait <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> quod <quote xml:id="l99-Qobaamt" source="http://scta.info/resource/aristneth-l1">omnia bonum appetunt</quote> quia ulterius appetitus 
              creaturae rationalis est semper Rectus et bonus, 
              ut ait 
              <cit>
                <ref xml:id="l99-Rd1e154">
                  <name ref="#Boethius">Boetius</name> III 
                  <title ref="#Consolation">De consolatione</title>
                </ref>
              </cit> 
              dicens quod semper recta est naturalis 
              tendentia et intentio, 
              et ante dicit omnium moralium 
              cura ad unum finem beatitudinis nititur pervenire, 
              et idem 
              <cit>
                <ref xml:id="l99-Rd1e166">
                  <name ref="#Cicero">Tulius</name> 
                  declarat in libro 
                  <title ref="#TuscanDisputations">De tusculans quaestionibus</title>
                </ref>
              </cit> 
              ubi ponit lumen naturale rectum, 
              immo si permittatur creaturam dicere illam ad beatam duceret vitam.
            </p>
            <p xml:id="l99-spdpie">
              Secunda pars dicit quod ex corruptela peccati creatura inclinatur 
              ad contrarium suae salutis, ita quod maior est inclinatio 
              prava ad oppositum primae vitaliter et summae bonitatis 
              quam primaeva et naturalis inclinatio, probatur ex scriptura 
              quia natura humana ab adolescentia sua prona est ad 
              malum quod non est intelligendum de naturali et primaeva 
              inclinatione sed de inclinatione secundaria quam prodita est originalis 
              iustitia quod ita fuerit nedum in fragilitatibus et hominibus 
              imperfectis sed in viris perfectis <name ref="#Paul">Paulus</name> nobis insinuat 
              qui confessus est se habere legem carnis repugnanti legi 
              mentis suae et multo fortius quam primaeva inclinatio 
              erat.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e185">
            <head xml:id="l99-Hpcvqab">Primum corollarium</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e190" type="question-title">Voluntas magis inclinatur ad malum quam ad bonum</head>
            <p xml:id="l99-eisued">
              Ex isto sequitur quod proportionaliter ex cupiditate et 
              corruptela peccati voluntas magis inclinatur ad malum 
              quam ad bonum, et ita rationalis potentia inclinatur 
              licet non sub ratione fati, nec voluntas inclinatur 
              ad malum sub ratione mali, nam istae inclinationes, 
              scilicet, primaeva et naturalis tendentia et alia inclinatio 
              consurgens ex peccato sic se habent quod secunda inclinatio 
              magis movet ad oppositum naturalis obiecti debiti 
              et ad oppositum salutis igitur naturalis inclinatio 
              semper tenderet in oppositum contrarium fini ultimo et debito.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e197">
            <head xml:id="l99-Hscramf">Secundum corollarium</head> 
            <head xml:id="l99-Hd1e202" type="question-title">Radix inclinationum ad multas fallibilitates</head>
            <p xml:id="l99-ssrqpc">
              Secundo sequitur radix inclinationum intellectus ad multas 
              <sic>falibitates</sic> etiam quare creatura rationalis sibi communiter 
              derelicta magis inclinatur ad assentiendum quod habitudo 
              planetarum necessitabit natum ad stuprum furtum 
              homicidium et sic de aliis vitiis quae consueverunt dicere 
              alii delirantes astrologi quam inclinetur ad assentiendum 
              quod talis sit proportio corporis caelestium inter se et 
              tanta magnitudo et tanta ipsorum distantia 
              a terra, nam de corporibus caelestibus sunt demonstratae 
              veritates ut de quantitate solis et de proportione 
              eius ad totam terram et de eius distantia 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--318vb-->
              ab ea et de proportione ipsius ad alias stellas et 
              de aliis habitudinibus de quibus habetur scientia demonstrativa 
              quae si praeponerentur vulgo dissentiret, sed si praeponeretur 
              ei veritas sacrilegii statim assentiret, nam quod <name ref="#Mars">mars</name> 
              existens in tali signo necessitabit natum ut sit 
              homicida et de aliis falsitatibus quibus vulgus 
              assentiret si ita praeponerentur ei, tamen veritatibus 
              illorum planetarum et corporum caelestium nullo modo 
              assentiret. Et ex eadem radice apparet causa quare 
              vulgus magis credidit imagini fabricatae sub 
              certa constellatione quae haberet vim ad curas morborum, 
              et ad fortunandum vel ad infortunandum et 
              ad procurandum divitias et honores et ad inimicum 
              prosternendum unde magis credidit quod illa imago magis 
              ergo conferat ad morbum curandum quam credat medicem 
              quae ad rei veritatem resolvitur et ad naturalia principia 
              nam magis credit constellationi quam <sic>prudentum</sic> 
              consilio.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e222">
            <head xml:id="l99-Htcrccl">Tertium corollarium</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e227" type="question-title">Radix facilitatis ad credendum contra christi legem</head>
            <p xml:id="l99-tsricr">
              Tertio sequitur radix facilitatis ad credendum 
              contra christi legem nam creatura rationalis ex corruptela 
              peccati inclinatur ad credendum absque ratione si proponatur 
              quod lex christiana salutaris introducta est 
              in terrorem et acerbitatem poenarum et proportionaliter 
              ut peccato evidenter et ad huiusmodi falsitatem 
              est applausus facilis nisi deus iuvet fides elevet 
              et intellectus a deo illuminetur nam intellectus inclinatur 
              ad falsitates horrendas, quia videtur ei quod sunt 
              sibi naturales et convenientes, et ex hoc consurgit 
              falsa credulitas circa animae immortalitatem 
              et corporis resurrectionem.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e234">
            <head xml:id="l99-Hqcqsqn">Quartum corollarium: quod idolatria sit quodammodo naturalis</head>
            <p xml:id="l99-qsqrpf">
              Quarto sequitur quod idolatria 
              sit quodammodo naturalis vel falsa credulitas 
              et hoc vocando naturale secundum statum naturae nunc 
              currentes ex inclinatione innata ex corruptela peccati 
              et hoc deduxit <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> in libro 
              <title ref="#OnFaithAndLaws">de fide et legibus</title> vocando naturale quod competit 
              creaturae secundum statum talem, ut ex consuetudine 
              nutritus malo cilo vel veneno quod fit conveniens 
              et naturale per consuetudinem. exemplum ponit 
              de aliqua muliere quae <unclear>assuefactione[?]</unclear> utebatur 
              veneno, et secundum consuetudinem venenum erat 
              sibi naturale et sic proportionaliter idolatria est naturalis 
              naturae corrumptae secundum dispositionem suae corruptionis, 
              et ideo non debet Intelligi naturale simpliciter 
              quia primaeva inclinatio est naturalis et semper Recta 
              et secundum hoc inducit quod idolatria sit naturae 
              corrumptae naturalis et probat quattuor rationibus. 
              primo ex eius universitate, nam fere apud 
              omnes viget malus cultus, nam omnes exercent 
              se quasi ad omnem cultum non debitum, modo 
              fere apud omnes viget idolatria nisi gratia 
              <pb ed="#SV" n="319-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              dei specialiter elevaret ad virtutes theologicas et secundum 
              quod fortificaret tres potentias praedictas et Refrenaret ut 
              Irascibilis Refrenatur per caritatem concupiscibilis per spem 
              et rationalis per fidem.
            </p>
            <p xml:id="l99-spifaq">
              Secundo probatur idolatriae naturalitas, 
              scilicet, ex perpetuitate et continuate, nam ab initio 
              mundi viguit idolorum cultus et semper durat igitur 
              cum sit semper videtur quodammodo naturalis secundum conditionem naturae corrumptae, 
              et quod perpetuo sit et semper per sacram 
              bibliam apparet et per historiam gentilium ubi ponitur 
              idolorum cultus semper fuisse apud quosdam.
            </p>
            <p xml:id="l99-speapd">
              <sic>Secundo</sic> probatur ex 
              remotionis difficultate nam superstitio idolatralis 
              causa difficulter a creatura rationali remonetur quod vix potuit 
              populus <name ref="#Israel">israel</name> dilectus a deo quin in idolatriam prorumperet 
              licet diligeretur specialiter a deo et a <name ref="#Moses">moyse</name> 
              igitur difficultas remotionis arguit quamdam naturalitatem 
              per assuefactionem in disposito, ut apparet per exempla veteris 
              testamenti quia <name rend="#Moses">moyse</name> petente legem pro filius 
              <name ref="Israel">israel</name> ipsi fecerunt vitulum et adoraverunt <sic>scuptile</sic>, 
              et Reddebant ei gratiam de beneficiis a deo 
              impensis, dicentes <unclear>hii[?]</unclear> sunt dii tui <name ref="#Israel">israel</name> qui eduxerunt 
              te de terre <name type="place">egipti</name>, nam constitutiones et cerimoniae quae 
              fuerunt eis datae habuerunt quamdam similitudinem ad Ritus 
              idolorum ut de immolatione animalium et talibus, nam 
              plures eorum ratione inclinationis pravae nisi habuissent 
              cerimonias similes idolatriae non suscepissent legem 
              et sic apparet quod vehemens inclinatio est ad falsum dei cultum 
              qui non poterat evelli a populo dei.
            </p>
            <p xml:id="l99-eqafar">
              Ex quo apparet quod 
              multum timenda est corruptela peccati originalis 
              etiam in perfectis viris quantumcumque in gratia <unclear>habendantibus</unclear> 
              quia magna est eius activitas <unclear>quoniam</unclear> non obstante caritate 
              immittit cogitationes malas contra fidem quae non sunt 
              peccata si per fidem actualiter refrenantur.
            </p>
            <p xml:id="l99-qreecc">
              Quarta ratio est 
              ex curialitatis prostitutione experimur enim in nobis 
              quod omnes vires fornicentur dimisso sponso quia prima 
              veritas est sponsus rationalis potentiae. prima bonitas est 
              sponsus potentiae concupiscibilis. prima magnificentia seu 
              potestas est sponsus potentiae irascibilis. Sed circa vanam 
              gloriam rationalis occupatur et concupiscibilis tanto 
              amore occupatur in temporalibus quod non potest evelli nec 
              trahi nisi vix ad amorem dei propter se etiam irascibilis 
              occupatur taliter in temporalibus quod nullo modo poterit evelli 
              quin ea diligat et apetat, quae adhaesio seu dilectio 
              si non sit in contemptum dei sic quod non diligat 
              bona temporalia propter se, sed propter deum, tunc non excludit 
              caritatem, sed forte si talis dilectio esset in maiori 
              gradu respectu temporalium non esset caritati compossibilis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e303">
            <head xml:id="l99-Hqccisa">Quintum corollarium: causa introductionis sacrilegarum artium</head>
            <p xml:id="l99-eqsils">
              Ex quo sequitur causa introductionis sacrilegarum 
              arcium sine veritate et fundamento seu ratione, 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV319rb-->
              scilicet, quare artes sacrilegae receptae sunt a vulgo nam hoc 
              est ex corruptela virium prima rationalis magis inclinatur in veritatem 
              sacrilegam et veritatis impertinentis saluti quam veritatibus 
              ad salutem pertinentibus quibus si assentiat hoc est difficulter. 
              Et sub istis artibus continetur in geomantia 
              geomantia quae sunt artes in libris scriptae.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e315">
            <head xml:id="l99-Hscqiss">Sextum corollarium: Quare plures student in sanctis <unclear>super[?]</unclear></head>
            <p xml:id="l99-ehpddf">
              Ex hoc 
              patet causa quare plures student in sanctus <unclear>supernatius[?]</unclear> 
              quam in sapientia 
              quia dicit 
              <name ref="#Virgil">Virgilius</name> 
              quod ad detentius divertimur facilius.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e332">
            <head xml:id="l99-Hscqfqt">Septimum corollarium</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e337" type="question-title">Quare maior est multitudo non tenentium fidem quam tentium</head>
            <p xml:id="l99-eehsmd">
              Et ex hoc patet quare maior est 
              multitudo non tenentium fidem quam tenentium, quia maxima 
              est inclinatio ad veritates sacrilegas et plures in talibus 
              falsitatibus prolabuntur, et variae quia unicus est 
              modus attingendi signum sed infiniti sunt modi deficiendi.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e344">
            <head xml:id="l99-Hocqfia">Octavum corollarium</head> 
            <head xml:id="l99-Hd1e349" type="question-title">Quare est facilitas introductionis antichristi</head>
            <p xml:id="l99-eqaela">
              Ex quibus apparet facilitas introductionis antichristi 
              quia minima ratio movet vulgus ad ea quae sunt contra 
              fidem, et ex hoc sequitur maxima legis christi probatio 
              quia eius introductio fuit contra inclinationem universalem et corruptam, 
              et cum hoc praedicabat christus sobrietatem et veritatem 
              et illa quorum executio est contra corruptelam tam irascibilem 
              quam concupiscibilem, et erat contra inclinationem virium corruptarum 
              et introducta per homines simplicissimos igitur deo operante 
              et legem approbante.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e357">
            <head xml:id="l99-Hncrdfm">Nonum corollarium</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e362" type="question-title">Radix facilitatis introductionis de facto mendacii</head>
            <p xml:id="l99-eeifvi">
              Et ex istis apparet radix facilitatis 
              introductionis de facto mendacii et receptionis 
              fati sine ratione et fundamento prout apud vetulas 
              <unclear>fata?o[?]</unclear> dicitur 
              etiam praeordinatio necessario fortunii vel infortunii.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l99-Dd1e372">
            <head xml:id="l99-Hdcqfed">Decimum corollarium</head>
            <head xml:id="l99-Hd1e377" type="question-title">Quare facilius credit vulgus fortunam esse deam</head>
            <p xml:id="l99-eehcps">
              Et ex hoc patet quare facilius credit vulgus 
              fortunam esse deam quamdam cuius una facies pulchra quae 
              denotat prosperitatem. et alia obscura denotans adversitatem 
              qua quaelibet vetula credat vel sciat capere distinctionem 
              causarum accidentalium a causis per se, nam si iste inveniat 
              thesaurum illud debet resolvi ad causas per se, 
              nam a proposito 
              <name ref="#Plato">Plato</name> posuit ibi illud thesaurum 
              et a proposito <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              fodit aegrum igitur ex concursu et combinatione causarum 
              contingit effectus per accidens, 
              quaequid combinatio et 
              concursus nihil aliud sunt nisi fortuna econverso ubi, 
              scilicet effectus 
              est fortuitus et non intentus, 
              nam si resolvatur quod fortuna 
              sit divina providentia, 
              tunc effectus non erit fortuitus respectu ipsius 
              sed quare una domus est fortuita potest reduci ad causas 
              per se.
            </p>
            <p xml:id="l99-ussetr">
              Unde si sit aliquis dispositis in domo erit humilior ad 
              operationes suas exercendas, nec oportet superstitiones fingere 
              et sic esse fortuitum Reducitur ad aliquid per se ut vetulae intendunt 
              quod aliquis sit fortuitus et omnium illorum errorum est 
              tacta radix.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l99-Dd1e394">
          <head xml:id="l99-Hsrppif">Secunda radix principalis pro inventione fati</head>
          <p xml:id="l99-srpdpp">
            Secunda radix principalis quae procedit non 
            ex ignorantia et potuit esse causa inventionis 
            fati, et dividitur in plures partes nam primo causa 
            quaestus vetulae potuerunt se fingere audisse responsa 
            <pb ed="#SV" n="319-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            a deabus de prosperitate puerorum 
            ut ipse de parentibus praemiarentur.
          </p>
          <p xml:id="l99-riaatd">
            Radix inquit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> omnium malorum est 
            cupiditas immo avaritia est idolorum servitus et fecit 
            quosdam apostatare a fide, 
            et sic avaritia causa fuit aliquorum mendaciorum, 
            ideo vetulae potuerunt dicere deas 
            fatales eis praedicere statum puerorum et ordinare propria 
            potestate alia causa Reducta ad eandem radicem est ex 
            appetitu inanis gloriae, ergo nulla minima persona caret 
            ut ait <name>valerius</name> nam plene sunt historiae <name ref="#Romans">Romanarum</name> 
            de simplicibus se fingentibus cum diis conversari ut magis 
            venerarentur. Unde <name ref="#AlexanderTheGreat">Alexander Magnus</name> dicit se fuisse 
            genitum a <name ref="#Jupiter">Iove</name> in specie serpentis, 
            et <name ref="#Nebuchadnezzar"><sic>nabugodonosor</sic></name> 
            fecit destrui omnia idola sui regni et voluit se 
            adorari tanquam deum.
          </p>
          <p xml:id="l99-eaphrd">
            Et ad propositum dicitur quod forte alii 
            sunt astrologi libros nescientes qui dicunt tamen se 
            esse secretissimos philosophos et astrologos quod non est verum 
            et cum hoc concurrit quaestus ut per mendacia aliquid acquirant 
            et sic vetulae ut magnificarentur dicebant se 
            habere responsa deorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l99-Dd1e433">
          <head xml:id="l99-Htrppif">Tertia radix principalis pro inventione fati</head>
          <p xml:id="l99-amfspt">
            Alius modus fuit quod per demerita 
            personarum contingit creaturam derelinqui a deo in manibus diaboli. 
            Et ita potuit esse quod daemones culpis creaturarum 
            exigentibus multa dixerunt ventura et 
            huiusmodi dicta vocaverunt fata et illae vetulae 
            coluerunt daemones tamquam potestatem temporalem habentis 
            et secundum varia officia et varias indigentias dederunt 
            eis varia nomina, quaequid officia exercebant circa homines. 
            Unde et quid praesidebant toti domini et 
            vocabantur lares et penates erant dei in secretioribus 
            locis positi, <unclear>fannos[?]</unclear> vocabant a saltationibus et maxime 
            coram populo. Ioculatores a Ioculationibus fata deas 
            vocabant quas dicebant in nativitatibus apparere et nedum 
            praedicere prosperitatem, 
            sed conferre <sic>saciam</sic> a satietate, abundantia 
            ab abundantia et secundum varias operationes deorum 
            habebant varia nomina. unde et  deam <unclear>cleasinam[?]</unclear> posuerunt 
            infimam deam et posuerunt fatum supremam 
            deam quae statum prosperitatis tribuebat.
          </p>
          <p xml:id="l99-pqndgd">
            Pro quo notandum quod 
            post ista accesserunt poetae qui fata vulgorum philosophorum 
            et astrologorum et res gestas, scilicet, moralem philosophiam 
            et astrologiam simul describere voluerunt et talia dicta 
            in scriptis redegerunt ut vulgus suam fatuitatem legeret, 
            tamen <unclear>minervam</unclear> vocabat vulgus daemonem instruentem 
            et Ita de <name ref="#Jupiter">Iove</name>, 
            et tamen resolvendo ad philosophiam naturalem 
            alius intelligitur et per astrologiam aliud ut patet in libro 
            <title>de genealogia deorum</title>.
          </p>
          <p xml:id="l99-qaildd">
            Quantum ad istam <unclear>materiam[?]</unclear> 
            duo sunt videnda. unum est de deceptionibus daemonum 
            ubi aliquando creduntur daemones esse et non sunt. Aliud 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--319vb-->
            de potestatibus daemonum, et de modo eorum quantum ad paenuntiandum 
            futura. et ista videbuntur in alia lectione deo 
            dante.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>