<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 108, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 108, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-05">March 5, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-03-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="330-r"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio108">
        <head xml:id="l108-Hldlldl">Lectio 108, de Libertate</head>
        <div xml:id="l108-Dd1e109">
          <head xml:id="l108-Hqeiqpc">Quod esse in homine liberum arbitrium est nedum a catholico fideli et a quolibet philosopho concedendum</head>
          <p xml:id="l108-eqpqdp">
            Et quia plures gentilium dixerunt fatum 
            imponere necessitatem et tollere libertatem arbitrii,  
            ideo ponitur ista conclusio esse in homine liberum arbitrium 
            est nedum a catholico fideli, sed etiam a quolibet philosopho 
            <cb ed="#SV" n="330rb"/><!--330rb-->
            concedendum vel confitendum, illud apparet primo experientia actuum 
            nostrorum nam quilibet potest se experiri digitum ex libertate 
            ad quamlibet differentiam positionis.
          </p>
          <p xml:id="l108-snssla">
            Secundo nisi sic, 
            tota subverteretur 
            moralis politia et alia  plura inconvenientia sequitur, 
            nam dicit 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e124">
                <name xml:id="l108-Nd1e126" ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
                in III 
                <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>
              </ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            quod ad virtuose operandum 
            oportet quod aliquid concurrat voluntarium 
            et 
            <name xml:id="l108-Nd1e137" ref="#Cicero">Tullius</name> 
            ut narrat 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e142">
                <name xml:id="l108-Nd1e144" ref="#Augustine">Augustinus</name> 
                in libro quinto 
                <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title>
              </ref>
            </cit> 
            considerans quod oportet alterum 
            duorum concedere vel quod omnia eveniant de necessitate et omnino 
            tolleretur liberum arbitrium, vel quod tolleretur quod divina 
            cognitio sit respectu futurorum. 
            Ita quod deus nullo modo provideret 
            entibus universi, sed secundum reputavit 
            <name xml:id="l108-Nd1e152" ref="#Cicero">Tullius</name> maius 
            inconveniens, ideo incidit in primum et substulit liberum arbitrium, 
            immo posuit omnia de necessitate evenire. 
            Ex quo apparet quod quasi omnes philosophi horruerunt tollere liberum arbitrium 
            seu libertatem arbitrii.
          </p>
          <p xml:id="l108-taeela">
            Tertio arguitur ex auctoritate 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e160">
                <name xml:id="l108-Nd1e162" ref="#RichardFitzRalph">Armacani</name> 
                in libro 
                <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">De quaestionibus Armenorum</title>
              </ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            nisi expresse ponit 
            in nobis esse libertatem arbitrii.
          </p>
          <p xml:id="l108-qeaper">
            Quarto ex auctoritate scripturae. 
            nam salvator ait 
            <ref xml:id="l108-Rd1e176">
              <title ref="#mt">Matthaei</title> 26
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="l108-Qapqdla" source="http://scta.info/resource/mt26_53">
                an putatis quod 
                non possum rogare patrem meum et exhibebit mihi 
                plus quam duodecim legiones angelorum
              </quote>
            </cit>, 
            igitur christus habuit 
            libertatem arbitrii rogandi patrem vel non rogandi 
            licet ipse ob passionem evitandam rogaverit.
          </p>
          <p xml:id="l108-eqppdp">
            Ex quo apparet 
            radix errorum negantium libertatem arbitrii ex 
            parte divinae providentiae.
          </p>
          <p xml:id="l108-iinqla">
            Isti igitur negant esse in quolibet libertatem 
            arbitrii.
          </p>
          <p xml:id="l108-eqaetp">
            Ex quo apparet quod ex divina provisione 
            sequitur necessitans ita quod sequitur quod non posset non 
            producere effectum tempore praefixo.
          </p>
          <p xml:id="l108-qaeela">
            Quinto arguitur ex salvatoris 
            auctoritate dicentis 
            <name xml:id="l108-Nd1e201" ref="#Apostles">Apostolis</name> <quote xml:id="l108-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/mt26_40@13-18">non potestis una hora 
            vigilare mecum</quote>, quasi vellet dicere quod erat in libertate 
            arbitrii eorum vigilare vel non vigilare. ex quo 
            denotatur eorum libertas, et de sanctis legitur qui potuit 
            transgredi, et non est transgressus. Et sic in veteri 
            testamento et novo apparet quod in nobis est liberum arbitrium.
          </p> 
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e206">
          <head xml:id="l108-Heifeif">Error Iulii Firmici</head>
          <p xml:id="l108-eqaece">
            Ex quo apparet error 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e215">
                <name xml:id="l108-Nd1e220" ref="#JuliusFirmicus">Iullii firmici</name> 
                qui in principio suae <title ref="#AstrologyFirmicus">Astrologiae</title>
              </ref>
            </cit> 
            ponit quod constellatio est dispositio syderum 
            est fatum absolute necessitas respectu cuiuscumque operationis, nam 
            iste error apparet clare, quia tollit libertatem arbitrii cuiuscumque 
            causae respectu effectus sui quod est contra experientiam.
          </p>
          <p xml:id="l108-sqacim">
            Secundo quia 
            actiones liberas voluntatis reducit in causas caelestes 
            et hoc est falsum quia tales actus non dependent a causis 
            in materialibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e230">
          <head xml:id="l108-Heraera">Error Alkindi</head>
          <p xml:id="l108-saimni">
            Sequitur 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e239">
                <name xml:id="l108-Nd1e244" ref="#Alkindi">Aliquindi</name> 
                in libro suo 
                <title ref="#deRadiisStellicis">De radiis stellicis</title>
              </ref>
            </cit> 
            qui ponit in caelesti armonia Relucere omnes 
            effectus in istis inferioribus maxima necessitate inevitabilitatis.
          </p>
          <p xml:id="l108-eqdnan">
            Ex quibus duo infert. primum quod non est 
            differentia inter possibile et necessariam quia quidquid poterit esse necessario 
            erit sed solum est differentia quo ad nos quia non apparet nobis.
          </p>
          <p xml:id="l108-siqcpa">
            Secundo infert quod qui caelestem armoniam cognosceret perfecte 
            tam praesentia praeterita et futura distincte videret et cognosceret, 
            sed ista opinio est falsa quia tollit libertatem 
            <pb ed="#SV" n="330-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            arbitrii et ponit caelum influere respectu cuiuslibet actus 
            voluntatis quae est contra astrologiam, 
            nam 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e261">
                <name xml:id="l108-Nd1e266" ref="#Ptolemy">tholomeus</name> qui fuit expertissimus 
                <name xml:id="l108-Nd1e269" ref="#Astrologers" type="group">astrologorum</name> 
                dicit in prima propositione <title ref="#Centiloquium">centoquii</title>
              </ref>
            </cit> 
            quod <unclear>iudicia[?]</unclear> astrorum sunt inter necessariam et impossibile, 
            id est, non sunt impossibilia nec necessaria quia possunt evenire 
            vel non evenire. Et in prima propositione praedicti libri 
            ponit quod bonus astrologus poterit Iuvare opera 
            humana ut bonus cultor Iuvaret agrum ut esset 
            fertilis, nam visa dispositione aeris calidum qui disponit 
            ad infirmitatem homo posset tantum corpus alterare et ei applicare 
            frigida in tantum influentia caelestis nullo modo 
            noceret corpori nam aliqui dicunt quod ipse ponit 
            in praedicto libro istam propositionem, scilicet, sapiens dominabitur astris, 
            sed illam non ponit expresse, licet illa posset elici a praedicta 
            propositione, et ex hoc habetur quod executio operationum in istis 
            inferioribus contingenter potest adimpleri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e279">
          <head xml:id="l108-Hecsecs">Error Ciceronis</head>
          <p xml:id="l108-sctcao">
            Sequitur 
            contra <name xml:id="l108-Nd1e289" ref="#Cicero">Tullium</name> et sui sequaces quod cum immutabilitate divinae potentiae 
            et providentiae stat executionis contingentia, nam ista <unclear>copulativa</unclear> 
            est concedenda deus incommunicabiliter omnibus providet et 
            contingenter evenit illud quod accidit, prima pars est concessa 
            et deducta et conceditur ab omnibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e295">
          <head xml:id="l108-Haeraer">Alia error</head>
          <p xml:id="l108-eqpier">
            Ex quo patet error 
            illorum qui ex hac radice fatum necessario assentiunt res 
            <unclear>necessitative</unclear>. unde imaginatio aliquorum fuit quod divina providentia 
            ab aeterno vidit et disposuit de futuris et illud eis 
            conceditur. Sed ipsi addunt aliud quod non conceditur, scilicet, quod non 
            stat deum aliqualiter facere quam disposuerit. primo quia ipse mutaretur 
            ex suo consilio. secundo quia ipse eligeret peius et 
            deordinationem universi quod est malum modo utrumque istorum 
            ei repugnat.
          </p>
          <p xml:id="l108-eehssm">
            Ex ex hoc ista imaginatio infert 
            quod series causarum et effectuum est absolute necessaria, nam 
            vocat fatum executionem divinae providentiae, sed patet quod iste sit 
            error, nam quamquam divina providentia sit immutabilis nihilominus 
            cum libertatem arbitrii quidquid praevidit futurum potest non fore 
            sine sui mutatione.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e310">
          <head xml:id="l108-Haaeaae">Alia error</head>
          <p xml:id="l108-sedeaf">
            Sequitur error dicentiium ex infallibili 
            deorum suam fati necessitatem contingere vel esse, nam dictum 
            est a vetulis de nativitate puerorum <unclear>apparent</unclear> fatales deae 
            dicentes futuros ac prosperos effectus evenire qui vocantur 
            fata, id est, dicta et <unclear>suanta[?]</unclear> a deis de quibus visum est 
            quod hoc habuit originem ex mendacio vel potest dici quod 
            earum demeritis exigentibus consueverunt daemones 
            eis apparere. Sed ex hoc non sequitur necessitas quia 
            diabolus est mendax, immo secundum scripturam pater mendacii, 
            ideo eius dicto non est adhibenda fides.
          </p>
          <p xml:id="l108-sddudp">
            Secundo dictum 
            dicti non imponit necessitatem, et per consequens nec daemones 
            dictum ut apparet de Revelatione nec ex hoc arguitur falsitas 
            seu deceptio in deo ut dicetur post.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e328">
          <head xml:id="l108-Hepmepm">Error philosophorum</head>
          <p xml:id="l108-eqspmi">
            Ex quo sequitur 
            error philosophorum in materia fati dicentium quod <name xml:id="l108-Nd1e338">ypermanes</name> se 
            habet per modum seminis, necesssitatis ut germinis et ordo 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV330vb-->
            per modum influxus et illud habetur in 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e343">
                <name xml:id="l108-Nd1e348" ref="#Trismegistus">Hermete</name> in libro 
                <title>de verbo aeterno</title></ref>
            </cit>, 
            nam per illud vocabulum graecum <sic>ypermenes</sic> 
            intelligitur causa immutabilis. et per necessitatem intelligitur causa 
            necessitans et per ordinem intelligitur ultima executio, 
            nam in producibus effectuum hic inferiis tria concurrunt. 
            primo <sic>ypermenes</sic> se habet per modum seminis, necessitatis 
            per modum germinis, ordo per modum fluxus, id est, per productionem 
            Rei in esse nam ista positio dicitur fuisse <name xml:id="l108-Nd1e362" ref="#Aristotle">Aristotelis</name>, 
            cuius imaginatio stat in hoc quod aliquae sunt causae 
            immutabiles ut deus et forte intelligentiae et aliae 
            sunt immutabiles quantum ad aliquid ut corpora caelestia. 
            aliae sunt causae mutabiles magis propter materiam quae non 
            sic necessario operatur et nisi esset defectus materiae fluitantis 
            omnes effectus in istis inferioribus evenirent 
            de necessitate, et hic est error maximus qui tollit libertatem 
            a supremis causis, et videtur quod hoc sit eis 
            per modum imperfectionis.
          </p>
          <p xml:id="l108-sqpiii">
            Secundo quia ponit necessitatem omnium 
            agentium ad effectum et tantum ponit contingentiam ratione 
            fluxibilitatis materiae quo secluso omnia evenirent de 
            necessitate, sed in hoc deficit quia tollit libertatem a 
            prima causa et libertatem in aliquibus causis liberis in 
            istis inferioribus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l108-Dd1e367">
          <head xml:id="l108-Hcnocno">Conclusio</head>
          <p xml:id="l108-eehede">
            Et ex hoc apparet quod omnibus praedictis 
            modis fatum nihil est immo oppositum ponere est imaginatio 
            haeretica et deceptio erronea.
          </p>
          <p xml:id="l108-netpeb">
            Notandum est 
            tamen quod fatum potest capi multipliciter 
            quia 
            ut ait 
            <cit>
              <ref xml:id="l108-Rd1e379">
                <name xml:id="l108-Nd1e384" ref="#Anselm">Anselmus</name>
              </ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            licet nomen sit abominabile, 
            tamen sententia potest esse bona.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>