<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lectio 4, Prologus [Erlangen Transcription]</title>
                <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
                <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2011.10-dev-master">
                    <title>Lectio 4, Prologus [Erlangen Transcription]</title>
                    <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
                <pubPlace>Boston, MA</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
                </availability>
                <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <front>
            <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
                <xi:fallback>
                    <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
                </xi:fallback>
            </xi:include>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="lectio4">
                <head subtype="title">Lectio 4, Prologus [Erlangen Transcription]</head>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hfecami">[Fides est conformis divino iudicio: solutiones ad multas instantias]</head>
                    
                    <p xml:id="l4-seqtoa">Ex <choice><orig>ymaginatione</orig><reg>imaginatione</reg></choice> de fide possunt solvi multae rationes et difficultates quibus involvuntur[?] 
                        <lb ed="#E"/>alii tenentes communem modum.</p>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hpipipi">[Prima instantia]</head>
                    
                    <p xml:id="l4-upaneu">Prima difficultas utrum aequali certitudine ex 
                        <lb ed="#E"/>fide credatur futuro contingenti. Sicut neccessario verbi <add place="aboveLine">gratia</add> huic de resurectio mortuorum <del rend="strikethrough">orh</del> erit 
                        <lb ed="#E"/>et huic deus est trinus et unus.</p> 
                        
                        <p>videtur quod non quia unum est neccessariam et neccesse esse et aliud 
                    <lb ed="#E"/>contingens licet iudicium futurorum posset <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">non</add> fore tamen assensus fide est tantae certitudinis 
                    <lb ed="#E"/>non potest falli fides non habet suam apparenciam ex parte obiecti licet ex se.</p>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hrapapi">[Responsio ad prima instantia]</head>
                    
                    <p xml:id="l4-beiqnv"></p>              
      
                    <p xml:id="l4-dtqsni"></p>
                    
                    <p xml:id="l4-udqapv"></p>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hsieier">[Secunda instantia et rationes]</head>
                    <p xml:id="l4-ptqsef">Contra arguitur 
                        <lb ed="#E"/>probando quod praedictam non sint vera, ymo quod fidei possit sub esse falsum</p>
                    
                   
                    <p xml:id="l4-pqdpem">quia spei de facto 
                        <lb ed="#E"/>sub est falsum igitur fidei tenet consequentia quia spes[?] videtur etc. Antecedens de praescito qui habet spem"
                        
                        
                        
                        <g ref="#slash"/>primo quia 
                        <add place="margin" type="marginalNote">doubleline and squiggle</add>de facto spei subest falsum, ergo et fidei. consequentia tenet, 
                        quia spes videtur esse tantae excellentiae et certitudinis 
                        sicut fides. <g ref="#pilcrow"/>Item, confirmatur consequentia quia quantum ad hoc, 
                        quod est credere, spes includit assensum, <g ref="#slash"/>ideo quantum ad hoc 
                        habet conditionem fidei. <g ref="#slash"/>antecedens probatur de praescito existente in gratia, 
                        qui Realiter credit se habiturum <del rend="expunctuated">gratiam</del> vitam sempiternam, 
                        <g ref="#slash"/>et tamen hoc est falsum, <g ref="#slash"/>licet illa credulitas sit 
                        licita et per eam mereatur.</p>
                    
        <p xml:id="l4-cqpcrc"><g ref="#pilcrow"/>Confirmatur quia potest accidere 
            quod quis ex caritate credat et ex fide falso, <g ref="#slash"/>ut 
            si quis, in extremo mortis petat corpus christi et presbyter 
            afferat hostiam non consecratam, credet ex fide quod 
            ibi sit Realiter corpus christi, quia si presbyter interroget 
            eum, <g ref="#dot"/>'credis?'<g ref="#dot"/> Respondebit, <g ref="#dot"/> credo'.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-tcaiaf"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> capiamus aliquem 
                        qui ante incarnationem crederet 'christum incarnandum', <g ref="#slash"/>ita 
                        quod mediante habitu fidei exeat in assensum huius: 'christus 
                        incarnabitur'. <g ref="#slash"/>et ponatur ultra quod in illo assensu, ille 
                        continetur per dei potentiam usque post incarnationem christi, 
                        <g ref="#slash"/>tunc assensus ille erit falsus, in instanti incarnationis, 
                        ergo. <g ref="#pilrow"/>Item de facto ille assentiunt huic 'christus incarnabitur', 
                        et hoc est falsum, ergo assentiunt falso.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-qdaeam"><g ref="#slash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice>, de facto <name>abraham</name> 
                        meruit ex fide credendo falsum, ergo solum credendo 
                        filium suum esse immolandum, quod tamen erat falsum, et 
                        tamen dicit <name>apostolus</name> "credidit <name>abraham</name> <g ref="#slash"/>et Reputatum est 
                        ei ad meritum."</p>
          
                    <p xml:id="l4-qaacep"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>5o</orig><reg>Quinto</reg></choice> arguitur apparenter sic: spiritus 
                        sanctus potest concurrere active ad assensum falsum, ergo et fides. 
                        consequentiam tenet quia aeque perfecte, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> perfectius, spiritus sanctus 
                        concurrit ad assensum aequalis certitudinis sicut fides. 
                        <g ref="#slash"/>antecedens probatur, quia spiritus sanctus principaliter concurrit <g ref="#slash"/>et tamquam 
                        principale agens ad cuiuslibet effectus productionem.</p>
           
                    <p xml:id="l4-ssffee"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>6o</orig><reg>Sexto</reg></choice> sic: fides est in potentia obedientali ad cuiuscumque effectus 
                        productionem secundum quod placuit deo. <g ref="#slash"/>Unde 
                        <choice><orig>ymaginantur</orig><reg>imaginantur</reg></choice> aliqui quod quaelibet creatura est in potentia obedientali 
                        ipsi deo, <g ref="#slash"/>ita quod quamlibet creaturarum potest assumere ad concurrendum 
                        secum ad cuiuscumque effectus productionem secundum quod sibi placuerit, 
                        ergo deus potest assumere fidem ad productionem assensus 
                        erronei sive falsi, ergo.</p>
                
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hohohoh">[Opinio Holcot]</head>
                    
                    <p xml:id="l4-ariqth"><g ref="#pilcrow"/>Alias rationes inducam 
                        post ea et solvam. <g ref="#pilcrow"/>Sed ante hoc, notanda sunt aliqua, 
                        quae tangit <name>holcot</name>.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-ucdnmh"><g ref="#slash"/>unde, cum dicitur quod actus fidei libere 
                        producitur ab anima, <g ref="#slash"/><name>holcot</name> tenet oppositum, <g ref="#slash"/>et dicit 
                        quod intellectus numquam credit articulis, nisi <choice><orig>neccessitetur</orig><reg>necessitetur</reg></choice> 
                        per rationem seu apparentiam <g ref="#slash"/>et ad hoc facit 
                        aliquas rationes, <g ref="#slash"/>tamen ipse excludit habitum, <g ref="#slash"/>quia 
                        non est <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> quoniam anima mediante habitu posset libere 
                        exire in actu. <g ref="#slash"/>Sed mihi videtur quod male Initiat 
                        quia nullus ponit quod actus fidei sit in potestate animae, 
                        nisi mediante habitu, <g ref="#slash"/>et causa est quia actus fidei est 
                        supernaturalis, sicut eius habitus; <g ref="#slash"/>ideo non potest produci ab 
                        anima, nisi mediate habitu.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-nchqhi"><g ref="#slash"/>nihilominus tamen anima habet aliquam 
                        dispositionem primam in sua libera potestate, qua 
                        posita ex ordinatione et institutione divina, ponitur 
                        actus fidei, <g ref="#slash"/>et ita diceretur de aliis qualitatibus 
                        supernaturalibus, <g ref="#slash"/>et ideo iste non vadit ad radicem, quia stante 
                        habitu fidei solo qualis infunditur in baptismo, non 
                        est credendum quoniam valde Remissus sit <g ref="#slash"/>et quod se 
                        solo non sufficit exire in actu respectu credibilium. 
                        <g ref="#slash"/>Exemplum est de puero baptizato, qui nutritur inter <name>sarracenos</name>, 
                        <g ref="#slash"/>tunc quando erit adultus, si sibi proponatur 
                        articulus fidei, non credet. <g ref="#slash"/>Et si quaeratur, tunc non 
                        erit differentia inter habituatum et non habituatum, tali 
                        habitu fidei <g ref="#slash"/>differentia enim erit in hoc: <g ref="#slash"/>quia iste, qui habet 
                        habitum fidei, ceteris paribus, facilius se disponet 
                        ad actum fidei quam alter. <g ref="#pilcrow"/>Unde ad habendum actum 
                        primum, Requiritur certa latitudo diligentiae. <g ref="#slash"/>modo, 
                        illa non erit tanta in habente habitum <g ref="#slash"/>vel saltem 
                        non Requiritur, <g ref="#slash"/>sicut in non habente, <g ref="#slash"/>ita quod et minor 
                        diligentia <g ref="#slash"/>et minor labor requiruntur in illo qui 
                        habet habitum <g ref="#slash"/>quia habitus Iuvat.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-idfeip"><g ref="#pilcrow"/>Item diligentia facta 
                        de vita sua in habente habitum <g ref="#slash"/>et qui est etiam in caritate, 
                        operatio sua est viva <g ref="#slash"/>et augmentat 
                        caritatem. <g ref="#slash"/>In illo autem qui non habet habitum, operatio 
                        sua est mortua. <g ref="#slash"/>ideo in habente habitum, actus citius 
                        et intensior producitur.</p>
                 
                    <p xml:id="l4-iupvat"><g ref="#pilcrow"/>Item utrum, posito quantocumque 
                        habitu fidei intenso, posset anima exire 
                        in actum credendi, forte si bene consideretur, <choice><orig>ymaginando</orig><reg>imaginando</reg></choice> 
                        illius actus nobilitates et conditionem, 
                        erit bene difficile; utrum anima mediante illo solo 
                        habitu possit exire in actum <g ref="#slash"/>et forte quantum 
                        multi homines decipiuntur quia quandoque inducunt actum 
                        illum ex rationibus probabilibus sive ex aliqua apparentia, 
                        et ille actus non sufficit ad salutem, <g ref="#slash"/>et tamen illum credunt 
                        esse verum actum fidei. <g ref="#slash"/>unde actus ille est tantae virtutis 
                        et nobilitatis quod fert animam in bona spiritualia et 
                        contempnit temporalia. <g ref="#slash"/>modo, illud est maxime difficile, <g ref="#slash"/>ideo 
                        dicit <name>apostolus</name> quod, propter avaritiam, multi apostataverunt 
                        a fide, <g ref="#slash"/>ita possibile est dicere quod avaritia in certo gradu 
                        non est compossibilis actui fidei, <g ref="#slash"/>et ideo mihi videtur quod 
                        rationes <name>holcot</name> solum procedunt ex actu fidei producto 
                        mediantibus rationibus probabilibus vel apparentiis tantum.</p>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hrdhrdh">[Rationes de Holcot]</head>
                    
                   <p xml:id="l4-otrree"><g ref="#pilcrow"/>Oportet tamen Respondere ad rationes suas, quia dicit 
                       ipse non est in potestate nostra assentire vel <choice><orig>oppinari</orig><reg>opinari</reg></choice> 
                       sine motivo, <g ref="#slash"/>nec est in potestate nostra credere sine 
                       motivo propositioni dubiae; <g ref="#slash"/>datis enim duabus propositionibus 
                       inevidentibus, ego non possum minus inevidenti assentire 
                       sine ratione, ergo nec magis inevidenti. <g ref="#slash"/>sed propositio 
                       mere contingens, sicut ista, '<name>sortes</name> currit' <g ref="#slash"/> vel 'rex sedet', 
                       est magis inevidens quam ista, 'deus est', <g ref="#slash"/>et tamen non possum 
                       isti '<name>sortes</name> currit' <g ref="#slash"/>vel 'Rex sedet' assentire sine 
                       ratione, ergo etc.</p>
                    
                    <p xml:id="l4-iqtvvf"><g ref="#pilcrow"/>Item quia tunc in potestate mea esset 
                        tristari vel gaudere tantum sicut velle, <g ref="#slash"/>et sic in potestate 
                        mea esset habere tantum gaudium <g ref="#slash"/>vel dolorem, 
                        sicut habent beatus et dampnatus, <g ref="#slash"/>quia per imperium 
                        voluntatis possum causare assensum talis propositionis <g ref="#slash"/>'cras 
                        habebo tantum gaudium sicut <name>petrus</name> et <name>paulus</name>', <g ref="#slash"/>quia 
                        ad apprehensionem talis propositionis, sequitur quod gaudium 
                        ex quo assentit. <g ref="#slash"/>et sic videtur quod intellectus omnino non posset 
                        ferri assentive in aliquam propositionem, nisi per rationes sit 
                        probata <g ref="#slash"/>vel appareat esse probata, <g ref="#slash"/>nec est in potestate 
                        voluntatis nostrae propositionem facere esse veram 
                        vel falsam.</p>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hrarrdh">[Responsio ad rationes de Holcot]</head>
             
                    <p xml:id="l4-aehrma"><g ref="#pilcrow"/>Advertendum est hic quod lata est differentia inter 
                        propositiones indifferentes ad finem hominis consequendum <g ref="#slash"/>et 
                        inter propositiones, quae habent ordinem <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessarium</reg></choice> ad sui finem 
                        consequendum <g ref="#slash"/>verbi gratia, <g ref="#slash"/>utrum 'Rex sedeat' <g ref="#slash"/>vel non, <g ref="#slash"/>non est 
                        <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessarium</reg></choice> saluti hominis; <g ref="#slash"/>utrum autem 'deus sit' est de <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> 
                        hominis salutis. <g ref="#slash"/>Ideo homo ex naturali instinctu inclinatur 
                        ad assentiendum huiusmodi propositionibus <choice><orig>neccessariis</orig><reg>necessariis</reg></choice> ad suum finem 
                        consequendum et sic aliis. <g ref="#slash"/>et sic verum est quod natura indiderit[?] cuilibet 
                        creaturae rationali quamdam inclinationem naturalem ad consequendum 
                        suum finem, <g ref="#slash"/>pro tanto dicit <name>philosophus</name> <choice><orig>primo</orig><reg>Io</reg></choice> <title>politicae</title> quod 
                        "homo a natura est animal civile." <g ref="#slash"/>unde quia homo non potest <del rend="expunctuated">omnia</del> 
                        ex natura sua omnia <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> ad salutem, <g ref="#slash"/>ideo a natura sua 
                        est animal communicabile et indiget ut Relevetur per potentiam 
                        <del rend="expunctuated">tentiam</del> et bonum Regimen. <g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>ymmaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> 
                        est quod sunt instinctus tales et inclinationes quibus 
                        homo tendit in deum naturaliter et ad bene operandum 
                        et ad deum <choice><orig>collendum</orig><reg>colendum</reg></choice> et deo serviendum. <g ref="#slash"/>ideo dicitur: quod 'deum 
                        esse' est naturaliter inditum homini et a natura <g ref="#slash"/>et ad hoc 
                        fides inclinat. <g ref="#slash"/>nam dico quod homo inclinatur naturaliter 
                        ad honorandum et orandum deum, licet propter peccatum originale 
                        non percipiat se homo talem instinctum habere. <g ref="#slash"/>Et ex 
                        hoc forte fuit <g ref="#slash"/>et in hac Radice fundatur <choice><orig>ydolatria</orig><reg>idolatria</reg></choice>, 
                        <g ref="#slash"/>unde omnis creatura naturaliter tendit in deum ex 
                        quodam naturali instinctu; <g ref="#slash"/>ideo homo secundum partem affectivam 
                        et intellectivam naturaliter tendit in deum. <g ref="#slash"/>et ex hoc, 
                        male aliqui sumpserunt sub, quia in simplicibus, ratio 
                        est debilis, <g ref="#slash"/>ideo sub illa ratione sumpserunt creaturas 
                        credentes illas 'esse deum', <g ref="#slash"/>et hac optima radice 
                        male applicata.</p>

                    <p xml:id="l4-iiasei"><g ref="#slash"/>ideo <choice><orig>ydolatraverunt</orig><reg>idolatraverunt</reg></choice> aliqui <g ref="#slash"/>et 
                        adoraverunt false creaturas, nescientes talem instinctum 
                        insequi <g ref="#slash"/>et creatori talia attribuere, <g ref="#slash"/>Sed magis 
                        terrena intendentes, <g ref="#slash"/>propter quod dictum fuit, <g ref="#slash"/>propter avaritiam, 
                        ceperunt homines apostare a fide; honorem 
                        soli deo tribuendum creaturae impendentes. <g ref="#slash"/>Et ad 
                        illud propositum dicebat <name>macrobius</name> in libro <title>de sompno 
                            cipionis</title> quod sompnia principum et magnatum et 
                        potentum sunt futurorum quaedam Iudicia et praesagia 
                        subiungens, quod naturaliter prima causa indiderit[?] ex ordine 
                        universi quod maxime talibus quam simplicibus, qui sint personae communes 
                        per quasdam motiones et influentias speciales innotesceret 
                        quid circa potentiam totam novi effectus vel mirabilis 
                        accidere deberet sicut verisimilem est fuisse de 
                        <name>saul</name>, de <name>david</name>, de <name>achas</name>, de <name>caypha</name>, de <name>pharaone</name>, <g ref="#slash"/>de 
                        <name>nabuchanezzor</name>, <g ref="#slash"/>et<g ref="#dot"/> de pluribus aliis. <g ref="#slash"/>Unde dico quod ex 
                        eo quod natura humana fuit infecta et corrupta propter peccatum 
                        nescivit talem motivitatem specialem ad consecutionem 
                        sui finis ultimi. <g ref="#slash"/>Ideo quid sensualem appetitum insequentes 
                        Reverentiam deo debitam, creaturae impenderunt ut soli 
                        vel lumine et sic de aliis. <g ref="#slash"/>Sed gratia et fides intellectum maxime 
                        Regulatis immediate tendendo in ipsum deum et 
                        finem ultimum consequendum. <g ref="#slash"/>Et instinctus talis quem 
                        habemus naturaliter est inclinans ad deum diligendum, 
                        licet corrupte propter originale, <g ref="#slash"/>nec de se sufficit, <g ref="#slash"/>sed 
                        adiuvatur ab ipsa fide tamquam regulante appetitus sensitivos 
                        <g ref="#slash"/>et intellectuales.</p>       
                    
                    <p xml:id="l4-epheda"><g ref="#slash"/>et per hoc, apparet solutio eorum 
                        quae tangit <name>holcot</name> de propositionibus quae nullo modo <choice><orig>neccessariae</orig><reg>necessariae</reg></choice> 
                        sunt ad salutem. <g ref="#slash"/>secus autem est de propositionibus, quarum veritas 
                        <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> est homini ad salutem. <g ref="#slash"/>Ideo talis assensus 
                        respectu propositionum <choice><orig>neccessariarum</orig><reg>necessarium</reg></choice> ad salutem est specialis instinctus naturae 
                        et gratiae <g ref="carrot"/><add place="aboveLine">et</add> specialis assistentia angeli boni. <g ref="#slash"/>Ita quod sua consequentia 
                        est semper neganda, quia arguit, propositionibus minus inevidentibus sine 
                        ratione vel apparentia non possumus assentire, ergo nec magis 
                        in evidentibus; quia fides naturaliter inclinat ad assentiendum veritatibus 
                        catholicis Requisitis <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> ad consequendum salutem, <g ref="#slash"/>non autem 
                        sic est de aliis.</p>
                    
<p xml:id="l4-eaease"><g ref="#slash"/>Ex alia etiam Radice possunt solvi praedictae 
    rationes, <g ref="#slash"/>quia fides habet alium modum quam aliae qualitates, quia non 
    movetur ab apparentia obiecti <g ref="#slash"/>nec habet veritatem ex obiecto, <g ref="#slash"/>
    <g ref="#slash"/>nec Requirit aliquam apparentiam ex parte obiecti; <g ref="#slash"/>sed sic non 
    est de aliis assensibus, <g ref="#slash"/>ita quod assensus fidei non Requirit aliquam 
    apparentiam in obiecto, <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> est met apparentia. <g ref="#slash"/>Et si dicatur 
    quod obiectum intellectus est verum vel apparens verum, <g ref="#slash"/>verum est quod oportet 
    quod notitia per quam intellectus asserit sit vera vel apparens 
    vera, <g ref="#slash"/>sic est de fide, quia fides habitualis est quaedam apparentia 
    et etiam eius actus; <g ref="#slash"/>sed istam apparentiam non habet ab obiecto, 
    <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> est <g ref="#slash"/>met apparentia sua etc.</p>

                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hprpier">[Plus rationes pro secunda instantia et responsiones]</head>
                    <div>
                        <head xml:id="l4-Htrtrtr">[Tres rationes]</head>
                        <p xml:id="l4-caqsef"><hi rend="dropCapTwoLine">C</hi><hi rend="twiceAsBigFontSize">onsequenter arguitur</hi> 
                            quod fidei posset subesse falsum.</p>
                        
                        <p xml:id="l4-psppim"><g ref="#slash"/>primo sic: ponamus 
                            casum quod <name>abraham</name> ante christi incarnationem crediderit ex 
                            fide 'christum esse incarnandum' <g ref="#slash"/>et quod ex habitu fidei formaverit 
                            assensum huius propositionis, 'christus incarnabitur', quia hoc poterant 
                            ponere illi qui erant ante adventum christi. <g ref="#slash"/>ponatur ulterius 
                            quod 'christus non incarnetur' quia hoc erat possibile, <g ref="#slash"/>quia deus 
                            aliter poterat Redimere genus humanum secundum <name>augustinum</name> 
                            <g ref="#slash"/>tunc sic prima pars est <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>, quia est una de praeterito vera 
                            <g ref="#slash"/>et <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> est possibilis, ergo haec copulativa erit possibilis: '<name>abraham</name> 
                            credidit ex fidei assensu quod christus incarnabitur, 
                            <g ref="#slash"/>et tamen christus non incarnabitur,' ergo ex fide credidit falsum, 
                            <g ref="#slash"/>Et potest confirmari, quia fides potest in assensum supernaturalem, 
                            qui est valde difficilis et valde perfectus, ergo potest in minus 
                            nobilem et minus difficilem, <g ref="#slash"/>quia qui potest in maius, potest 
                            in minus.</p>
  
<p xml:id="l4-usapce"><g ref="#pilcrow"/>Ulterius sic arguitur: fides inclinat ad 
    conformiter credendum suo praelato et etiam ecclesiae, <g ref="#slash"/>sed 
    praelatus potest decipere et potest etiam errare, <g ref="#slash"/>quia possibile est 
    quod credat deum patrem esse maiorem vel priorem vel 
    potentiorem filio, <g ref="#slash"/>quia pater generat <g ref="#slash"/>et filius non, ergo 
    est potentia aliqua in patre, quae non est in filio <g ref="#slash"/>vel aliqua 
    apparentia ex ratione vel huiusmodi, <g ref="#slash"/>et quod consequenter hoc 
    praedicet alicui vetulae simplici <g ref="#slash"/>ipsam, hoc credet et 
    tenebitur credere quia nesciret ubi Refugere, nisi ad praelatum 
    suum. <g ref="#slash"/>Etiam ecclesia potest errare seu <choice><orig>defficere</orig><reg>deficere</reg></choice>, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
    de facto errat in aliquibus excommunicationibus, sicut in casu 
    in quo quis contraxerit veraciter cum aliqua muliere 
    matrimonium <g ref="#slash"/>et <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> apparenter contrahat cum <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice>, <g ref="#slash"/>et in facie 
    ecclesiae, <g ref="#slash"/>ecclesia coget eum ad habendum <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice>. <g ref="#pilcrow"/>Item 
    stat quod maior pars consilii erret, <g ref="#slash"/>quia non habemus ex 
    scriptura quod fides Remaneat in omnibus, <g ref="#slash"/>sed solum in aliquibus. 
    <g ref="#slash"/>modo maiori parti credendum est.</p>
                        
                        <p xml:id="l4-idpeli"><g ref="#slash"/>Item deus poterit decipere 
                            creaturas, et per consequens non est sibi credendum, ergo nec 
                            fidei. consequentia nota. <g ref="#slash"/>antecedens probatur quia potest facere de creatura 
                            sicut vult. <g ref="#pilcrow"/>Confirmatur, quia creatura aliquando demeretur 
                            quod sit digna decipi, ergo deus potest eum decipere. <g ref="#slash"/>
                            <g ref="#pilcrow"/>Item de facto ita fuit, quod deus decepit <name>ieremiam</name> prophetam 
                            ut patet <title>Ieremiae</title> <g ref="#dot"/>20<g ref="#dot"/>, <g ref="#slash"/>"domine <g ref="#carrot"/><subst><add place="aboveLine"><g ref="#carrot"/>seduxisti</add><del rend="expunctuated">decepisti</del></subst> me."<g ref="#dot"/> <g ref="#dbslash"/>Item 
                            post Resurrectionem in <name type="place">caena</name> finxit se comedere, <g ref="#slash"/>et tamen 
                            non vere comedebat, quia habebat corpus glorificatum 
                            et sic non convertebat cibum in sui substantiam. <g ref="#pilcrow"/>Item finxit 
                            se coram discipulis euntibus in <name type="place">emaux</name> longius ire.</p>            
                    </div>
                    <div>
                        <head xml:id="l4-Hrrrrrr">[Responsio]</head>
                        
                        <p xml:id="l4-iurdii"><g ref="#slash"/>Ita ultima ratio cum contentis ibidem tangit tres 
                            magnas difficultates quarum quaelibet bene Requirit specialem 
                            determinationem, <g ref="#slash"/>Ideo de eis breviter aliqua dicta 
                            <g ref="#slash"/>veniendo ad alias rationes. <g ref="#slash"/><g ref="#slash"/>Ad illud breviter quod 
                            tangitur de vetula simplici, cui praelatus suus praedicat 
                            aliquod falsum etc., <g ref="#slash"/>in ista materia egregie loquitur 
                            <name>guillelmus <del rend="strikethrough">parisiensis</del> altissiodorensis</name>, <g ref="#slash"/>Ipse enim ponit istam 
                            conclusionem: <g ref="#slash"/>sicut non potest quis agere contra caritatem 
                            quin[?] peccet mortaliter, <g ref="#slash"/>sic non potest quis agere 
                            contra fidem quin[?] peccet, <g ref="#slash"/>Ideo dicit quod <choice><orig>ygnorantia</orig><reg>ignorantia</reg></choice> 
                            Iuris divini directi in fine est peccatum. <g ref="#slash"/>Ideo in isto 
                            casu, si vetula credat suo praelato peccat mortaliter. 
                            <g ref="#pilcrow"/>Et tunc Ad rationem, ipse Respondet <g ref="#slash"/>bene et dicit quod 
                            creatura rationalis habet multiplicem praelatum, <g ref="#slash"/>primus et 
                            principissimus est ipse deus existens continue animae <g ref="#slash"/>et ipsam 
                            dirigens et illuminans quantum in se est. <g ref="#slash"/>Ideo 
                            dicit quod creaturae rationali ignoratum est credere 'deum esse', 
                            <g ref="#slash"/>et ideo vetula, quia ignoratum est sibi a natura credere 
                            'deum esse', <g ref="#slash"/>si ipsa secundum instinctum sibi a natura inditum 
                            <add place="margin" type="marginalNote"><g ref="#threeDotLineFigure"/></add>faciat ipsum credet, laudet, et glorificet, aperiet 
                            sibi hostium, <g ref="#slash"/>et tunc lux divina eam illuminabit, 
                            <g ref="#slash"/>ita quod, si non sit culpa ex parte sui <g ref="#slash"/>nec vetula 
                            ponat obicem, <g ref="#slash"/>lux divina eam illuminabit. 
                            <g ref="#slash"/>dicit ulterius quod in isto casu, vetula non deberet 
                            credere suo praelato <g ref="#slash"/>nec angelo sibi hoc annuntiante. 
                            <g ref="#slash"/>subdit ulterius quod propter culpam subditorum, 
                            deus aliquando permittit praelatum eos decipere. <g ref="#slash"/>unde in 
                            praedicto casu, vetula non credit praelato, et si 
                            credat, <g ref="#slash"/>tamen non credit ex fide, <g ref="#slash"/>et si faceret 
                            quod 'in se est', <g ref="#slash"/>crederet ex fide deo ipsam illuminante.</p>
                        
                        <p xml:id="l4-qediis"><g ref="#dbslash"/>Quantum est de ecclesia, <g ref="#slash"/>dicendum quod ecclesia in suo regimine 
                            habet aliqua, quae sunt mere <del rend="expunctuated">naturalia</del><add place="inline">spiritualia</add> 
                            aliqua, quae sunt mere politica, et aliqua mixta. <g ref="#slash"/>quantum 
                            autem ad illa quae sunt mere spiritualia, sicut sunt sacramenta, 
                            quae tangunt fidem et caritatem <g ref="#slash"/>et illa quae absolute 
                            sunt <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> ad finem hominis consequendum, <g ref="#slash"/>ipsa non potest 
                            errare, <g ref="#slash"/>quia quantum ad hoc dirigitur a spiritu sancto, qui 
                            non sineret eam errare. <g ref="#slash"/>ecclesia autem in negotio 
                            mere politico potest errare. <g ref="#slash"/>de mixtis enim, sicut in 
                            excommunicationibus, <g ref="#slash"/>unde in excommunicationibus ponitur aliquid spirituale 
                            et aliquid temporale, <g ref="#slash"/>quia quantum ad aliquas penas exteriores 
                            <g ref="#slash"/>ipsa excommunicatio est politica, <g ref="#slash"/>si, ad <choice><orig>ymmaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>, posset 
                            separari ista pars politica ab alia, scilicet, a spiritualitate. 
                            <g ref="#slash"/>Et Ideo, quantum ad istam partem, potest errare <g ref="#slash"/>et potest 
                            cogere aliquem ad sustinendum aliquam penam, <g ref="#slash"/>licet ille de hoc 
                            sit mere innocens, <g ref="#slash"/>quia hoc facit modo mere politico, 
                            qui semper Iudicat secundum allegata <g ref="#slash"/>et probata; <g ref="#slash"/>et 
                            istud non est contra theologos dicentes quod ecclesia non potest 
                            errare, <g ref="#slash"/>quia ipsi solum hoc intelligunt in spiritualibus.</p>
                        
                        <p xml:id="l4-qedehd"><g ref="#pilcrow"/>Quantum est de consilio, dicendum est quod possibile est quod totum 
                            consilium erret, <g ref="#slash"/>sed tamen propter hoc non percipietur error, 
                            sicut fuit tempore <name>hylarii</name>. <g ref="#slash"/>Unde tempore <name>hylarii</name> maior 
                            pars consilii <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> propria errabat <g ref="#slash"/>et in signum 
                            veritatis determinandae fuit, ita quod <name>hylarius</name> proiecit 
                            mantellum suum super Radium solis <g ref="#slash"/>et permansit 
                            quasi appensus partice; <g ref="#slash"/>etiam terra se elevavit ad aequalitatem 
                            maiorum, licet esset humo depressus.</p>
                        
                        <p xml:id="l4-sdqdie"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dico quod 
                            si omnes in consilio essent infideles, tamen prophetarent seu 
                            dicerent veritatem, <g ref="#slash"/>sicut patet de <name>balaam</name>, et hoc ex 
                            spirituali <choice><orig>solicitudine</orig><reg>sollicitudine</reg></choice> quam habet tota trinitas <g ref="#slash"/>et christus, 
                            qui caput ecclesiae ad dirigendum ipsam ecclesiam, etc..</p>
                        
                        <p xml:id="l4-qatafc"><g ref="#pilcrow"/>Quantum ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice>, scilicet, utrum Deus possit decipere 
                            creaturam, <g ref="#slash"/>potest dici quod non; <g ref="#slash"/>et hoc de potentia dei ordinata, 
                            licet absolute possit <g ref="#slash"/>ut beatus est tutus de sua beatitudine 
                            <g ref="#slash"/>et tamen sit quod deus eum potest dampnare <g ref="#slash"/>vel 
                            <choice><orig>annichilare</orig><reg>annihilare</reg></choice> absolute, <g ref="#slash"/>et ita securitas sufficit ad fidei 
                            certitudinem.</p>
                       
<p xml:id="l4-sadpnd"><g ref="#pilcrow"/>Sed alii dicunt quod deus de potentia sua 
    absoluta non potest aliquem decipere, <g ref="#slash"/>quia dicitur in <title><choice><orig>simbolo</orig><reg>symbolo</reg></choice></title> 
    omnipotens cum sit non potest decipere <g ref="#slash"/>nec mentiri, 
    <g ref="#slash"/>et potest istud ratione fundari <g ref="#slash"/>sicut Repugnat suae bonitati facere creaturam peccare <g ref="#slash"/>ita et decipere, 
    sed primum Repugnat ergo <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice>; <g ref="#slash"/>et si arguatur deus 
    producit assensum falsum sive deceptione, ergo decipit. <g ref="#slash"/>Respondetur 
    negando consequentiam, <g ref="#slash"/>quia non sequitur, deus facit motum, 
    ergo movetur, <g ref="#slash"/>nec sequitur, deus facit comestionem, 
    ergo comedit, et sic de aliis. <g ref="#slash"/>ita in proposito, non sequitur, deus facit 
    deceptionem, ergo decipit. <g ref="#slash"/>etiam, aliquod obiectum 
    praesentatum potentiae bene concurrit ad producendum errorem, <g ref="#slash"/>et 
    tamen proprie non decipit.</p>

                    </div>
                    <div>
                        <head xml:id="l4-Harpier">[Alia ratio pro secunda instantia et responsio]</head>
                        
                        <p xml:id="l4-strvaf"><g ref="#pilcrow"/>Sed tunc Restat difficultas: utrum 
                            deus se solo posset producere assensum falsum seu <del rend="expunctuated">productionem</del> 
                            deceptionem, <g ref="#slash"/>tenendum est quod non; <g ref="#pilcrow"/>Sed tunc est una difficultas: 
                            utrum deus se solo posset creare in mente alicuius 
                            unum assensum respectu futuri contingentis eiusdem rationis cum assensu 
                            causato ex ratione probabili seu apparentia <g ref="#slash"/>quem habent multi 
                            credentes ipsum esse verum assensum fidei.</p>
                        
<p xml:id="l4-reqdnf"><g ref="#pilcrow"/>Respondendum est quod non 
    probatur, sed hoc nolo asserere, <g ref="#slash"/>Sed remaneo sub dubio, 
    <g ref="#slash"/>utrum possit vel non. <g ref="#slash"/>Et Recitabo motivum tenentium 
    quod non. <g ref="#slash"/>motivum est illud <g ref="#slash"/>ponatur per adversarium quod ita 
    sit quod deus creaverit unum praedictum assensum qui non est de natura 
    fidei.</p>        
    
                        <p xml:id="l4-ipupad"><g ref="#pilcrow"/>Item ponatur ulterius quod hoc transierit in praeteritum, 
                            <g ref="#slash"/>tunc sic <choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice> est quod creaverit <g ref="#slash"/>et <choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice> est quod habens talem 
                            assensum per illum assensit, <g ref="#slash"/>quia non est assensus habens conditionem 
                            fidei, ergo ista est <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>: <g ref="#slash"/>iste assentit huic futuro contingenti 
                            cuius habuit assensum, <g ref="#slash"/>et tamen possibile est quod numquam eveniet. <g ref="#slash"/>tunc ponamus 
                            primam cum <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice>; <g ref="#slash"/>ista copulativa erit possibilis, iste assensit[?] quod antichristus 
                            erit, <g ref="#slash"/>et tamen numquam erit, ergo decipitur et hoc a 
                            solo deo, ergo etc. <g ref="#slash"/>Ita quod istud est corollarium sequens ex positione 
                            quod deus non potest aliquem decipere.</p>
    
                        <p xml:id="l4-trechd"><g ref="#slash"/>Tunc Respondendum est ad rationem 
                            contra hoc arguentem: ad auctoritatem contra hoc arguentem 
                            <g ref="#slash"/>ad auctoritatem <name>Ieremiae</name> <g ref="#slash"/>potest dici dupliciter <g ref="#slash"/>potest dici primo 
                            quod non loquebatur in persona propria, sed in persona est <name>zephas</name> false deo 
                            deceptionem in ponente. <g ref="#slash"/>ideo verba non sunt assertiva 
                            assertione scripturae sed assertione errandi. <g ref="#slash"/>adhuc aliter 
                            potest dici quod illud dictum intelligitur secundum <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice>, quia 
                            populus credebat <name>Ieremiam</name> decipi.</p>

<p xml:id="l4-asassp"><g ref="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> auctoritatem 
    quando dicitur quod christus post resurrectionem finxit se comedere etc. 
    <g ref="#dbslash"/>Advertendum est quod comedere non dicit <g ref="#slash"/>conversionem cibi in 
    substantiam comedentis, <g ref="#slash"/>sed comestio est assumptio cibi in 
    potentia ad digerendum. <g ref="#slash"/>Item comedo totum panem <g ref="#slash"/>et tamen 
    non totum converto in meam substantiam. <g ref="#pilcrow"/>Item aliqui sunt tam 
    debilis complexionis quod cibum quem sumunt non possunt digerere, 
    <g ref="#slash"/>et tamen dicuntur vere comedere, <g ref="#slash"/>ideo dicitur quod christus 
    vere comedit, <g ref="#slash"/>Sed illud quod comedit non fuit 
    conversum in eius substantiam, <g ref="#slash"/>sed post ea evaporavit 
    vel conversus fuit in aliam substantiam sicut sibi placuit.</p>                    
                       
                        <p xml:id="l4-aaqica"><g ref="#pilcrow"/>Ad aliam quando dicitur quod finxit se longius Ire etc., <g ref="#slash"/>dicitur 
                            quod verba illa non debent hic capi ad litteram, 
                            Sed voluit deo manifestare quod discipuli non habebant fidem 
                            certam de ipso. <g ref="#pilcrow"/>Item potest dici quod per hoc ostendit 
                            se in caelum ascendere.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head xml:id="l4-Hrarpsi">[Responsio ad rationes pro secunda instantia]</head>
                    <p xml:id="l4-trrrpf"><g ref="#pilcrow"/>Tunc Restat Respondere 
                        ad alias rationes prius factas.</p>

<p xml:id="l4-apdiav"><g ref="#slash"/>Ad primam de spe, <g ref="#slash"/>
    <g ref="#slash"/>Responsio <name>guillelmi altissiodorensis</name> in hoc est bona, <g ref="#slash"/>ipse enim dicit 
    quod fides et species sunt quaedam veritates <g ref="#slash"/>unde ipse dicit 
    spes est semper sine quacumque praesumptione, ergo semper 
    Inclinat ad verum. <g ref="#slash"/>Ideo numquam inclinat absolute aliquem ad 
    credendum quod ipse absolute habebit vitam aeternam, <g ref="#slash"/>sed 
    inclinatio fidei est supra illud complexum in generali <g ref="#slash"/>quicumque bene 
    egerit et perseveraverit usque in finem habebit vitam aeternam 
    <g ref="#slash"/>et in particulari in quolibet inclinat ad hoc, <g ref="#slash"/>si bene persevero 
    in bonis operibus, ego habebo vitam aeternam, <g ref="#slash"/>ita quod assensus, 
    spei non est catholicus, sed conditionalis <g ref="#slash"/>vel reducibilis 
    ad conditionalem, <g ref="#slash"/>et ita proportionabiliter dicendum est de fide, 
    quia illa semper est sine quacumque praesumptione, <g ref="#slash"/>ideo semper 
    inclinat ad verum.</p>
                    
<p xml:id="l4-asreif"><g ref="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> rationem principalem 
    dicitur quod simile est, scilicet in casu ibidem posito, quod alicui 
    in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> etc. <g ref="#slash"/>unde dicitur quod talis in illo casu 
    non deberet credere catholice quod ibi sit corpus christi. 
    <g ref="#slash"/>sed ex suppositione quadam, scilicet, quod si hostia sit debite 
    consecrata, ibi est corpus christi, <g ref="#slash"/>potest forte contingere quod 
    ibi sit una credulitas catholica quod ibi est corpus christi 
    <g ref="#slash"/>et <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> non est multum periculosa, <g ref="#slash"/>sed illa non est generata 
    ex fide. <g ref="#slash"/>ideo dicitur quod contingit quod ibi sit aliqua 
    credulitas, <g ref="#slash"/>sed illa non est magnum peccatum, <g ref="#slash"/>sicut aliquando 
    contingit in missa quod ibi est aliquis <choice><orig>deffectus</orig><reg>defectus</reg></choice> ex parte 
    sacerdotis in consecratione, <g ref="#slash"/>sed ibidem error ille non 
    est multum periculosus <g ref="#slash"/>nec multum malus <g ref="#slash"/>nec ibidem 
    est <choice><orig>ydolatria</orig><reg>idolatria</reg></choice>, quia intendit adorare corpus christi et 
    ita facit.</p>
                    
                 <p xml:id="l4-atdmip"><g ref="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertiam</reg></choice> de assensu ante incarnationem 
                     christi quia aliqui assentiebat etc. <g ref="#slash"/>conceditur totum illud quod ponitur 
                     quod aliqui assentiebant huic christus incarnabitur 
                     ante eius incarnationem <g ref="#slash"/>et hoc ex fide; <g ref="#slash"/>et quando ulterius 
                     ponebatur quod continuaretur huiusmodi assensus usque post 
                     instans incarnationis christi, <g ref="#slash"/>distinguendum est de assensu 
                     ratione temporis, <g ref="#slash"/>quia existentes ante incarnationem christi tempus 
                     incarnationis debebant <sic>debebant</sic> scire vel proprie 
                     secundum praescriptionem prophetarum, <g ref="#slash"/>et certum est quod prophetae 
                     tempus adventus christi denuntiaverunt; <g ref="#slash"/>non tamen 
                     ita certe quod possent pro tunc existentes punctualiter 
                     seu certitudinaliter iudicare de praeciso tempore incarnationis 
                     christi. <g ref="#slash"/>Distinguendum est ergo de tempore <g ref="#slash"/>quia si 
                     fuerunt in tempore multum distante ab incarnatione, 
                     ita quod bene poterant iudicare quod pro tunc christus erat 
                     incarnandus, <g ref="#slash"/>ille assensus, quo assentiebant isti <g ref="#slash"/>'christus 
                     incarnabitur', erat licitus et verus; <g ref="#slash"/>Adveniente 
                     autem tempore quod non poterant Recte discernere <g ref="#slash"/>vel 
                     distinguere utrum christus erat incarnatus vel 
                     non, quia ex scriptura hoc non poterant scire, <g ref="#slash"/>tunc, eo ipso 
                     quod habebant aliqualem dubitationem de tempore incarnationis, 
                     fides non inclinabat ad illum assensum 'christus incarnabitur', 
                     Sed inclinabat ad illum assensum 'christus incarnabitur' 
                     vel 'est incarnatus' <g ref="#slash"/>vel 'de facto incarnatur' sub tali 
                     distinctione, <g ref="#slash"/>et isto modo tenebantur pro tunc credere. <g ref="#slash"/>et 
                     per hoc patet quid dicendum sit ad argumentum, <g ref="#slash"/>quia assensus 
                     fidei semper est verus quia quamdiu bene <del rend="strikethrough">pos</del> poterat 
                     distingui de tempore incarnationis, fides inclinabat ad 
                     assentiendum quod 'christus incarnabitur', <g ref="#slash"/>quando autem non poterat 
                     bene distingui inclinabat ad assentiendum distinctive quod 'christus 
                     incarnabitur' vel 'est incarnatus' vel 'incarnatur'. <g ref="#slash"/>et 
                     tunc quando dicitur quod conservetur ille assensus usque ad instans 
                     incarnationis, <g ref="#slash"/>duplex est hic modus Respondendi. <g ref="#slash"/>unus 
                     est quod non est casus possibilis. <g ref="#slash"/>alius modus Respondendi esset 
                     quod ille idem assensus, qui ante incarnationem tempore, quo poterat 
                     distingui de tempore incarnationis, inclinabat 
                     ad assentiendum quod christus incarnabitur, post tempus, quo 
                     non poterat distingui de incarnatione, inclinabat 
                     ad assentiendum distinctive quod christus incarnabitur <g ref="#slash"/>vel est 
                     incarnatus <g ref="#slash"/>vel incarnatur. <g ref="#slash"/>Item secundum primum modum, 
                     diceretur quod spiritus sanctus non valet concurrere ad conservationem 
                     illius assensus in instanti incarnationis <g ref="#slash"/>vel post; <g ref="#slash"/>assensus, 
                     inquam per quem assentiretur quod 'christus incarnabitur'. <g ref="#slash"/>Item 
                     etiam quia hoc Repugnat naturae illius assensus quod false 
                     Repraesentet, sicut dictum est multotiens in praecedentibus.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
