<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 76, de Trinitate [Erlangen Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.09-dev-master">
          <title>Lectio 76, de Trinitate [Erlangen Transcription]</title>
          <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="E">Erlangen</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
        <div xml:id="lectio76">
          <head xml:id="l76-Hldtldt" subtype="title">Lectio 76, de Trinitate [Erlangen Transcription]</head>
              
          <p xml:id="l76-dedcgd"><lb ed="#E"/><hi rend="fancy">Q</hi>uia in ultima lectione tactum de processione spiritus sancti et controversia inter graecos et la<lb ed="#E"/>tinos 
            et ibi aliqualiter introductum est de materia concilii generalis Protestor quod non intendo aliquod 
            <lb ed="#E"/>tractare de materia scismatis sed praecise quantum ad materiam meam videtur spectare.</p> 
                
                
            <!-- change last line in other transcriptions -->
          <div>
            <head xml:id="l76-Hprones">Propositiones</head>
            
            <p xml:id="l76-pppspv">Ad videndum ergo quanta 
              <lb ed="#E"/>fides debeatur determinationibus consiliorum generalium ponam propositiones primo praemittam suppositionem 
              <lb ed="#E"/>videtur[?] quod deus et natura non deficiunt in necessariis licet ista suppositio sit multipliciter in sacra scrip<lb ed="#E"/>tura 
              fundata eciam in libris philosophorum <choice><orig>nichilominus</orig><reg>nihilominus</reg></choice> 
              
              sit fundata in multis locis 
              sacrae scripturae et libris philosophorum nihilominus ex divina 
              providentia specialiter supra genus humanum providente 
              apparet quod propter hoc fuit verbi incarnatio sacramentorum 
              institutio christi passio eius Resurrectio. <g ref="#slash"/>ex quibus omnibus 
              cum aliis quibusdam concluditur suppositio praemissa vera.</p>
            <div>
              <head xml:id="l76-Hprpprp">Prima propositio</head>
              
              <p xml:id="l76-eqstcv"><g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur prima propositio seu primum corollarium, scilicet, quod 
                sicut finis hominis <sic>hominis</sic> excedit eius naturalem facultatem, 
                ita de mediis attingendis deus supernaturaliter providit. 
                <g ref="#slash"/>prima pars est evidens quia actus beatificus est naturalis 
                et ad illum naturaliter non possumus attingere, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> qui 
                teneret contrarium esset error <name>pellagii</name> vel haeresis. 
                <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>Secunda</reg></choice> pars sequitur ex divina providentia dei circa genus 
                humanum. <g ref="#slash"/>et non solum circa cultores veri Dei, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
                circa Rectores politiarum ut de angelo[?] regente persas[?] 
                ex divina providentia <g ref="#slash"/>ita quod principares nec regant habent 
                haec ex divina providentia, ut per eos <choice><orig>viciam</orig><reg>vitiam</reg></choice> domentur, 
                <g ref="#slash"/>licet non sit in eis bonitas moralis. <g ref="#slash"/>prosunt tamen ibi 
                ex hoc quod per eos <choice><orig>vicia</orig><reg>vitia</reg></choice> Impediuntur. <g ref="#slash"/>unde <name>Iulius caesar</name> 
                prosequendo <name>pompeium</name> in parva navicula dicit nautae "noli timere <name>caesarem</name> vehis".</p>
            </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hspspsp">Secunda propositio</head>
                <p xml:id="l76-ispgdp"><g ref="#dbslash"/>Infertur <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> 
                  propositio quod sicut ad non ponere obicem interius sequitur 
                  salutarum directio respectu salutarum personae privatae, <g ref="#slash"/>ita ad 
                  non ponere obicem exterius vel communicari ecclesiae catholicae 
                  sequitur salutarum directio, <g ref="#slash"/>ista propositio fundatur in generali dei providentia.</p>
            
                <p xml:id="l76-uaeccg"><g ref="#dbslash"/>ubi advertendum est quod ex culpa originali 
                  et excellentia credendorum credenda transcendunt 
                  humanam facultatem, <g ref="#slash"/>et ideo requiritur specialis et supernaturalis 
                  concursus ad eorum Revelationem <g ref="#slash"/>et licet in scriptura 
                  hoc contineatur <g ref="#slash"/>non tamen evidenter et sufficienter pro quolibet. 
                  <g ref="#slash"/>et ideo provisum est occurrente difficultate de articulo credendo 
                  per certum Remedium, scilicet quod in se est facere secundum traditiones 
                  patrem traditas in celebrationibus consiliorum generalium.</p>
                
                <p xml:id="l76-savscc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> aliquibus videtur quod ex scriptura non habeatur evidenter 
                  ecclesiam vel fidem in aliquo vel aliquibus remanere 
                  cuiuscumque <choice><orig>scatus</orig><reg>status</reg></choice> fuerint. <g ref="#slash"/>unde dicendum est quod fides posset 
                  in simplici vetula Remanere singulis aliis praelatis 
                  et viris ecclesiasticis errantibus in fide. <g ref="#slash"/>et in illo casu 
                  sufficit quantum ad exterius forum facere illa quae requiruntur 
                  ad sacri consilii celebrationem.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Htptptp">Tertia propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-eqsses"><g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur 
                  <cb ed="#SV" n="291vb"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> propositio quod in consilio sacro aggregati non sunt proprie 
                  qui loquuntur sed spiritus sanctus est qui loquitur in eis, 
                  quia ex quo providentia est sufficiens non requiritur 
                  in eis bona dispositio, sic quod ipsi sint boni moraliter 
                  sed semper creatura ibi operatur per spiritu sanctum ut 
                  per formam verborum cum circa intentione sacramentum 
                  haberet efficaciam, <g ref="#slash"/>licet conficiens sacramentum esset 
                  malus. <g ref="#slash"/>unde sacerdos quantumcumque pravus de eadem 
                  materia et observata forma realiter consecraret, igitur 
                  ex generali providentia si forma a patribus tradita 
                  servetur videtur quod spiritus sanctus habebit suam efficaciam 
                  et virtutem ad determinandum <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> quod fuerit ad vitam salubre 
                  et sanctum.</p>
            
                <p xml:id="l76-eqpnas"><g ref="#slash"/>Ex quo patet quod implicat contradictionem 
                  <choice><orig>sentenciam</orig><reg>sententiam</reg></choice> consilii generalis in <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> 
                  credendum pro salute deficere. <g ref="#slash"/>patet quia ille terminus 'consilium 
                  generale' et alii termini qui determinant de consecratione 
                  sacramentorum accepti in propria acceptione theologica 
                  cognoscant quod in consilio generali et consecratione sacramentorum 
                  operetur spiritus sanctus, <g ref="#slash"/>Ita quod sententia consilii 
                  generalis est sententia spiritus sancti, <g ref="#slash"/>et sicut implicat 
                  contradictionem spiritum sanctum fallere vel decipere, <g ref="#slash"/>ita implicat 
                  contradictionem <choice><orig>sentenciam</orig><reg>sententiam</reg></choice> consilii generalis 
                  aliquem decipere vel fallere incredendum <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> ad 
                  salutem.</p>
              
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hqpqpqp">Quarta propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-scqnas"><g ref="#dbslash"/>Sequitur corollarium <choice><orig>4um</orig><reg>quartum</reg></choice> quod licet <choice><orig>deffectus</orig><reg>defectus</reg></choice> 
                  praelatorum sit multum laesivus[?] membrorum ecclesiae dei, 
                  non propter hoc formidienda vel remienda[?] est sententia 
                  eorum in hiis quae sunt <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> ad salutem.</p> 
                
                <p xml:id="l76-ppetmc"><g ref="#slash"/>prima 
                  pars est nota in casu quod aliqui essent tales, quia ex officio 
                  ipsi tenentur pabulum doctrinae ministrare et scitum 
                  Reservare suis subditis in tantum quod si illo careant 
                  vel habentes non diffundant a perdunt gregem 
                  quantum in eis est <g ref="#slash"/>et turbant membra christi.</p> 
                
                <p xml:id="l76-spaphg"><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars apparet quia illi non sunt qui loquuntur in consiliis 
                  generalibus vel in aliis sacramentorum confectionibus, 
                  sed spiritus dei qui loquitur in eis. <g ref="#slash"/>et haec observata 
                  a patribus sanctis praecipue forma tradita, nec <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice> 
                  sacerdotis non impediret <del rend="strikethrough">veri</del> christi veram consecrationem, 
                  quia ad certam formam verborum ordinavit deus se communicare 
                  corporaliter. <g ref="#slash"/>Ita in consilio generali <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice> 
                  praelatorum vel aliorum in eo <choice><orig>existencium</orig><reg>existentium</reg></choice> non tolleret 
                  efficaciam illius, quia non sunt praesides principales, sed organa 
                  sancti spiritus, qui loquitur in eis, <g ref="#slash"/>ut proportionaliter locuta 
                  est asina <name>balaam</name> ut malediceret populo 
                  dei, et tamen benedixit populo, licet coactus, ut patet 
                  <title>numeri</title> 20 et 23o capitulis, <g ref="#slash"/>Ita in materia fidei <choice><orig>agregati</orig><reg>aggregati</reg></choice> 
                  in consilio generali spiritus sanctus per eos loquitur veritatem. 
                  <g ref="#slash"/>et hoc est ex divina providentia respectu humani 
                  generis in <choice><orig>neccesariis</orig><reg>necessariis</reg></choice> pro nostro sive consequendum 
                  <cb ed="#SV" n="292ra"/>quod non esset nisi consilio generali daretur auctoritas infallibilis 
                  non obstante ministrorum malitia. <g ref="#slash"/>unde sicut 
                  de <name>balaam</name> cum audiret <name>balaa</name> <g ref="#dot"/> benedicere populo 
                  debes. <g ref="#slash"/>dicit quid est haec quod agis non quid vocavi 
                  te ut malediceres meis mimicis <sic>balaam</sic>. <g ref="#slash"/>Respondit 
                  non possum aliud loqui nisi quae Iussent dicens, <g ref="#slash"/>et 
                  ideo ubi agitur de instructione populi christam quamcumque <del rend="strikethrough">ba</del> 
                  convalesceret malitia <choice><orig>assistencium</orig><reg>assistentium</reg></choice> <g ref="#slash"/>illi tamen mali 
                  homines possent cum <name>balaam</name> non possumus aliud 
                  loqui nisi quae iussent dicens. <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> vice[?] dicens 
                  <name>balaam</name> Respondendo balac benedictionem prophetare non valeo 
                  tantum, <g ref="#slash"/>quia pluries benedicit <name>balaam</name> populis. <g ref="#slash"/>unde 
                  adhuc dicit non est deus quasi homo nec mentiatur nec 
                  filius hominis ut mutetur, <g ref="#slash"/>nam sicut deus in lege 
                  moysaica specialiter Regebat populum sibi electum, 
                  <g ref="#slash"/>ita specialiori modo nunc Regit sanctam ecclesiam 
                  dei, <g ref="#slash"/>et sicut Repromiser[?] deus antiquis patribus in 
                  veteri lege, <g ref="#slash"/>ita in nova Regeneratione promisit 
                  vitam aeternam <g ref="#slash"/>ipso dicente vobiscum ero usque ad 
                  consummatione simili. <g ref="#slash"/>ecce quomodo providet humano generi.</p>
            
                <p xml:id="l76-sevega"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> ecclesiam vocat petram in tantum quod portae[?] inferi 
                  non praevalebunt adversus eam, ut resistere posset 
                  mendaciis haeretice pravitatis non invicte, tamen ignoranter 
                  prophetarent veritatem. <g ref="#slash"/>et ideo dupliciter potest intelligi 
                  aliquae veritatem prophetare. <g ref="#slash"/>uno modo invicte et 
                  violenter ut apparet in exemplo de <name>balaam</name>. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo 
                  ignoranter ut de <name>caypha</name> qui sacramentum nostrae redemptionis 
                  et valorum et fructum incarnationis 
                  et passionis expressit, licet non intelligeret. <g ref="#slash"/>dicit enim 
                  <g ref="#slash"/>expedit ut unus homo moriatur pro populo. <g ref="#slash"/>altum 
                  fuit illud verbum sed non intellexit, ita quaecumque esset 
                  congregatarum malitia in consilio generali, non sapientes 
                  veritatem. <g ref="#slash"/>tamen eam prophetarent. <g ref="#slash"/>et similiter argueretur de 
                  prophetis qui huiusmodi sententiam protulerunt, ut 
                  <name>augustinus</name> exponit <name>virgilium</name> in <title>bucolicis</title> dicentem, 
                  <g ref="#slash"/>iam non progenies venit de sedibus altis, 
                  et versus sequens in praedictis ponitur, et ita sacramenta 
                  nostrae fidei prophetasse Iudaei et gentiles 
                  asserunt.</p>
                
              <p xml:id="l76-iipfst"><g ref="#slash"/>Item illud potest aliunde fundari ex 
                speciali regimine sanctae ecclesiae <del rend="strikethrough">qi</del> cui deputatus est 
                tanquam <del rend="strikethrough">magister</del> minister spiritualis <name>micael archangelus</name>, 
                <g ref="#slash"/>quoniam sicut ante christum adventum deputabatur 
                ad custodiam sinagoge cui ex officio inconbit[?] 
                non permittere haeresim in sacra ecclesia <sic>pululare</sic>. 
                <g ref="#slash"/>et ideo dicit quod nunc ipse est nunc custos ecclesiae 
                militantis nec permitteret eam errare, igitur 
                stante praelatorum malitia <name>michael archangelus</name> 
                non permitteret aliqua conclusione fidei subversivam 
                transire.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hqupqup">Quinta propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-qcscev"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>5m</orig><reg>quintum</reg></choice> corollarium seu quinta propositio sequitur 
                  quod non videtur evidenter Repugnare quemlibet viatorem 
                  in consilio generali deputatum deficere in fidem. <g ref="#slash"/>et tamen 
                  non posse fidei veritatem non determinare. <g ref="#slash"/>primum apparet quia ex 
                  sacra scriptura non habemus nisi quod in consummatione saeculi 
                  erunt fideles. <g ref="#slash"/>nec habentur ex scriptura quod debeant 
                  esse illo tunc praelati. <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars apparet, quia dato quod quilibet 
                  consilii generalis esset malus, non staret tamen totam 
                  multitudinem errare. <g ref="#slash"/>et per consequens non staret determinationem 
                  consilii esse falsam et maxime in hiis quae sunt <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> 
                  ad salutem, et hoc est ex spirituali assistentia spiritus 
                  sancti, qui loquitur in illis de consilio generali modo et 
                  forma antiquorum patrem congregato et vocato.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hsxpsxp">Sexta propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-speede"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>6a</orig><reg>Sexta</reg></choice> 
                  propositio est ista: <g ref="#slash"/>verisimiliter concedendum <name>beatum michaelem</name> 
                  speciali assistentia toti ecclesiae assistere. <g ref="#slash"/>patet ex deputatione 
                  officii et Regnis ad ecclesiam quia ecclesiae regimen est <g ref="#quotationmark"/>deputatum<g ref="#quotationmark"/> ei.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hsppspp">Septima propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-spceea"><g ref="#dbslash"/>septima propositio corollaria quod 
                  assistentia spiritus sancti et <name>michaelis archangeli</name> 
                  est respectu actuum et operationum quae sunt extra caritatem. 
                  <g ref="#slash"/>patet quia ad Regimen ecclesiae sunt officia ordinata ad 
                  quae complenda spiritus sanctus et <name>beatus michael</name> 
                  assistunt, igitur sicut malitia in sacrandum[?] non tollit 
                  quin ex gradu suo consecret sacerdos 
                  malus, ita ex assistentia spiritus sancti et <name>beati michaelis</name> 
                  non tollit <del rend="strikethrough">mlicia</del> <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice> quin consilium 
                  generale habeat effectum et auctoritatem.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hocpocp">Octava propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-cpdebm"><g ref="#dbslash"/>Consequenter 
                  posset dici quod secundum ordinem graduum quantum ad 
                  assistentiam non gratificativam secundum gradus assistentiarum 
                  erunt gradus et proportiones auctoritatum 
                  et effectuum, ergo non obstante malitia summi 
                  pontificis in hoc genere, tamen est sibi summus gradus 
                  assistentiae spiritus sancti et <name>beati michaelis</name>.</p>
           
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hnopnop">Nona propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-npqhgp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>9na</orig><reg>nona</reg></choice> 
                  propositio quae sequitur quod propter huiusmodi assistentiam 
                  praelatis eis debetur Reverentia non obstante 
                  malitia tali in ipsis quia spiritus sanctus eis inhabitat, 
                  non tamen gratificatione, sed quadam assistentia dei 
                  sic humano generi providentis.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-depdep">Decima propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-dpcare"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>10ma</orig><reg>decima</reg></choice> propositio corollaria 
                  quod spiritus sanctus et <name>michael archangelus</name> habent 
                  specialem <choice><orig>assistenciam</orig><reg>assistentiam</reg></choice> respectu sacrorum librorum in quibus 
                  continetur vita spiritualis fidelium. <g ref="#slash"/>et hoc spectat 
                  ad Regimen ecclesiae.</p>
              
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hudpudp">Undecima propositio</head>
               
                <p xml:id="l76-ehscmv"><g ref="#dbslash"/>Ex hoc sequitur quod 
                  libri sacri deberent singulari Reverentia venerari. 
                  <g ref="#slash"/>Nam illi quadam vivificatione spirituali specialiter vivificantur 
                  et conservantur ultra communem modum 
                  vivificandi.</p>
                
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hddpddp">Duodecima propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-dceuer"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>12m</orig><reg>Duodecimum</reg></choice> corollarium est quod doctrina addita 
                  sacrae scripturae est indicium suae incorporationis 
                  et vivificationis. <g ref="#slash"/>et ex hoc arguit <name>gamalielis</name> 
                  in <title>actibus apostolorum</title>,<note>Acts 5:39</note> "si ex deo est, tunc <g ref="#slash"/>ita 
                  erit. <g ref="#slash"/>nam additione facta respectu librorum sacrorum 
                  inter quos includuntur determinationes consiliorum generalium 
                  et alia per ecclesiam ordinata pro salute humana 
                  <g ref="#slash"/>hoc est signum verificationis, scilicet, quod ex unica 
                  anima omnis in eadem sua uniuntur et Roborantur.</p>
             
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdtpdtp">Decimatertia[?] propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-tpssab"><cb ed="#SV" n="292v"/><g ref="#dbslash"/><choice><orig>13a</orig><reg>tredecima</reg></choice> propositio sequitur quod additio facta in <choice><orig>simbolo</orig><reg>symbolo</reg></choice> quod cantatur 
                  in missa est pars incomparatur[?] a spiritu sancto Recepta, quia 
                  spiritus sanctus assistebat in consilio, nisi fuit talis additio 
                  determinata, <g ref="#slash"/>et ipse specialiter assistit libro sacro 
                  pro doctrina sacra in tantum quod eis non permitteret 
                  aliquid addi quod non esset membrum vel tanquam membrum, 
                  sed aliquo modo provideret ex divina providentia 
                  alias spiritus sanctus ministraret pabulum sophisticum 
                  quod non spectat ad bonum.</p>
             
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdqpdqp">Quattuordecima propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-qpqeaf"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>14a</orig><reg>Quartadecima[?]</reg></choice> propositio quod additio 
                  facta per latinos de processione spiritus sancti a filio 
                  sit addita inspirante deo et approbata, et sic apparet 
                  latinos non defecisse. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>Immo</reg></choice> theologo debet constare 
                  deo inspirante quod determinatio fuit facta quod nedum a patre 
                  procedit spiritus sanctus, sed etiam a filio.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdqudqu">15th propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-suqesr"><g ref="#dbslash"/>Sequitur 
                  ultra quod diversitas translationum scripturarum nullum 
                  debet ponere offendiculum, quia in eodem spiritu omnes scripturae 
                  librae uniuntur. <g ref="#slash"/>nec Requirenda est superficiens 
                  litteralis, <g ref="#slash"/>sed Requirendus est sensus spiritualis quem tradidit 
                  ecclesia <g ref="#slash"/>vel doctores approbari seu inspirati, quia 
                  illud est scripturae eandem veritatem diversis modis exprimere. 
                  <g ref="#slash"/>Et eandem veritatem quasi contrariis verbis proferre. 
                  <g ref="#slash"/>unde liber translationis <name>Ieromi</name> est biblia 
                  et eius Receptio sunt signum vivificationis in creaturis. 
                  et per hoc possent solvi multa argumenta quae fiunt 
                  communiter de translatione bibliae, quia semper fideles se debent 
                  Resolvere ad eundem spiritum, <g ref="#slash"/>et varia vocabula 
                  ad eundum sensum Recipere.</p>
            
              </div>
                <div>
                  <head xml:id="l76-Hdsxdsx">16th propositio</head>
                  
                  <p xml:id="l76-ssqvee"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>16o</orig><reg>Sextusdecimo</reg></choice> sequitur quod salutarum 
                    doctrina primo ad ecclesiam et ad videntes 
                    scripturas est diffusa, <g ref="#slash"/>deinde in scripturis seu scriptis 
                    Redacta <g ref="#slash"/>et Iterum in ecclesia Redundat. <g ref="#slash"/>patet, quia illa 
                    est determinatio veritatis salutarum sancta et prophetis, igitur 
                    illa veritas primo scribitur inpelle viva, id est, in anima. 
                    <g ref="#slash"/>deinde ipsa est ad scripturam Redacta quae Redundat 
                    in ecclesia una cum spiritu, scilicet, vivificante 
                    et exponente.</p>
            </div>
              <div>
                
                <head xml:id="l76-Hdspdsp">17th propositio</head>
                
               <p xml:id="l76-spsesc"><g ref="#slash"/><choice><orig>17ma</orig><reg>Septemdecima</reg></choice> propositio sequitur quod ecclesia 
                 in primaria sui significatione nihil aliud est nisi <choice><orig>agregatio</orig><reg>aggregatio</reg></choice> 
                 fidelium qui fuerunt et erunt ab <name>abel</name> iusto 
                 usque ad finem mundi. <g ref="#slash"/>etiam sacra scriptura et 
                 ecclesia quae nunc est unirentur ad idem punctum et 
                 ad eadem Regulam primae veritatis adaequate <choice><orig>innittuntur</orig><reg>innituntur</reg></choice>, 
                 <g ref="#slash"/>quia omnis huiusmodi doctrina pro salute 
                 <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> est immediate a spiritu sancto Revelante, igitur 
                 sicut deus non potuit prophetas immediate decipere, nec 
                 falsum Revelare, <g ref="#slash"/>sic nec scriptura posset esse 
                 falsa ad sensum ad quem data est <hi>nec<desc>looks like the "c" has been corrected</desc></hi> ecclesia aliquid 
                 determinat nisi quantum sacra Religio et consilium et 
                 scriptura concernunt.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdopdop">18th propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-opiaii"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>18va</orig><reg>Octavodecima</reg></choice> propositio: istis non obstantibus, 
                  <cb ed="#SV" n="292vb"/>ecclesia videtur aliquo modo maiorum auctoritas 
                  quam scriptura sacra. patet quia ecclesia sumpta paria[?] 
                  significatione ut sumitur <choice><orig>17ma</orig><reg>septemdecima</reg></choice> propositione Recipit immediate 
                  a spiritu sancto totam doctrinam in biblia contentam, 
                  et modo nobiliori in subiecto vitali quam 
                  alibi. <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice>, ipsa ecclesia fuit extensive maior, 
                  quia plures sciverunt qui non scripserunt, et 
                  ex illis fuit unus immensus, qui fuit apostolis 
                  et praedicator veritatis. <g ref="#slash"/>ideo ratione circumstantiae 
                  pietate ecclesia est immensae auctoritatis, licet adhuc ecclesia 
                  et scriptura ad idem innitantur.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-dnpdnp">19th propositio</head>
                
                <p xml:id="l76-npcecf"><g ref="#pilcrow"/>Ultima propositio capiendo ecclesiam pro aggregatione fidelium vel congregatione 
                  <lb ed="#E"/>praelatorum in consilio sacro, celebrando scriptura videtur maioris auctoritatis, quantum ad hoc 
                  <lb ed="#E"/>saltem naturaliter et quantum ad multitudinem, Quia per plures sacra scriptura est nobis determinata 
                  <lb ed="#E"/>scilicet per spiritum sanctum christum apostolos et prophetas</p> 
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hobiobi">Obiectio</head>
                
                <p xml:id="l76-srepip">Sed arguitur contra hoc per <name ref="#Augustine">augustinum</name> dicentem 
                  <cb ed="#E" n="104r"/><lb ed="#E"/>Evangelio non crederem in auctoritas ecclesiae me compelleret ad hoc ergo auctoritas ecclesiae est 
                  <lb ed="#E"/>maior quam auctoritas sacrae scripturae.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hressio">Responsio</head>
                <p xml:id="l76-rdudmr"><g ref="#dbslash"/>Respondetur 
                  dupliciter. <g ref="#slash"/>uno modo quod <name>augustinus</name> sumpsit 
                  ecclesiam. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> modo scilicet pro aggregatione fidelium 
                  qui fuerunt ab <name>abel</name> sunt et erunt usque ad 
                  consummationem saeculi. <g ref="#slash"/>et hoc christo incluso qui 
                  tantae fuit auctoritatis quod scriptura debet merito 
                  recipi.</p> 
                
                <p xml:id="d1l74smpsfc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo potest intelligi quod licet in <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> significatione 
                  sumatur ecclesia. <g ref="#slash"/>tamen sensus esset "<choice><orig>euvange<g ref="#slash"/>lio</orig><reg>euange<g ref="#slash"/>lio</reg></choice> 
                  non crederem nisi auctoritas ecclesiae ad hoc 
                  me compelleret," id est, nescivissem hoc esse 
                  <choice><orig>euvangelium</orig><reg>euangelium</reg></choice>, et per consequens non adhaererem nisi 
                  ecclesia tradidisset. <g ref="#slash"/>cum hoc tamen non stat 
                  quin auctoritas scripturae sit quodammodo maior 
                  et quia ista materia est ardua nihil asseretur, nisi 
                  sit fidei consonum.</p> 
            
                <p xml:id="l76-tsbcfe"><g ref="#slash"/>tamen si bene advertatur materia non 
                  Resolvitur, nisi ad unum punctum, scilicet, quod deus vult 
                  sufficienter providere nobis, <g ref="#slash"/>nihilominus tamen possunt 
                  nobis occurrere multi casus difficultatum, qui non bene 
                  possunt enucleari nisi per consilium generale. <g ref="#slash"/>Ideo 
                  ordinarium est et provisum quod si fuerit sufficienter 
                  ordinatum et convocatum determinabit tanta 
                  veritate sicut esset scriptura. <g ref="#slash"/>et sic patet quod tollere 
                  auctoritatem consilii generalis in hiis quae concernunt 
                  fidem et veritatem est multum turbare in consciam 
                  fideles, etc.</p>
                </div>
              </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
