<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 4, de Fide</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 4, de Fide</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio4">
        <head subtype="title">Lectio 4, de Fide</head>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hfecami"><supplied>Fides est conformis divino iudicio: solutiones ad multas instantias</supplied></head>
          <p xml:id="l4-seqtoa">Sciendum est quod, ex imaginatione de fide quod fides est conformis divino iudicio, multae instantiae possunt solvi et multae rationes quibus tenentis oppositum arguunt.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hpipipi"><supplied>Prima instantia</supplied></head>
          <p xml:id="l4-upaneu">Unde primo arguunt quod non aequali certitudine credatur<anchor xml:id="l4-Acercre"/> ex fide futuris contingentibus et articulis necessariis. Verbi gratia quod non aeque certitudinaliter creditur huic ex fide <mentioned>'iudicium futurum<anchor xml:id="l4-Aiudfut"/> erit'</mentioned> sicut huic <mentioned>'Deus est trinus et unus'</mentioned>, quia unum est necessarium et necesse est sic esse sicut per<anchor xml:id="l4-Asicper"/> eum significatur<anchor xml:id="l4-Aeumsig"/> et alius<anchor xml:id="l4-Aetaali"/> est contingens et contingenter est sic esse sicut ipsum significat<anchor xml:id="l4-Aipssig"/> <cb ed="#V" n="10ra"/> et sic potest non esse unum.<anchor xml:id="l4-Aessunu"/><anchor xml:id="l4-Anoesun"/></p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hrapapi"><supplied>Responsio ad prima instantia</supplied></head>
          <p xml:id="l4-beiqnv">Breviter<anchor xml:id="l4-Aunubre"/> ex iam dictis facillimum<anchor xml:id="l4-Adicfac"/> est huic argumento respondere, quia, licet iudicium futurum possit non fore, tamen assensus fidei respectu huius est ita firmus quod non potest falsificari, ita quod tanta certitudine creditur quod 'iudicium futurum erit' sicut quod 'Deus est', nec plus potest esse error respectu unius quam<anchor xml:id="l4-Auniqua"/> respectu alterius, sic credendo ex fide. Et sic aequaliter secundum fidem, id est, habitum fidei vel quia<anchor xml:id="l4-Avelqui"/> est ipsamet fides est aequaliter assentiendum cuilibet articulo et aeque certitudinaliter, immo ille assensus, qui est fides, est quodammodo necessario verus.<anchor xml:id="l4-Anecver"/></p>
          
          <p xml:id="l4-dtqsni">Dico tamen quod ille habitus potest non esse simpliciter, sed non stat talem habitum in animam et voluntatem, et quis per eum assentiat falso, immo dico quod habitui tali vel fidei non potest sub esse falsum, nec per quamcumque potentiam ipso habitu remanente secundum suam naturalem inclinationem.<anchor xml:id="l4-Anatinc"/></p>
          
          <p xml:id="l4-udqapv">Ulterius dico quod fidei nulla requiritur apparentia exterior de sic esse, sicut per propositionem significatur<anchor xml:id="l4-Aprosig"/> esse. Etiam dico quod: si sit fides respectu articuli de futuro (puta <mentioned>'iudicium erit'</mentioned>) aeque certitudinaliter inclinat intellectum ad assentiendum illi, sicut propositioni necessariae. Et dico quod: si iudicium sit vel non, non est cura, immo est impertinens, quia apparentiam non capit ab obiecto exteriori, <cb ed="#S" n="7ra"/> sed naturaliter quodammodo primam veritatem et divinum assensum et divinum velle imitatur se semper ei conformando. Unde proportionaliter est imaginandum de fide respectu futuri, sicut de divino iudicio, nam si divinum iudicium iudicavit <mentioned>'Antichristum fore'</mentioned>, Deum sic iudic<cb ed="#R" n="5ra"/>asse est causa quare Antichristus erit et non quia Antichristus erit, ideo Deus sic iudicavit. Ideo est ordo in veritatibus, nam Deus vel iudicium divinum est causa quare <mentioned>'Sortis currit'</mentioned>, si Sortis currat, et non e converso. Sed in nobis, <cb ed="#SV" n="190vb"/> veritas huius <mentioned>'Sortis currit'</mentioned> dependet ex sic esse; veritas talis in nobis est causa apparentiae seu iudicii quod <mentioned>'Sortis currit'</mentioned> et totaliter contrario modo est de divino iudicio et de fide. Unde Deus sui iudicii nullam a rebus capit apparentiam. Ideo sicut divinum iudicium respectu propositionis de futuro potest non fuisse iudicium respectu eiusdem, ita est dicendum de fide; unde, per imaginationem, si Deus non esset, nulla esset veritas, et si creatura rationalis esset et sic maneret, tamen, Deo, ad imaginationem, non existente, talis creatura non esset bona nec vera nec aliquid esset verum, nam non<anchor xml:id="l4-Anamnon"/> dicitur aliquod verum nisi quia conforme est primae veritati, et sicut unaquaeque res in suo esse est a prima causa, ita in esse verum dependet a prima veritate.<anchor xml:id="l4-Apriver"/></p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hsieier"><supplied>Secunda instantia et rationes</supplied></head>
          
          <p xml:id="l4-ptqsef">Probatur tamen quod fides non est tantae certitudinis, sicut dictum est, immo quod fidei potest sub esse falsum.</p>
          
          <p xml:id="l4-pqdpem">Primo quia de facto spei sub est falsum, igitur et fidei.<anchor xml:id="l4-Aetffid"/> Consequentia tenet, quia spes videtur esse tantae excellentiae et certitudinis sicut fides. Item, confirmatur consequentia quia quantum ad hoc, quod est credere, spes includit assensum,<anchor xml:id="l4-Aincass"/> ideo quantum ad hoc habet conditionem fidei. Antecedens probatur de praescito existentis<anchor xml:id="l4-Apraexi"/> in gratia, qui realiter credit se habiturum<anchor xml:id="l4-Asehhab"/> vitam sempiternam,<anchor xml:id="l4-Avitsem"/> et tamen hoc est falsum, licet illa credulitas sit licita et per eam mereatur.</p>
          
          <p xml:id="l4-cqpcrc">Confirmatur quia potest accidere quod quis ex caritate credat et<anchor xml:id="l4-Acreete"/> ex fide falso, ut si quis, in extremo mortis petat corpus Christi et presbyter afferat hostiam non consecratam, credet ex fide quod ibi sit realiter corpus Christi, quia si presbyter interroget eum, 'credis?' respondebit,<anchor xml:id="l4-Acreres"/> 'credo'.</p>
          
          <p xml:id="l4-tcaiaf">Tertio capiamus aliquem qui ante incarnationem crederet 'Christum incarnandum', ita quod mediante habitu fidei exeat in assensum huius: 'Christus<anchor xml:id="l4-Ahuicri"/> incarnabitur'. Et ponatur<anchor xml:id="l4-Aetppon"/> ultra quod in illo assensu, ille continetur<anchor xml:id="l4-Aillcon"/> per Dei potentiam usque post incarnationem Christi, tunc assensus ille erit falsus, in instanti incarnationis, igitur.<anchor xml:id="l4-Aincigi"/> Item de facto ille assensit huic '<mentioned>Christus incarnabitur'</mentioned>, et hoc est falsum, igitur<anchor xml:id="l4-Afaligi"/> assensit falso.</p>
          
          <p xml:id="l4-qdaeam">Quarto, de facto <name ref="#Abraham">Abraham</name> meruit ex fide credendo falsum, scilicet,<anchor xml:id="l4-Afalsci"/> solum<anchor xml:id="l4-Ascisol"/> credendo filium suum esse immolandum, quod tamen<anchor xml:id="l4-Aquotam"/> erat falsum, et tamen dicit <ref corresp="#l4-Qcaeeam"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref><note corresp="#l4-Qcaeeam"/> <quote xml:id="l4-Qcaeeam" ana="#gal3_6">"credidit <name ref="#Abraham">Abraham</name> et reputatum<anchor xml:id="l4-Aetrrep"/> est ei<anchor xml:id="l4-Aesteie"/> ad iustitiam."</quote><anchor xml:id="l4-Aadiius"/></p>
           
          <p xml:id="l4-qaacep">Quinto arguitur apparentis sic:<anchor xml:id="l4-Aappsic"/> <cb ed="#V" n="10rb"/> Spiritus Sanctus potest concurrere active ad assensum falsum, ergo et fides.<anchor xml:id="l4-Aeretfi"/> Consequentia tenet <cb ed="#R" n="5rb"/> quia aeque perfecte, immo perfectius,<anchor xml:id="l4-Aimmper"/> Spiritus Sanctus concurrit ad assensum aequalis certitudinis sicut<anchor xml:id="l4-Acersic"/> fides. Antecedens probatur,<anchor xml:id="l4-Aantpro"/> quia Spiritus Sanctus principaliter concurrit et tamquam principale agens ad cuiuslibet effectus productionem.</p>
          
          <p xml:id="l4-ssffee">Sexto sic: fides est in potentia obedientali ad cuiuscumque effectus productionem<anchor xml:id="l4-Aeffpro"/> secundum quod placuit Deo. Unde imaginantur aliqui quod quaelibet creatura est in potentia obedientali ipsi Deo, ita quod quamlibet creaturam<anchor xml:id="l4-Aquacre"/> potest assumere ad concurrendum secum ad cuiuscumque<anchor xml:id="l4-Aadccui"/> effectus productionem secundum quod sibi placuerit, ergo Deus potest assumere fidem ad productionem assensus<anchor xml:id="l4-Aproass"/> erronei sive<anchor xml:id="l4-Aerrsiv"/> falsi, ergo etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hohohoh"><supplied>Opinio Holcot</supplied></head>
          
          <p xml:id="l4-ariqth"><ref xml:id="l4-Ralrain">Alias</ref><note corresp="#l4-Ralrain"/> rationes inducam postea et solvam. Sed ante hoc, notanda sunt aliqua, quae tangit <name ref="#Holcot">Holcot</name>.</p>
          
          <p xml:id="l4-ucdnmh">Unde, cum dicitur quod actus fidei libere producitur ab anima, <name ref="#Holcot">Holcot</name> tenet oppositum, et dicit quod intellectus numquam credit articulis, nisi necessitetur per rationem seu<anchor xml:id="l4-Aratseu"/> apparentiam et ad hoc facit aliquas rationes,<anchor xml:id="l4-Aalirat"/> tamen ipse excludit habitum, quia non est imaginandum quin anima mediante habitu posset libere exire in<anchor xml:id="l4-Aexieini"/> actu. Sed mihi videtur quod male initiat quia nullus ponit quod actus fidei sit in potestate animae, nisi mediante habitu, et causa est quia actus fidei est supernaturalis, sicut eius habitus; ideo non potest produci ab anima, nisi mediate habitu.</p>
          
          <p xml:id="l4-nchqhi">Nihilominus tamen habet anima<anchor xml:id="l4-Ahabani"/> aliquam dispositionem primam in sua libera potestate qua posita ex ordinatione et institutione, divina ponitur actus fidei, et ita diceretur de aliis qualitatibus supernaturalibus, et ideo iste non vadit ad radicem, quia stante habitu fidei solo qualis infunditur in baptismo,<anchor xml:id="l4-Ainbbap"/> non est credendum quin valde remissus sit et quod se solo non sufficit exire in actu respectu credibilium. Exemplum est de puero baptizato, qui nutritur<anchor xml:id="l4-Aquinut"/> inter <name ref="#Sarracens">Saracenos</name>, tunc quando erit adultus, si sibi proponatur <cb ed="#V" n="10va"/> articulus fidei, non credet. Et si quaeratur, tunc non erit differentia inter habituatum et non habituatum,<anchor xml:id="l4-Anonhab"/> tali habitu fidei<anchor xml:id="l4-Ahabfid"/> differentia enim<anchor xml:id="l4-Adifeni"/> erit in hoc: quia iste qui habet habitum<anchor/> fidei, ceteris paribus, facilius se disponet ad<anchor xml:id="l4-Aadhhab"/> actum fidei quam alter. Unde ad habendum actum primum, requiritur certa latitudo diligentiae. Modo, illa non erit<anchor xml:id="l4-Anoneri"/> tanta in habente habitum vel saltem non requiritur, sicut in non habente, ita quod et<anchor xml:id="l4-Aquoete"/> minor diligentia et minor labor requiruntur<anchor xml:id="l4-labreq"/> in illo qui habet habitum<anchor xml:id="l4-Ahabhab"/> quia habitus iuvat.</p>
          
          <p xml:id="l4-idfeip">Item diligentia facta de vita sua in<anchor xml:id="l4-Asuaini"/> habente habitum et qui est etiam in caritate,<anchor xml:id="l4-Ainccar"/> operatio sua est bona et<anchor xml:id="l4-Abonete"/> viva et augmentat caritatem.<anchor xml:id="l4-Aaugcar"/> In illo autem qui non habet habitum,<anchor xml:id="l4-Anohaha"/> operatio sua est mortua est. <cb ed="#R" n="5va"/> Ideo in habente habitum, actus citius<anchor xml:id="l4-Aactcit"/> et intensior producitur.</p>
          
          <p xml:id="l4-iupvat">Item utrum,<anchor xml:id="l4-Aiteutr"/> posito quantocumque habitu fidei intenso posset<anchor xml:id="l4-Aintpos"/> anima exire in actum credendi, forte si bene consideretur, imaginando illius actus nobilitates<anchor xml:id="l4-Aactnob"/> et conditionem, erit bene difficile; utrum anima mediante illo solo habitu possit exire in actum et forte quantum ad hoc,<anchor xml:id="l4-Aadhhoc"/> multi homines decipiuntur quia quandoque inducunt actum illum ex rationibus probabilibus sive ex aliqua<anchor xml:id="l4-Aexaali"/> apparentia, et ille actus non sufficit ad salutem, et tamen illum credunt esse verum actum fidei. Unde actus ille est tantae virtutis et nobilitatis quod fert animam in bona spiritualia et contempnit temporalia. Modo, illud est maxime difficile, ideo <ref xml:id="l4-Rdiapap" ana="#Itim6_10">dicit <name ref="#Paul">Apostolus</name></ref><note corresp="#l4-Rdiapap"/> quod, propter avaritiam, multi apostataverunt a fide, ita quod<anchor xml:id="l4-Adicquo"/> possibile est dicere<anchor xml:id="l4-Aestdic"/> quod avaritia in certo gradu non est compossibilis actui fidei.<anchor xml:id="l4-Aactfid"/> Et ideo mihi videtur quod rationes <name ref="#Holcot">Holcot</name> solum procedunt ex actu fidei producto<anchor xml:id="l4-Afidpro"/> mediantibus rationibus probabilibus vel apparentiis tantum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hrdhrdh">Rationes de Holcot</head>
          <p xml:id="l4-otrree">
            
            Oportet tamen respondere ad rationes suas, quia dicit ipse non est in potestate nostra<anchor/> assentire vel opinari sine motivo, nec est in potestate <cb ed="#V" n="10vb"/>nostra<anchor/> credere sine motivo propositioni dubiae; datis enim duabus propositionibus inevidentibus, ego non possum minus inevidenti assentire sine ratione, ergo nec magis inevidenti. Sed<anchor/> propositio mere contingens, sicut ista, 'Sortis currit' vel 'rex<anchor/> sedet', est magis inevidens quam ista, 'Deus est', et tamen non<anchor/> possum isti 'Sortis currit' vel 'rex<anchor/> sedet' assentire sine ratione, ergo etc.</p>
          
          <p xml:id="l4-iqtvvf">Item quia tunc in potestate mea esset<anchor/> tristari vel<anchor/> gaudere tantum sicut vellem, et sic in potestate mea esset habere tantum gaudium vel dolorem, sicut habent beatus et damnatus, quia per imperium voluntatis possum causare assensum talis propositionis 'cras habebo tantum gaudium sicut Petrus et Paulus', quia ad apprehensionem talis propositionis, sequitur quod gaudium ex quo assentit.<anchor/> Et sic videtur quod intellectus omnino non posset ferri assentive in aliquam propositionem, nisi per rationes sit probata<anchor/>vel appareat esse probata,<anchor/> nec est in potestate voluntatis nostrae<anchor/> propositionem facere esse veram vel falsam.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hrarrdh"><supplied>Responsio ad rationes de Holcot</supplied></head>
          
          <p xml:id="l4-aehrma">Advertendum est hic quod lata est differentia inter propositiones se habentes<anchor/> indifferentes quantum<anchor/>ad finem hominis consequendum et inter propositiones,<anchor/> quae habent ordinem necessarium ad sui finem consequendum <unclear>v?er?a[?]</unclear>. Utrum 'rex sedeat' vel non, non est necessarium saluti hominis; utrum autem 'Deus sit' est de necessitate hominis salutis. Ideo homo ex naturali instinctu inclinatur ad assentiendum <cb ed="#R" n="5vb"/>huiusmodi propositionibus necessariis ad suum finem consequendum et non aliis.<anchor/> Et sic verum est quod natura indididit cuilibet creaturae rationali quamdam inclinationem naturalem ad consequendum suum finem,<anchor/> pro tanto dicit<anchor/> <ref corresp="#l4-Qhaneac"><name ref="#Aristotle">Philosophus</name><anchor/> Io <title>Politicae</title></ref> quod <quote xml:id="l4-Qhaneac">"homo a natura est animal civile."</quote><note corresp="#l4-Qhaneac">Aristotle, Politica, I, 1253a2</note> Unde quia homo non potest habere<anchor/> ex natura sua<anchor/> omnia<anchor/>necessaria ad salutem, ideo dicit ipse<anchor/>a natura sua est animal communicale<anchor/> et indiget ut relevetur per potentiam et bonum regimen. Unde imaginandum est quod sunt instinctus tales et inclinationes quibus homo tendit in Deum naturaliter et ad bene operandum et ad Deum colendum et Deo serviendum. Et<anchor/>ideo dicitur: quod 'Deum esse' est naturaliter inditum homini et<anchor/> a natura et ad hoc fides inclinat. Nam dico quod homo inclinatur naturaliter ad honorandum et orandum Deum, licet propter peccatum originale non percipiat se homo talem instinctum habere. Et ex hoc forte fuit et<anchor/> in hac<anchor/> radice fundatur idolatria, unde omnis creatura naturaliter tendit in Deum ex quodam naturali instinctu; ideo homo secundum partem affectivam et intellectivam naturaliter tendit in Deum. Et ex hoc,<anchor/> male aliqui sumpserunt <unclear>sub[?]</unclear>, quia in simplicibus, ratio est debilis, ideo sub illa ratione<anchor/> sumpserunt creaturas<anchor/> credentes illas<anchor/> 'esse Deum', et<anchor/> ex<anchor/> hac<anchor/> optima radice male applicata.</p>
          
          <p xml:id="l4-iiasei">Ideo idolatraverunt aliqui et adoraverunt false creaturas, nescientes talem instinctum insequi et creatori talia attribuere, sed magis terrena intendentes, propter quod dictum fuit, propter avaritiam, ceperunt homines apostotare a fide; honorem soli Deo tribuendum creaturae impendentes. Et ad illud propositum dicebat Macrobiusin libro <title>De Somno Scipionis</title> quod somnia principum et magnatum et potentum sunt futurorum quaedam iudicia et praesagia subiungens, quod naturaliter prima causa indididit ex ordine universi quod maxime talibus quam simplicibus, qui sint personae communes per quasdam motiones et influentias speciales innotesceret quid circa potentiam totam novi effectus vel mirabilis accidere decet sic verisimilem est fuisse de <name ref="#Saul">Saul</name>, de <name ref="#David">David</name>, de <name ref="#Achas"><unclear>Achas[?]</unclear></name>, de <name ref="#Cayaphas">Caypha</name>, de <name ref="Pharaoh">Pharaone</name>, de <name ref="#Nebuchadnezzar"><unclear>Nebcanezzor[?]</unclear></name>, et de pluribus aliis. Unde dico quod ex eo quod natura humana fuit infecta et corrupta propter peccatum nescivit talem motivitatem specialem ad consecutionem sui finis ultimi. Ideo quid spiritualem appetitum insequentis reverentiam Deo debitam, creaturae <unclear>impenderit[?]</unclear>ut soli vel lumini et ceteris. Sed gratia et fides intellectum maxime regulat in mediante tendendo <cb ed="#R" n="6ra"/> in ipsum Deum et finem ultimum consequendum. Et instinctus talis quem habemus naturaliter est inclinans ad Deum diligendum, licet corrupte propter originale [peccatum], nec de se sufficit, sed adiuvatur ab ipsa fide tamquam regulante appetitus sensitivos et intellectuales.<anchor/></p>
          
          <p xml:id="l4-epheda">Et per <cb ed="#V" n="11ra"/> hoc, patet<anchor/> solutio eorum<anchor/> quae tangit <name ref="#Holcot">Holcot</name> de propositionibus quae nullo modo sunt necessariae ad salutem. Secus autem est de propositionibus, quarum veritas necessaria est homini ad salutem.<anchor/> Ideo talis assensus respectu propositionum necessarium ad salutem<anchor/> est specialis instinctus naturae et gratiae et specialis assistentia angeli boni.<anchor/> Ita<anchor/> quod sua consequentia est semper negandum, quia<anchor/>arguit,<anchor/> propositionibus minus inevidentibus sine ratione vel apparentia non possumus assentire, ergo nec magis inevidentibus; quia fides naturaliter inclinat ad assentiendum veritatibus <unclear>catholicis[?]</unclear> requisitis necessario ad consequendum salutem, non autem sic est de aliis.<anchor/></p>
          
          <p xml:id="l4-eaease">Ex alia etiam<anchor/> radice possunt solvi praedictae rationes, quia fides habet<anchor/>alium modum quam aliae qualitates, quia non movetur<anchor/> ab apparentia obiecti nec habet veritatem ex obiecto, nec<anchor/> requirit aliqua apparentiam ex parte obiecti; sed sic non est de aliis assensibus, ita quod assensus fidei non requirit aliquam apparentiam in obiecto, immo est met apparentia. Et si dicatur quod obiectum intellectus est verum vel apparens verum, verum est quod oportet quod notitia per quam intellectus assentit<anchor/> sit vera vel apparens vera, sed<anchor/> sic est de fide, quia fides habitualis<anchor/> est quaedam apparentia et etiam eius actus; sed istam apparentiam non habet ab obiecto, immo est met apparentia sua, etc.<anchor/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
