<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 123, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 123, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-26">March 26, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-26">March 26, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio123">
      <head xml:id="l123-Hldlldl" subtype="title">Lectio 123, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l123-Htmvtmr">Tertia modi visionis et tres modis revelationum</head>
          <p xml:id="l123-aamtmr">Antequam aggrediar materiam sciendum 
            <lb ed="#SV"/>est iuxta modum distinguendi <name ref="#Augustine">augustini</name> supra 12mo capitulo 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#OnGenesis">supra genesim ad litteram</title> quod triplex ex visio, quaedam est corporalis, 
            <lb ed="#SV"/>alia spiritualis et quaedam intellectuales et iste est modus loquendi <name ref="#Augustine">augu<lb ed="#SV"/>stini</name>, 
            nam corporalem visionem vocat quae fit per sensum 
            <lb ed="#SV"/>exteriorem corporaliter et speciem sensibilem spiritualem 
            <lb ed="#SV"/>vocat quae fit per sensum interiorem in virtute imaginativa 
            <lb ed="#SV"/>vel aestimativa licet per speciem corporis alicuius et hanc 
            <lb ed="#SV"/>vocat spiritualem, quia fit absolute non ita materialiter sicut 
            <lb ed="#SV"/>visio exterior. Sed omnino fit interius dato quod fiat per speciem. 
            <lb ed="#SV"/>tertia est visio intellectualis quae fit per vim intellectiva <sic>astra<lb ed="#SV"/>ctam</sic> 
            a materia et per speciem non sensibilem.Et Iuxta tres 
            <lb ed="#SV"/>modos visionis seu Revelationis sunt tres modi re<lb ed="#SV"/>velationum.</p>
        <div>
          <head xml:id="l123-Hpmspms">Primus modus</head>
          <p xml:id="l123-uested">unus est sensibiliter et per signum sensibile iuxta 
            <lb ed="#SV"/>primum modum visionis, et isto modo fuit de visione 
            <lb ed="#SV"/>et Revelatione facta <name>Regi balthazar</name> ut habetur 
            <lb ed="#SV"/>da quinto qui oculo corporali vidit manum scribentem in 
            <lb ed="#SV"/>pariete licet non intellexerit ministerium illud tamen expo<lb ed="#SV"/>suit 
            <name ref="#Daniel">daniel</name>.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l123-Hsmssms">Secundus modus</head>
            <p xml:id="l123-shigpd">Correspondenter ad secundum habetur in <ref corresp="#l123-Qvqlmar"><title ref="#act">Actibus 
              <lb ed="#SV"/>Apostolorum</title> de <name ref="#Peter">petro</name></ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l123-Qvqlmar"><title>Actus Apostolorum</title> 10:11-12</note> qui vidit in spiritu <quote xml:id="l123-Qvqlmar" ana="#act10_11">"vas quattuor linteis 
              <lb ed="#SV"/>alligatum de caelo missum multis animalibus repletum"</quote> 
              <lb ed="#SV"/>et ista visio fuit in spiritu, id est, per spiritum interiorem et 
              <lb ed="#SV"/>per imaginationem Rerum sensibilium. Et ad hoc genus reve<lb ed="#SV"/>lationis 
              reducuntur somnia ut apparet de somno 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Pharoah">pharaonis</name> prout scribitur <title ref="#gen">Genesis</title> <num>44</num> capitulo, et quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad ista duo genera visionum seu revelationum sunt infiniti 
              <lb ed="#SV"/>gradus imaginabiles secundum varios proportiones similitudinis 
              <lb ed="#SV"/>signorum ad signata nam illud quod intelligitur per talia 
              <lb ed="#SV"/>sensibilia aliquando est difficilem, aliquando magis similem et ita de 
              <lb ed="#SV"/>secundo genere posset dici.</p>
        
            <p xml:id="l123-cqeese">Circa quod est advertendum quod 
              <lb ed="#SV"/>circa utrumque visiones possunt contingere multi errores 
              <lb ed="#SV"/>nam iudicium quod ex puris naturalibus communiter elicitur circa 
              <lb ed="#SV"/>tales visiones seu Revelationes est falax et de<lb ed="#SV"/>ceptorium 
              cuius culpa non est in deo, nec sibi imputandum 
              <lb ed="#SV"/>sed praesumptioni sic leviter elicienti hoc ex hoc quia 
              <lb ed="#SV"/>non sufficit ibi humanum ingenium, sed Requiritur habitus 
              <lb ed="#SV"/>propheticus qui est utriusque extremorum <unclear>significativus[?]</unclear> ut <name>bal<lb ed="#SV"/>thazar</name> 
              ex signo apparente nesciunt elicere iudicium 
              <lb ed="#SV"/>nec elicere praesumpsit, sed <name ref="#Daniel">daniel</name> ei significationem 
              <lb ed="#SV"/>ei significationem explicavit.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l123-Htmstms">Tertius modus</head>
            <p xml:id="l123-temsdv">tertius est modus visionum 
              <lb ed="#SV"/>et Revelationum intellectualium, et iste modus sub<lb ed="#SV"/>dividitur 
              in tres partiales modos in primo gradu 
              <lb ed="#SV"/>reperiuntur visiones et Revelationes in verbo factae 
              <lb ed="#SV"/>quibus, scilicet, videndo verbum videntur secreta quae 
              <lb ed="#SV"/>deus vult Revelare videntibus infimus gradus 
              <lb ed="#SV"/>est Revelatio fidei et  visio sive actualis 
              <lb ed="#SV"/>sive habitualis et inter ista duo extrema, scilicet inter 
              <lb ed="#SV"/>Revelationem factam in verbo et Revelationem fidei aeni<lb ed="#SV"/>gmaticam 
              habitualem vel actualem ponuntur aliqui 
              <lb ed="#SV"/>gradus plures in medio, nam ibi continentur omnes 
              <lb ed="#SV"/>prophetiae et aliae visiones quem non sunt  
              <lb ed="#SV"/>immediate in verbo nec sunt fideles actualis 
              <lb ed="#SV"/>sive habitualis aenigmatica et possent poni 
              <lb ed="#SV"/>gradus et species secundum differentias visionum.</p>
          
            <p xml:id="l123-ueamrc">ulterius est 
              <lb ed="#SV"/>advertendum quod iste tertius modus quantum ad tres gradus 
              <lb ed="#SV"/>potest Iterum subdividi, quia quid est modus Reve<lb ed="#SV"/>lationis 
              absolute sive sit in verbo sive in prophetia 
              <lb ed="#SV"/>sive sit per fidem aenigmaticam est modus Reve<lb ed="#SV"/>lationis 
              conditionatae, et alius est modus Reve<lb ed="#SV"/>lationis 
              <unclear>comminatoriae[?]</unclear>.</p> 
          </div>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l123-Hccdipg">Conclusio <unclear>contradictoriam[?]</unclear> de revelatio tertii generis in primo gradu</head>
            <p xml:id="l123-sqpcfr">Sed quia primus modus 
              <lb ed="#SV"/>habet maiorem difficultatem quantum ad materiam praesentem etiam 
              <lb ed="#SV"/>quia de primo genere distinctionis primae, scilicet, de Revelatione 
              <lb ed="#SV"/>corporali, et de secundo modo, scilicet, de Revelatione spirituali 
              <lb ed="#SV"/>non est ad propositum. Sed de Revelatione tertii generis 
              <lb ed="#SV"/>in primo gradu de Revelatione absoluta est difficultas 
              <lb ed="#SV"/>qualiter salvaretur cum illa contingentia futurorum Revelatorum.</p> 
            
            <p xml:id="l123-eqivmf">et quia intendo concordare absolutam 
              <lb ed="#SV"/>Revelationem ad futura contingentia, ideo circa hoc po<lb ed="#SV"/>no 
              conclusionem contradictoriam cuidam errori, scilicet, quod absoluta 
              <lb ed="#SV"/>Revelatio futuri eventus nullatenus tollit eius 
              <lb ed="#SV"/>ad utrumlibet contingentia. unde quidam errantes po<lb ed="#SV"/>suerunt 
              oppositum dicentes quod Revelatio facta 
              <lb ed="#SV"/>non conditionatae seu non <unclear>comminatorie[?]</unclear> absolute 
              <lb ed="#SV"/>infert necessitatem futuri eventus cuius Radix 
              <lb ed="#SV"/>ad hoc movens est quia deus non potest dicere falsum 
              <lb ed="#SV"/>nec decipere creaturam quo concesso videtur quod si 
              <lb ed="#SV"/>deus Revelaverit aliquid necesse est sic evenire sicut 
              <lb ed="#SV"/>Revelaverit, quia illud iam transivit in praeteritum 
              <lb ed="#SV"/>et contraxit necessitatem, et quia illud non videtur 
              <lb ed="#SV"/>immo videtur male fundamentum.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l123-Hrpcpcc">Rationes pro conclusio <unclear>contradictoriam[?]</unclear></head>
          <p xml:id="l123-ipctie">ideo posui conclusionem 
            <lb ed="#SV"/>contradictoriam quae probatur multipliciter improbando 
            <lb ed="#SV"/>tamen illum errorem.</p>
        <div>
          <head xml:id="l123-Hpropro">Prima ratio</head>
          <p xml:id="l123-pqtdqr">primo quia talis notitia creata 
            <lb ed="#SV"/>scilicet notitia de futuro contingenti est impertinens quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad habitudinem causalitatis effective vel 
            <cb ed="#SV" n="352ra"/><lb ed="#SV"/>finalis ad effectum Revelationum igitur eius positio non 
            <lb ed="#SV"/>variat habitudinem causarum respectu effectus producendi 
            <lb ed="#SV"/>nec variat effectum in se igitur si ante Revelationem 
            <lb ed="#SV"/>effectus erat futurus contingenter igitur Revelatione 
            <lb ed="#SV"/>facta aeque contingenter erit futurus eciam quia Revelatio 
            non habet habitudinem ad effectum causativam, igitur si 
            <lb ed="#SV"/>causae fuissent contingentes revelatione sublata aeque 
            <lb ed="#SV"/>contingenter poneretur effectus dato quod Revelaretur.</p>
        
          <p xml:id="l123-cqnenc"><lb ed="#SV"/>confirmatur quia notitia divina ut dictum est nullam imponit 
            <lb ed="#SV"/>necessitatem eventibus futuris igitur nec notitia creata, tenet 
            <lb ed="#SV"/>consequentia quia creata notitia minorem efficaciam habet respectu 
            <lb ed="#SV"/>effectus futuri quam divina notitia vel scientia et tamen 
            <lb ed="#SV"/>ut probatum ipsam nullam imponit necessitatem rebus fu<lb ed="#SV"/>turis 
            igitur nec Revelatio quae est notitia creata. </p>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l123-Hsrosro">Secunda ratio</head>
        <p xml:id="l123-sasefn"><lb ed="#SV"/>secundo arguitur si esset una intelligentia quae esset pure 
          <lb ed="#SV"/>speculativa et nullo modo praedicata cuius intrinseca conditio 
          <lb ed="#SV"/>esset distincte cum cogitare omnem veritatem talis 
          <lb ed="#SV"/>intelligentia nullam imponeret Rebus necessitatem igitur nec 
          <lb ed="#SV"/>notitia creata puta Revelatio, antecedens apparet quia in isto 
          <lb ed="#SV"/>casu nullam haberet habitudinem ad causas efficientes 
          <lb ed="#SV"/>igitur ipsa Revelatio esset aeque impertinens ad effectum 
          <lb ed="#SV"/>futurum ac si non esset vel effectum futurum non 
          <lb ed="#SV"/>cognosceret ut apparuit in exemplo posito de 
          <lb ed="#SV"/>oculo vidente <name ref="#Sortes">sortem</name> currere, igitur a simili notitia 
          <lb ed="#SV"/>Revelationis nulla infert necessitatem effectibus 
          <lb ed="#SV"/>futuris nec habet apparentiam quae inducat ad 
          <lb ed="#SV"/>hoc nisi ex defectu nostro in considerando ut 
          <lb ed="#SV"/>alias extitit fore nomen.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l123-Htrotro">Tertia ratio</head>
          <p xml:id="l123-tadcci">tertio arguitur dato illo 
            <lb ed="#SV"/>errore sequitur quod christus et tota trinitas cum toto exerci<lb ed="#SV"/>tu 
            angelorum non potuisset praeservare christum 
            <lb ed="#SV"/>a passione sua, consequens est absurdum patet consequentia quia 
            <lb ed="#SV"/>animae christi in incarnatione verbi fuit Revelata 
            <lb ed="#SV"/>eius futura passio et absolute hoc fuit a deo 
            <lb ed="#SV"/>volitum, igitur si illa Revelatio intulisset necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>et inevitabilitatem ad passionem christi sequitur clare 
            <lb ed="#SV"/>conveniens illatum.</p>
        
          <p xml:id="l123-cqsdpv">Confirmatur quia si sic, tunc falsum 
            <lb ed="#SV"/>esset dictum christi dicentis <name ref="#Pilate">pilato</name>, <quote xml:id="l123-nqpdla" ana="#mt26_53">nefas, quia 
            <lb ed="#SV"/>possum Rogare patrem meum ut mittat mihi 
            <lb ed="#SV"/>10 legiones angelorum</quote> quod non fecit quia 
            <lb ed="#SV"/>Revelatum erat ei quod non vocaret auxilium 
            <lb ed="#SV"/>patris vel angelorum ne impediretur eius passio 
            <lb ed="#SV"/>quae erat a deo patre volita.</p>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l123-Hqrrqrr">Quarta ratio</head>
        <p xml:id="l123-qaqnic">quarto arguitur quia nisi 
          <lb ed="#SV"/>conclusio esset vera sequeretur quod deus posset suam 
          <lb ed="#SV"/>potentiam <unclear>diminere[?]</unclear>, consequens est erroneum. patet consequentia 
          <lb ed="#SV"/>ponendo quod deus Revelet se non facturum ad possibilem 
          <cb ed="#SV" n="352rb"/><lb ed="#SV"/>quod tamen posset cras fieri deus poterat Reve<lb ed="#SV"/>lationem 
          facere <c>a</c> per adversarium et post Revelationem 
          <lb ed="#SV"/>non poterit qui Revelaverit quod non faciet <c>a</c> ipse 
          <lb ed="#SV"/>non faciet <c>a</c> antecedens est necessarium igitur consequens.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l123-Hqnoqno">Quinta ratio</head>
          <p xml:id="l123-qaspvd">quinto arguitur 
            <lb ed="#SV"/>secundum <name ref="#Lombard">magistri</name> opinionem ponentis quod <quote xml:id="l123-Qaccoqv" ana="#pl-b3d14c2-a">"anima Christi cognoscit 
              <lb ed="#SV"/>omnia quae verbum"</quote><note corresp="#l123-Qaccoqv">Lombard, III, d. 14, c. 2 (II:609)</note> per revelationem, tunc hoc dato 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod Verbum in sua incarnationem se impossbilita<lb ed="#SV"/>vit 
            ad omnes effectus possibiles qui non erunt quia in isto 
            <lb ed="#SV"/>instanti habuit notitiam et Revelationem omnium veri<lb ed="#SV"/>tatum 
            et effectuum et per consequens ad illa ad quae poterat 
            <lb ed="#SV"/>se impossibilitavit igitur incarnatio fuit potentiae 
            <lb ed="#SV"/>verbi <unclear>dimittio[?]</unclear>.</p>
        
          <p xml:id="l123-cqsinn">Confirmatur quia si error staret sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod verbum dei non potuisset aliter Redimere genus 
            <lb ed="#SV"/>humanum de potentia sua nisi per mortem, consequens est contra 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">augustinum</name> et alios doctores patet consequentia quia Reve<lb ed="#SV"/>latum 
            fuit quod moriretur et quod moriendo ipse Redimeret 
            <lb ed="#SV"/>homines igitur non poterat aliter Redimere si Revelatio 
            <lb ed="#SV"/>induceret necessitatem.</p>
        
          <p xml:id="l123-scqnps">secundo confirmatur quia si sic sequitur quod <name ref="#Peter">pe<lb ed="#SV"/>trus</name> 
            necessario peccavit post Revelationem sibi factam 
            <lb ed="#SV"/>a christo, patet consequentia quia fuit ei Revelatum quod negaret 
            <lb ed="#SV"/>christum igitur Revelatio necessitasset eum ad peccandum, 
            <lb ed="#SV"/>immo quod plus sequitur quod <name ref="#Jews">iudaei</name> fuissent necessitati ad 
            <lb ed="#SV"/>persequendum christum, immo tandem ista positio coincidit 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione facta animae christi de omnibus quod omnia eve<lb ed="#SV"/>niunt 
            de necessitate patet quia dato quod omnis veritas sit animae 
            <lb ed="#SV"/>christi Revelata, tunc ex Revelatione sequitur necessitas 
            <lb ed="#SV"/>igitur quidquid evenient de necessitate eveniet quod est 
            <lb ed="#SV"/>erroneum, nam ex hoc apparet quod nullus electus posset 
            <lb ed="#SV"/>dampnari nec praescitus salvari.</p>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l123-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
        <p xml:id="l123-suacre">sexto et ultimo 
          <lb ed="#SV"/>arguitur investigando ad Radicem, quaeritur enim bene provenit 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi necessitas non enim ex divina scientia quia ipsa 
          <lb ed="#SV"/>esset dato quod nulla esset Revelatio facta, etiam ipsa 
          <lb ed="#SV"/>est compossibilis futuris contingentibus nec provenit necessitas 
          <lb ed="#SV"/>a notitia creata, quia ipsa non se habet causaliter respectu effectus.</p> 
      </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l123-Hcorium">Corollarium</head>
        <p xml:id="l123-iiened"><lb ed="#SV"/>Istis inconveniens est dicere quod notitia, scilicet, Revelatio tra<lb ed="#SV"/>hat 
          divinam notitiam ad necessitatem omnino sibi extrinseca 
          <lb ed="#SV"/>quae quid necessitas ad potentiam effectus 
          <lb ed="#SV"/>et executionem eius, nam etiam ex hoc sequitur quod 
          <lb ed="#SV"/>illa necessitas faceret ex potentia divina libera ac divina ac pure 
          <lb ed="#SV"/>activa potentiam naturalem et naturaliter concurrentes, nam ante 
          <lb ed="#SV"/>mundi constitutionem deus habebat libertatem respectu ipsius pro<lb ed="#SV"/>ductionem, 
          ponatur quod illo tunc deus creaverit angelum 
          <lb ed="#SV"/>et ei Revelaverit mundum produci, tunc Revelatio 
          <lb ed="#SV"/>mutaret illam causalitatem liberam in naturaliter agen<lb ed="#SV"/>tem 
          vel per modum naturae concurrentes et pure naturalem 
          <lb ed="#SV"/>quo nullatenus est  dicendum, et cetera, etc.</p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
