<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 58, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.10-dev-master">
          <title>Lectio 58, de Trinitate</title>
          <date when="2012-10-29">October 29, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-10-29">October 29, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio58">
        
        <head xml:id="l58-Hldtldt" subtype="title">Lectio 58, de Trinitate</head>
        <div>
          <head xml:id="l58-Hqcsspp">quomodo cum simplicitate divinae essentiae stat pluralitas personarum</head>
          
      <p xml:id="l58-aqtrah"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">A</hi>rticulus qui tractatur, scilicet, sacratissimae et benedictissimae 
        <lb ed="#SV"/>trinitatis est principalis et fundamentalis christianae Religionis, 
        <lb ed="#SV"/>licet enim in aliquibus articulis antiqui philosophi et 
        <lb ed="#SV"/>aliquae sectae conveniant in isto tamen articulo trinitatis disconveniunt 
        <lb ed="#SV"/>est tunc principalis quia ab isto articulo trahunt alii originem 
        <lb ed="#SV"/>ut articulus incarnationis, et alii plures, et ab isto 
        <lb ed="#SV"/>sacramenta trahunt efficaciam, et etiam merita. Ideo circa 
        <lb ed="#SV"/>istum est insistendum, et in ista materia tota difficultas Resolvitur 
        <lb ed="#SV"/>ad unum punctum, scilicet, quomodo cum simplicitate divinae essentiae 
        <lb ed="#SV"/>stet pluralitas personarum, et maxime omnes doctores 
        <lb ed="#SV"/>circa hoc tractantes Resolvuntur ad hoc.</p>
        
          <p xml:id="l58-ebccpt">Et breviter 
            <lb ed="#SV"/>circa istam materiam <name>boecius</name>, qui fecit librum <title>de trinitate</title> toto 
            <lb ed="#SV"/>conatu in IIo libro non intendit nisi ostendere simplicitatem 
            <lb ed="#SV"/>divinae essentiae, et consequenter personarum trinitatis.</p> 
          
          <p xml:id="l58-eaisig">et <name>augustinus</name> 
            <lb ed="#SV"/>in libro <title>de trinitate</title> Recitat tres causas errandi in articulo 
            <lb ed="#SV"/>trinitatis. prima est, quia deo attribuimus illud quod experimus 
            <lb ed="#SV"/>in creatura corporali. secunda causa est quia deo attribuimus illud 
            <lb ed="#SV"/>quod experimur in creatura spirituali. tertia causa quia aliqui praesumptuose 
            <lb ed="#SV"/>deo attribuunt aliquid quod nulli alteri competit, ut quod posset 
            <lb ed="#SV"/>seipsum gignere.</p> 
          
          <p xml:id="l58-qaddes">quantum ad duos primos modos Removetur 
            <lb ed="#SV"/>causa errandi per duo prima principia posita in lectionibus praecedentibus. 
            <lb ed="#SV"/>Unde quia deus est immensus et infinitus, ideo sibi competunt 
            <lb ed="#SV"/>aliae proprietates et conditiones quam creaturis. Unde <name>aristoteles</name> 
            <lb ed="#SV"/>Io <title>physicorum</title> impugnans opinionem <name>anaxagorae</name>, qui ponebat 
            <lb ed="#SV"/>infinitatem principiorum, dicit quod infinitum inquantum infinitum est ignotum. 
            <cb ed="#SV" n="268vb"/><lb ed="#SV"/>Et ex isto habetur quod divinae essentiae inquantum ipsa est infinita proprietates 
            <lb ed="#SV"/>suae sunt <del rend="strikethrough/expunctuated">infinitae</del> ignotae, et hoc respectu creaturae intellectualis, 
            <lb ed="#SV"/>quia oculus noster sive intellectus noster se habet ad secretissima naturae, scilicet, 
            <lb ed="#SV"/>ad deum sicut oculus noctuae ad lumen solis. quantum ad tertiam 
            <lb ed="#SV"/>causam errandi persuadetur satis philosopho satis elevato quod in materia 
            <lb ed="#SV"/>trinitatis loquendo est sine quacumque praesumptione. sed cum omni humilitate 
            <lb ed="#SV"/>loquendo est ut dicit <name>augustinus</name>, nam si esset aliqua causa 
            <lb ed="#SV"/>effectiva et scirentur praecise finiti effectus producibiles ab 
            <lb ed="#SV"/>ea, non tamen esse negandum a <name>philosopho</name> quin posset, <c>a</c> <del rend="strikethrough">et</del> <c>b</c> et <c>c</c> 
            <lb ed="#SV"/>effectus producere. et ideo <name>philosophus</name> Reduceretur ad hoc saltem quod 
            <lb ed="#SV"/>non haberet negare quin essentia divina sit in tribus suppositis 
            <lb ed="#SV"/>et quod essentia divina est subsistentia trium suppositorum, et quod 
            <lb ed="#SV"/>articulus non sit evidenter impossibilis. et oportet huiusmodi articulum fun<lb ed="#SV"/>dare 
            et suadere et breviter maxime insistendum est circa 
            <lb ed="#SV"/>divinae essentiae simplicitatem.</p>
          
        </div>
          
        <div>
            <head xml:id="l58-Htdrdra">tria de ratione aeternitatis</head>
          
          <p xml:id="l58-cemdst">continuando ergo materiam de generatione divina 
            <lb ed="#SV"/>et adiungo aliquid de locabilitate eiusdem. Advertendum est quod de ratione 
            <lb ed="#SV"/>aeternitatis sive durationis divinae sunt tria.</p> 
      
      <p xml:id="l58-peqane">primum est quod non 
        <lb ed="#SV"/>est mensura alicuius potentialitatis. hoc est dicier quod non mensurat aliquid 
        <lb ed="#SV"/>quod possit non esse in se, sed est mensura actualiter necessario existentis.</p>
      
          <p xml:id="l58-sdrish"><lb ed="#SV"/>secundo de Ratione aeternitatis est quod si universalis mensura hoc est quod 
            <lb ed="#SV"/>mensurat qualitercumque intrinsece est vel intrinsece potest esse. et quid<lb ed="#SV"/>quid 
            potest esse in ea intrinsece et qualitercumque Res posset intrinsece 
            <lb ed="#SV"/>se habere.</p>
      
          <p xml:id="l58-tdrnpa">tertio de ratione aeternitatis est quod cuiuscumque alterius men<lb ed="#SV"/>surae 
            effectiva et productiva et simpliciter in genere mensurarum 
            <lb ed="#SV"/>prima. Ideo <name>dionysius</name> Vo <title>de divinis nominibus</title> vocat aeternitatem 
            <lb ed="#SV"/>saeculum tempus et saeculum saeculorum. et <name>anselmus</name> in <title>proslogion</title> vocat 
            <lb ed="#SV"/>aeternitatem saeculum saeculorum. ex quibus innuitur quod tempora et omnes 
            <lb ed="#SV"/>mensurae alio sunt effectus illius mensurae, tunc in esse et 
            <lb ed="#SV"/><name>augustinus</name> X <title>confessionum</title> sanctus dicit omnia, scilicet, praeterita tempora non 
            <lb ed="#SV"/>futura, nec praeterita aeternitas.</p>
            </div>
        <div>
          <head xml:id="l58-Hcorria">Corollaria</head>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hpcmpcm">Primum corollarium</head>
            
      <p xml:id="l58-pcsocp">Primum corollarium: si instans 
        <lb ed="#SV"/>temporis efficeretur fixum et immobile et necessario tale per impossibile 
        <lb ed="#SV"/>nihilominus non esset aeternitas. patet quia sibi non competeret omnes conditio<lb ed="#SV"/>nes 
        praedictae.</p> 
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hscmscm">Secundum corollarium</head>
            
      <p xml:id="l58-sciqit">secundum corollarium instans aeternitatis in infinitum est 
        <lb ed="#SV"/>simplicius et actualius quam instans temporis Ex quo potest inferri 
        <lb ed="#SV"/>quod in infinitum instans aeternitatis est indivisibilius quod instans temporis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
            
            <p xml:id="dT56tcramt"><lb ed="#SV"/>tertium corollarium Repugnantia est in aeternitate contradictoria verificari. 
              <lb ed="#SV"/>patet, quia Repugnat quod contradictoria verificentur in instanti temporis. 
              <lb ed="#SV"/>Sed instans aeternitatis est simplicius quam instans temporis, ergo 
              <lb ed="#SV"/>maius inconveniens est quod contradictoria verificentur in instanti <del rend="strikethrough">incar<lb ed="#SV"/>nationes</del> 
              aeternitatis quam in instanti temporis.</p>
            
            <p xml:id="l58-eqpamt">Ex quo patet 
              <lb ed="#SV"/>quod nostrae enuntiationes affirmationes et negationes Referuntur 
              <lb ed="#SV"/>ad mensuram temporalem.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hqcmqcm">Quartum corollarium</head>
            
      <p xml:id="l58-qcnsac">quartum corollarium: nova aeternitatis ad 
        <lb ed="#SV"/>instans temporis coexistentia non arguit aeternitatis successionem vel 
        <lb ed="#SV"/>mutabilitatem, sed solum arguit temporis successionem ut si daretur 
        <lb ed="#SV"/>aliquis fixus in linea motus lineae circa punctum non propter hoc 
        <cb ed="#SV" n="269ra"/><lb ed="#SV"/>mutaret punctum, et sic apparet corollarium.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hqcrqcr">Quintum corollarium</head>
            
      <p xml:id="l58-qclepi">quintum corollarium: licet aeternitas 
        <lb ed="#SV"/>vel instans aeternitatis sit quoddam modo ante tempus vel post 
        <lb ed="#SV"/>vel simul cum tempore, non oportet tamen quod cuilibet instanti temporis coexistat, 
        <lb ed="#SV"/>nam ad coexistendum Requiritur nedum aeternitatis praesentia et 
        <lb ed="#SV"/>etiam instanti temporis coexistentia. unde salvator dicit ad 
        <lb ed="#SV"/>prioritatem aeternitatis respectu temporis, antequam <name>abraham</name> fieret ego sum.  
        <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough/expunctuated">qui sint</del>et per hoc denominatur aeternitas dei, quia li 'est' proprissime 
        <lb ed="#SV"/>deo competit et de deo dicitur aeternaliter. Sed admittitur de 
        <lb ed="#SV"/>deo propter nostram infirmitatem quod erit vel fuit, tamen proprie competit 
        <lb ed="#SV"/>sibi li 'est', iuxta illud <title>exodi</title> "qui est misit me" etc. et 
        <lb ed="#SV"/>"ego sum qui sum" et est nomen aeternitatis et proprie immutabilitatis.</p>
      
            <p xml:id="l58-scanfp"><lb ed="#SV"/>Sed contra arguitur, quia si deus sit, haberent prioritatem respectu temporis 
              <lb ed="#SV"/>tam a parte ante quam a parte post, tunc vi illius prioritatis posset 
              <lb ed="#SV"/>facere quod mundus numquam fuisset creatus nam si aeternitas 
              <lb ed="#SV"/>praecedit mundum, et etiam nunc sequitur etiam quod eius causalitas et 
              <lb ed="#SV"/>libertas praecedit mundum. et sic posset mundus numquam fuisse 
              <lb ed="#SV"/>productus.</p>
      
      <p xml:id="l58-pderei"><title>Petrus damiani</title> ex ista Radice concedit 
        <lb ed="#SV"/>conclusionem in uno libro quem fecit ubi quaerit: utrum deus posset 
        <lb ed="#SV"/>Reparare virginem sic quod numquam fuerit corrupta. et <del rend="expunctuated">concedit quod sic</del> 
        <lb ed="#SV"/>hoc non est intelligendum quin posset dare dona natura<lb ed="#SV"/>lia 
        et aeque perfecta, nunc sicut ante. tamen utrum possit Re<lb ed="#SV"/>parare 
        virginem sic quod numquam fuerit corrupta, et concedit 
        <lb ed="#SV"/>quod sic, Tamen quia <title>articulus Parisiensis</title> est ad oppositum. dicitur quod 
        <lb ed="#SV"/>non, licet enim deus habeat eandem nunc sicut ante, sed quia 
        <lb ed="#SV"/>Res labilis est, et ideo cito quod res est labitur in praeteritum 
        <lb ed="#SV"/>et trahit necessitatem corruptionis et sic non est ex parte potente 
        <lb ed="#SV"/>divinae defectus, sed ex Rerum Repugnantia et incompossibilitate.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hsxmsxm">Sextum corollarium</head>
            
            <p xml:id="l58-apeeaa"><lb ed="#SV"/>Alia propositio: essentia divina et quaelibet personarum et omnes simul, 
              <lb ed="#SV"/>sicut sunt unicus gradus perfectionis, ita sunt eadem aeter<lb ed="#SV"/>nitas 
              adaequate.</p> 
          
          <p xml:id="l58-eqspei">Ex quo sequitur contra <name>magistrum Iohannem 
            <lb ed="#SV"/>de Rippa</name> quod suppositum etiam in esse personali mensuratur aeterni<lb ed="#SV"/>tate 
            et est aeternitas. licet enim ibi sit suppositorum distinctio, 
            <lb ed="#SV"/>est tamen perfectionis identitas quia quaelibet personarum et 
            <lb ed="#SV"/>omnes simul sunt eadem perfectio. et sic persona in esse personali est 
            <lb ed="#SV"/>formaliter aeternitas, et omnes tres aeternitatem mensurantur. 
            <lb ed="#SV"/>imaginatur tamen <name>de Rippa</name> quod aeternitas est mensura 
            <lb ed="#SV"/>Rei formaliter immense. et consequenter sumptum[?suppositum?], ut sic non dicit 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem simpliciter, ideo non immediate mensuratur aeternitate, 
            <lb ed="#SV"/>sed mediante, quia est idem identitate cum essentia. Tamen alias tenui 
            <lb ed="#SV"/>quod personam dicit perfectionem simpliciter, et omnes personae sunt 
            <lb ed="#SV"/>eadem perfectio, et satis probatum est ibi.</p>
      
      <p xml:id="l58-seqema">Sequitur etiam quod 
        <lb ed="#SV"/>productio verbi et spiratio spiritus sancti mensurantur aeternitate. 
        <lb ed="#SV"/>Ex hoc patet causa quare verbum dei, licet sit productum tamen semper 
        <lb ed="#SV"/>producitur, causa est perfectio divina et mensura aeternitatis.</p>
      
            <p xml:id="l58-ehscad"><lb ed="#SV"/>Et ex hoc sequitur quod non consurgit ex imperfectione illius 
              <cb ed="#SV" n="269rb"/><lb ed="#SV"/>quod producit verbum quod dicimus quod semper verbum producitur, licet in produ<lb ed="#SV"/>ctione 
              creaturae hoc esset ex imperfectione causae, quae non sufficeret 
              <lb ed="#SV"/>dare perfecte et complecte esse creaturae. tamen in deo ratione per<lb ed="#SV"/>fectionis 
              datus est sibi esse et semper datur. et ex hoc est 
              <lb ed="#SV"/>aliqua contrarietas creaturae ad deum.</p> 
      
      <p xml:id="l58-atuele">Advertendum tamen ulterius 
        <lb ed="#SV"/>quodlibet sic loquamur vocando aeternitatem mensuram, tamen aeternitas 
        <lb ed="#SV"/>a parte Rei nihil aliud est quam deus immensus, et sicut videbitur 
        <lb ed="#SV"/>post ista praedicata sunt imposita propter nostrum modum concipiendi, 
        <lb ed="#SV"/>quia concipimus eum, ut existentem vocamus eum aeternum, nec 
        <lb ed="#SV"/>est ibi diversitas, nisi a parte nostri modi concipiendi. ideo aeternitas 
        <lb ed="#SV"/>nihil ponit nisi deum ut actum purissimum includentem omnem 
        <lb ed="#SV"/>perfectionem et infinitam actualiter. et necessario excludentem omnem 
        <lb ed="#SV"/>perfectionem et infinitam actualiter et necessario excludentem omnem 
        <lb ed="#SV"/>potentialitatem ad aliquid acquirendum vel deperdendum, ut quod consideramus 
        <lb ed="#SV"/>eum ut actum cui Repugnat aliquid acquirere vel deperdere, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, aliquid perfectionis acquirendae vel deperdendae et prout est 
        <lb ed="#SV"/>omnis plenitudo perfectionis, tunc vocatur aeternus, et secundum istum 
        <lb ed="#SV"/>modum est aeternitas et ita dicendum est de ubi et locabilitate 
        <lb ed="#SV"/>eiusdem.</p>
          </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l58-Hprones">Propositiones</head>
            
      <p xml:id="l58-pcddim">Pro cuius declaratione ponentur aliquae propositiones, quia 
        <lb ed="#SV"/><name>boecius</name> discurrit per singula praedicata declarando istam materiam.</p> 
            <div>
              <head xml:id="l58-Hpritio">Prima propositio</head>
              
            <p xml:id="l58-sehilo">sit 
              <lb ed="#SV"/>ergo haec prima propositio quanto creatura spiritualis est perfectior tan<lb ed="#SV"/>to 
              nata est maiorem locum occupare, quia de corporali non 
              <lb ed="#SV"/>oportet, nisi secundum quantitatem sui quod occupet locum et secundum quod congruit 
              <lb ed="#SV"/>decori universi. una Res est maior alia, ut terra est 
              <lb ed="#SV"/>maior homine, et tamen homo est perfectior, ideo loquor de 
              <lb ed="#SV"/>spirituali, nam sicut creatura spiritualis magis immutatur deum 
              <lb ed="#SV"/>in perfectione essentiale, ita in loci occupatione.</p>
      
      <p xml:id="l58-eqsoil">Ex quo sequitur 
        <lb ed="#SV"/>quod si suprema intelligentia creabilis daretur illa infinitum spatium 
        <lb ed="#SV"/>extra caelum extra occuparet, nam si secundum essentialem per<lb ed="#SV"/>fectionem 
        sit occupatio loci cum illa esset infinita, tunc occupa<lb ed="#SV"/>ret 
        infinitum locum.</p>
      
      <p xml:id="l58-squppo">Sed quaereretur utrum creatura spiritualis 
        <lb ed="#SV"/>sub quantolibet modico loco posset situari. pro quo imaginandum 
        <lb ed="#SV"/>est quod quaelibet creatura determinat sibi secundum quantitatem suae per<lb ed="#SV"/>fectionis 
        essentialis quantitatem loci, quid occupat. potest tamen de 
        <lb ed="#SV"/>potentia dei absoluta in maiori vel minori loco situari, quia 
        <lb ed="#SV"/>non videtur quin in quantacumque parva parte corporis, anima huma<lb ed="#SV"/>na 
        posset situari, ut si produceretur homo successive, tunc 
        <lb ed="#SV"/>anima primo informat modicam perfecte. et sic non videtur quin 
        <lb ed="#SV"/>infinitam parvam partem posset occupare.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l58-Hspospo">Secunda proposito</head>
              
      <p xml:id="l58-apdesr">Alia propositio deus non 
        <lb ed="#SV"/>est proprie in loco, non loquendo de existere in loco circumscriptive, quia 
        <lb ed="#SV"/>hoc nulli est dubium, sed magis locus est in deo, et haec 
        <lb ed="#SV"/>maxima difficultas circa praesentem materiam. et ad hoc sunt 
        <lb ed="#SV"/>plures auctoritates <name>augustini</name> quas allegat <name>magister</name> in tertio 
        <lb ed="#SV"/>distinctione prima. unde dicit <name>augustinus</name> quod deus non est proprie alicubi, 
        <lb ed="#SV"/>sed in eo sunt Res.</p>
      
              <p xml:id="l58-sqessr">Sequitur quod ex hoc quod deus est in diversis si<lb ed="#SV"/>tibus 
                sive successive sive simul tempore, non arguitur aliqua mutatio 
                <lb ed="#SV"/>in eo nec potentialitas, sed solum Rebus.</p>
            </div>
            <div>
              
              <head xml:id="l58-Htpotpo">Tertia propositio</head>
              
      <p xml:id="l58-aplrcs">alia propositio: locus vel 
        <lb ed="#SV"/>situs imaginarius ut divisibilis et creaturae capax infinite 
        <cb ed="#SV" n="269va"/><lb ed="#SV"/>recedit a divina capacitate et istud est aliqualiter di<lb ed="#SV"/>fficile 
        ad imaginandum tamen ibi est punctus difficultatis. unde 
        <lb ed="#SV"/>imaginandum est sic quod deus ratione suae immensitatis est 
        <lb ed="#SV"/>sphera intelligibilis cuius centrum ubi et circumferentia nusquam 
        <lb ed="#SV"/>deinde ex immensitate dei<space extent="4columns"/> 
        <cb ed="#SV" n="271va"/><lb ed="#SV"/>Recedit a divina capacitate et illud est aliqualiter diffi<lb ed="#SV"/>cile 
      ad imaginandum est sit quod deus ratione suae immensitatis 
        <lb ed="#SV"/>est sphera intelligibilis cuius centum ubi et circumferentia nusquam 
        <lb ed="#SV"/>Deinde ex immensitate deus concurrit aptitudinaliter ad Re<lb ed="#SV"/>cipiendum 
      creaturas situaliter.</p>
      
      <p xml:id="l58-peispi">Primo ergo imaginandum est 
        <lb ed="#SV"/>divinam immensitatem, deinde imaginandum est spatium infinitum 
        <lb ed="#SV"/>coexistens sibi causatum ab eo ex quo consurgit tanquam effectus 
        <lb ed="#SV"/>potentialitas Recipiendi creaturas. Ita quod imaginandum est quod illud 
        <lb ed="#SV"/>spatium imaginarium est infinitum minus perfectum ad Recipiendum 
        <lb ed="#SV"/>creaturas quam ipse deus. ita quod deus Recipit creaturas et 
        <lb ed="#SV"/>etiam spatium imaginarium, tamen deus in infinitum perfectius 
        <lb ed="#SV"/>Recipit creaturas in suo modo Recipiendi et deinde spatium 
        <lb ed="#SV"/>habet possibilitatem Recipiendi creaturas emanentes a deo. et quod deus 
        <lb ed="#SV"/>est capax creaturarum in nobilissimo genere. et a deo emanat 
        <lb ed="#SV"/>spatium, sicut ab aeternitatem emanatur tempus et omnis alia successiva duratio, 
        <lb ed="#SV"/>et sic patet imaginatio.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l58-Hqpoqpo">Quarta propositio</head>
              
      <p xml:id="l58-apicvn">Alia propositio: immensus locus intelligibilis 
        <lb ed="#SV"/>potest solum divinam essentiam locare imaginadum est proportionaliter, 
        <lb ed="#SV"/>licet idem sit a parte Rei adaequate aeternitas et deus, ita 
        <lb ed="#SV"/>locabilitas est ipsemet, tamen consideremus eum secundum aliqui rationem 
        <lb ed="#SV"/>secundum quam est locus immensus et sicut aeternitas est mensura 
        <lb ed="#SV"/>dei Ita ille locus est locus adaequatus dei, et etiam immensus 
        <lb ed="#SV"/>locus intelligibilis, sicut aeterna duratio solum mensurat divinam perfec<lb ed="#SV"/>tionem, 
        nihilominus divina locabilitas est formaliter. Unde deus 
        <lb ed="#SV"/>habet multas proprietates quas non possumus exprimere. Ideo 
        <lb ed="#SV"/><name>philosophus</name> sufficienter posuit quod deus est sphera intelligibilis cuius centrum 
        <lb ed="#SV"/>est ubi circumferentia vero nusquam.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l58-Hqaoqao">Quinta propositio</head>
              
      <p xml:id="l58-apqadl">Alia propositio: quanto Res est 
        <lb ed="#SV"/>perfectior tanto magis intimatur deo et appropinquat ad 
        <lb ed="#SV"/>divinam <del rend="strikethrough">essentiam</del> localitatem.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l58-Hsxosxo">Sexta propositio</head>
              
              <p xml:id="l58-aplidi">Alia propositio: licet creaturae variae val<lb ed="#SV"/>de 
                intimentur a deo et diversimode vocentur in eo participando 
                <lb ed="#SV"/>intimationem variae. nihilominus tamen deus immense intimatur creaturae 
                <lb ed="#SV"/>quantum est ex parte sui. nam sicut deus unico gradu agendi 
                <lb ed="#SV"/>nihil actionis agit diversos effectus. Ita unico gradu 
                <lb ed="#SV"/>concurrit intimando creaturas sibi, et sic creaturae intimantur deo 
                <lb ed="#SV"/>infinite.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l58-Hsmpsmp">Septima propositio</head>
              
      <p xml:id="l58-apdmid">Alia propositio de intimatione ex gratificatione. Unde dicitur quod 
        <lb ed="#SV"/>deus in gratificatione quantum est ex parte sui non magis intimatur 
        <lb ed="#SV"/>creaturae, sed per hoc creatura magis intimatur deo.</p> 
              
              <p xml:id="l58-idnmid">ideo deus non ve<lb ed="#SV"/>nit 
                ad creaturam, licet deus multipliciter pulset creaturam, 
                <lb ed="#SV"/>sed magis creatura ad deum. tamen quia ex propriis viribus crea<lb ed="#SV"/>tura 
                non venit ad deum, nec intimatur gratificatione 
                <lb ed="#SV"/>in deo. Ideo ista intimatio attribuitur deo et non creaturae 
                <lb ed="#SV"/>et per hoc proprium argumentum creaturae fortiter et magis intimatur 
                <lb ed="#SV"/>deo.</p>
            </div>
          </div>
              <div>
                <head xml:id="l58-Hconsio">Conclusio</head>
                
                <p xml:id="l58-edpfpe">Ex dictis patet de proprietatibus dei quantum ad ea quae concernunt duo 
                  <lb ed="#SV"/>praedicata, scilicet, praedicamentum 'ubi', et quando dicit tamen <name>boecius</name> 
                  <lb ed="#SV"/>quod deus non est proprie in praedicamento, nec est proprie substantia sed supscribam[?], 
                  <cb ed="#SV" n="270vb"/><lb ed="#SV"/>tamen aliquo modo Reducitur in genere substantiae et relationis, et non 
                  <lb ed="#SV"/>in aliquo aliorum, quia alia derivantur ab illo, et est causa 
                  <lb ed="#SV"/>illorum, scilicet, tam loci quam temporis. et sic patet de eius simplicitate. tamen 
                  <lb ed="#SV"/>de eius simplicitate magis inquireretur, quando fiet mentio, utrum 
                  <lb ed="#SV"/>in deo sint aliquae formalitates ponendae, et cetera.</p>
              </div>
              </div>      
    </body>
  </text>
</TEI>
