<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 71, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12">
          <title>Lectio 71, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-11">December 11, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-11">December 11, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio71">
        <head xml:id="l71-Hldtldt" subtype="title">Lectio 71, de Trinitate</head>
          <div>
               <head xml:id="l71-Hdarfer">Duae aliae rationes quod Deum posse formaliter influere se fundant et responsiones</head>
               
            <p xml:id="l71-sqspio"><lb ed="#SV"/>Sed quia solutae sunt rationes quibus opinantes deum 
              <lb ed="#SV"/>posse formaliter influere se fundant, et sunt aliae 
              <lb ed="#SV"/>duae pro ista opinione.</p>
               <div>
                 <head xml:id="l71-Hprprpr">Prima ratio</head>
                 
            <p xml:id="l71-pefciae">Prima est forma habet aliqualiter 
              <lb ed="#SV"/>habitudinem quae dicit imperfectionem. unam est quia forma est 
              <lb ed="#SV"/>educibilis de potentia materiae. secunda habitudo imperfectionis, 
              <lb ed="#SV"/>quia forma inhaeret materiae. tertia quia forma specialiter de<lb ed="#SV"/>pendet 
              ab ipsa materiae. et quantum ad has habitudines 
              <lb ed="#SV"/>dicentes imperfectionem isti non Revocant in dubium 
              <lb ed="#SV"/>quod deus non posset in hoc genere vicem formae quia 
              <lb ed="#SV"/>quaelibet habitudo dicit imperfectionem deo Repugnantem, sed 
              <lb ed="#SV"/>forma habet conditiones perfectionis in hoc quod bonitatem 
              <lb ed="#SV"/>et perfectionem suas alteri communicat seclusis habitudinibus 
              <lb ed="#SV"/>dicentibus imperfectionem. et huiusmodi habitudo per<lb ed="#SV"/>fectionabilis 
              non Repugnat deo. et illa exprimitur 
              <lb ed="#SV"/>per informare prout informatio secludit omnes 
              <lb ed="#SV"/>habitudines imperfectionales et caperetur informatio 
              <lb ed="#SV"/>abstracte.</p>
               </div>
               <div>
                 <head xml:id="l71-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
            <p xml:id="l71-srence">secunda ratio est, quia divina essentia potest in eadem 
              <lb ed="#SV"/>proportione movere potentiam creatam in qua movet notitia 
              <lb ed="#SV"/>creata, ergo.</p>
                 </div>
             
              <div>
                <head xml:id="l71-Hrapapr">Responsio ad primam rationem</head>
                
                <p xml:id="l71-hreqfn">hic Respondendum est quod prima ratio praesumit funda<lb ed="#SV"/>menta, 
                  quae facillime negatur.</p> 
                
                <p xml:id="l71-qapdpm">quantum ad primum, conceditur 
                  <lb ed="#SV"/>quod stat habitudinem informationis esse absque hoc 
                  <lb ed="#SV"/>quod forma educatur de potentia materiae, et sic non est de integri<lb ed="#SV"/>tate 
                  formae educi de potentia materiae. exemplum de anima 
                  <lb ed="#SV"/>intellectiva quae informat materiam, et tamen non educitur 
                  <lb ed="#SV"/>de potentia materiae. .</p> 
            
            <p xml:id="l71-sdaehd">secundo de accidentibus 
              <lb ed="#SV"/>supernaturalibus quae non educitur de potentia materiae vel substantiae 
              <lb ed="#SV"/>causando materiam vel substantiam quacumque sit illa cui inhaerent 
              <lb ed="#SV"/>et tamen illa informant suum subiectum cui inhaerent 
              <cb ed="#SV" n="286ra"/><lb ed="#SV"/>dicitur tamen quod probabiliter potest dici quod inhaesio et depen<lb ed="#SV"/>dentia 
              aliqua a suo subiecto et informatio sunt de 
              <lb ed="#SV"/>integritate influxus formalis. et ideo cum ista 
              <lb ed="#SV"/>opinio supponat quod huiusmodi habitudines sint 
              <lb ed="#SV"/>separabiles hoc ei negatur. et hoc potest imaginari 
              <lb ed="#SV"/>quod inhaere sit omnino  idem quod est informare et sic 
              <lb ed="#SV"/>diceretur quod inhaerere et informare essent penitus 
              <lb ed="#SV"/>idem, nec essent habitudines distinctae.</p>
            
            <p xml:id="l71-sdqsip">secundo dato 
              <lb ed="#SV"/>quod distinguerentur nihilominus sunt partes integrantes 
              <lb ed="#SV"/>influxum formalem, et si  sequestrentur 
              <lb ed="#SV"/>capiatur secunda habitudo et deus suppleat, scilicet, informare 
              <lb ed="#SV"/>praecise.</p> 
                
                <p xml:id="l71-rqetif">Respondetur quod ex habitudine informationis prae<lb ed="#SV"/>cise 
                  sit sumptae non integraretur informatio nec 
                  <lb ed="#SV"/>communicarentur denominationes concretivae. et ideo licet deus 
                  <lb ed="#SV"/>posset habere illam habitudinem quod non conceditur, 
                  <lb ed="#SV"/>non tamen influeret formaliter.</p>
              </div>
                  <div>
                    <head xml:id="l71-Hrasasr">Responsio ad secundum rationem</head>
            <p xml:id="l71-asrdnp">Ad secundam rationem 
              <lb ed="#SV"/>divina essentia potest in eadem proportione movere potentiam 
              <lb ed="#SV"/>perceptivam in qua movet notitia creata, ergo. negetur 
              <lb ed="#SV"/>antecedens, et hoc in eodem genere motionis, quia immutatio 
              <lb ed="#SV"/>respectu potentiae Reducitur ad causalitatem formalem, et deus 
              <lb ed="#SV"/>non potest concurrere in huiusmodi genere. etiam 
              <lb ed="#SV"/>ista ratio supponit quod motivitas illa reducitur 
              <lb ed="#SV"/>ad genus causae efficientis et hoc negatur 
              <lb ed="#SV"/>sibi, quia dictum est quod deus in nullo gradu potest 
              <lb ed="#SV"/>concurrere in motione formali, sed bene potest concurrere in 
              <lb ed="#SV"/>genere eminentiori, et hoc non sufficit, quia 
              <lb ed="#SV"/>deus quantumcumque concurreret ad faciendum album, vel 
              <lb ed="#SV"/>se applicaret non posset hoc facere sine 
              <lb ed="#SV"/>albedine, quia deus non potest concurrere in genere 
              <lb ed="#SV"/>causae formalis. et ideo, ratio est facilis ad sol<lb ed="#SV"/>vendum, 
              quia si intelligatur de motione effectiva, 
              <lb ed="#SV"/>hoc non sufficit ad immutandum vitaliter et 
              <lb ed="#SV"/>de formali motione deus non posset.</p> 
                    
                    <p xml:id="l71-eumeif">Et ut 
                      <lb ed="#SV"/>magis habeatur imaginatio alterius opinionis 
                      <lb ed="#SV"/>notandum est quod ipsi ponunt differentiam inter 
                      <lb ed="#SV"/>immutationem vitalem et influxum formalem.</p> 
                    
                    <p xml:id="l71-udnmce"><lb ed="#SV"/>Unde deitas nedum ad animam christi, sed ad car<lb ed="#SV"/>nem 
                      est formaliter unita in tantum quod isti dicunt 
                      <lb ed="#SV"/>quod caro christi in triduo erat deus et Recipie<lb ed="#SV"/>bat 
                      influxum formalem deitatis, et licet 
                      <lb ed="#SV"/>esset unita formaliter carni, hoc tamen non erat 
                      <lb ed="#SV"/>vitaliter et cognitive. et ideo isti concedunt 
                      <lb ed="#SV"/>multa corpora extranea.</p>
            
                    <p xml:id="l71-peqevi">primum est quod ista consequentia 
                      <lb ed="#SV"/>non valet: <c>a</c> est deus, ergo <c>a</c> intelligit vel vult 
                      <lb ed="#SV"/>vel cognoscit. patet quia instantia est de carne 
                      <lb ed="#SV"/>christi et materia prima quae propter communicationem deitatis 
                      <lb ed="#SV"/>denominatur deus, et tamen non intelligit, quia 
                      <lb ed="#SV"/>habitudo vitalis immutationis est impertinens ad 
                      <lb ed="#SV"/>hanc habitudinem. de anima etiam non sequitur 
                      <lb ed="#SV"/>anima est deus, ergo anima intelligit, quia staret 
                      <lb ed="#SV"/>quod anima esset unita deitati et esset deus, et 
                      <lb ed="#SV"/>tamen non cognosceret. et sic differentia est inter formalem 
                      <cb ed="#SV" n="286rb"/><lb ed="#SV"/>influxum et  vitalem immutationem.</p>
            
            <p xml:id="l71-sqpdsc">secundo 
              <lb ed="#SV"/>quod plus est non sequitur <c>a</c> est intellectivum, ergo 
              <lb ed="#SV"/><c>a</c> potest intelligere et Isti hoc corollarium non ponunt, 
              <lb ed="#SV"/>sed videtur sequi ex principiis illorum, quia licet conceditur de 
              <lb ed="#SV"/>materia prima vel de carne christi quod esset deus illa 
              <lb ed="#SV"/>denominatione concretiva propter plenitudinem deitatis nihilo<lb ed="#SV"/>minus 
              materia prima vel caro non efficeretur vitalis 
              <lb ed="#SV"/>Res intrinsece, nec potentia perceptiva intrinsece, sed esset perce<lb ed="#SV"/>ptiva 
              per formam sibi communicatam ad quam <unclear>sequuntur[?]</unclear> huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>denominationes, et ita posset loqui proportionaliter quod non sequitur 
              <lb ed="#SV"/>materia prima est animata, ergo ipsa vivit vel potest vivere 
              <lb ed="#SV"/>nec sequitur <c>a</c> est animatum, ergo <c>a</c> est intellectivum vel 
              <lb ed="#SV"/>sensitivum. et est similitudo quantum ad hoc licet non sit omnimoda. 
              <lb ed="#SV"/>et tunc secundum istam diceretur de materia prima quod ipsa est 
              <lb ed="#SV"/>deus et intellectiva, et tamen non potest intelligere, et Responderetur 
              <lb ed="#SV"/>ad rationes quae sunt factae, scilicet, quod sequeretur quod materia prima posset 
              <lb ed="#SV"/>beatificari vel esse rationalis non intrinsece, sed extrinsece, scilicet, per 
              <lb ed="#SV"/>deitatem sibi communicatam.</p>
                  </div>
             </div>
        
                  <div>
                    <head xml:id="l71-Hdiheif">Differentia inter habitudinem vitalem immutationem et influxum formalem</head>
                    
                    <p xml:id="l71-uchpad">Circa huiusmodi habitudinem, 
                      <lb ed="#SV"/>scilicet, vitalem immutationem et influxum formalem ponuntur 
                      <lb ed="#SV"/>differentiae secundum istos.</p>
            
            <p xml:id="l71-peqesd">prima est quod formalis influxus per informationem 
              <lb ed="#SV"/>nullam penitus dicit perfectionem. nec dicit aliquid positivum, 
              <lb ed="#SV"/>quia esse formabile dicit potentiam magis mere passivam 
              <lb ed="#SV"/>quam activam. nec dicit positivum ex eo quod quaelibet Res 
              <lb ed="#SV"/>creata poneret positivum infinite formalitatis. econverso de esse 
              <lb ed="#SV"/>perceptivo, quia est positivum et dicit perfectionem, et sic 
              <lb ed="#SV"/>differunt.</p>
            
            <p xml:id="l71-sdqicc">secunda differentia: quia conditio percipiendi vitaliter limitate 
              <lb ed="#SV"/>convenit creare, quia quaelibet creatura limitata est limitate perceptiva, 
              <lb ed="#SV"/>quia denominatio perfectionis simpliciter finitae rei convenit 
              <lb ed="#SV"/>infinitae. et sic non est de influxu formali, quia infinite convenit 
              <lb ed="#SV"/>creaturae.</p>
            
                    <p xml:id="l71-tqpria">tertio quia per informationem communicatur esse intrinsecum for<lb ed="#SV"/>mali. 
                      non autem per esse <unclear>actuationum[?]</unclear> vel mutationum vi<lb ed="#SV"/>taliter, 
                      nec Requiritur intrinseca actuatio.</p>
            
            <p xml:id="l71-qidnhi">quarto illa denominatio 
              <lb ed="#SV"/>quae communicatur formali per informationem per prius competunt in ab<lb ed="#SV"/>stracto 
              illi formae ut per prius anima est vita quam consti<lb ed="#SV"/>tuat 
              aliquod vivens vel vivere et per prius ipsa est 
              <lb ed="#SV"/>intellectiva quam constituat intelligens, et sic de aliis, sed 
              <lb ed="#SV"/>non sic de forma vitaliter immutativa potentiam perceptivam, 
              <lb ed="#SV"/>quia posterius denominatur vitalis immutatio quia nulla 
              <lb ed="#SV"/>talis alia a deo est cognitio. sed Recipit denominationem 
              <lb ed="#SV"/>a potentia in comparatione ad obiectum, quia inquantum potentia unitur 
              <lb ed="#SV"/>obiecto et percipit obiectum Recipit denominationem quae est perce<lb ed="#SV"/>ptio 
              et in se intrinsece non habet illam.</p>
            
            <p xml:id="l71-qdqppm">quinta differentia, quia 
              <lb ed="#SV"/>forma quae communicatur per informationem secundum plenitudinem 
              <lb ed="#SV"/>essentiae et non potest intensius vel Remissius communicari, 
              <lb ed="#SV"/>et oppositum est de forma vitali, quia potest intensius et 
              <lb ed="#SV"/>Remissius potentiam perceptivam movere.</p>
                  
            <p xml:id="l71-eiaeep">Ex istis apparet 
              <lb ed="#SV"/>in quibus fundamentis consistit istorum imaginatio 
              <lb ed="#SV"/>quaelibet posset defensari a contradictione, nihilominus alia 
              <lb ed="#SV"/>opinio seu positio videtur probabilior et magis con<lb ed="#SV"/>cors 
              cum divina simplicitate, quia non oportet ponere in deo talem 
              <cb ed="#SV" n="286va"/><lb ed="#SV"/>habitudinem vel rationem, nec distinctionem formalitatum, 
              <lb ed="#SV"/>nec distinctionem inter essentiam et personam.</p> 
                    
                    <p xml:id="l71-erioro">et Radix 
                      <lb ed="#SV"/>illorum huiusmodi distinctiones ponentium oritur ex con<lb ed="#SV"/>sideratione 
                      immensitatis dei simplicis respectu diversorum 
                      <lb ed="#SV"/>effectuum. et ideo tenendum est quod Regula <name ref="#Anslem">Anselmi</name>, scilicet, 
                      <lb ed="#SV"/>quod in deo debemus negare omnem distinctionem, nisi fi<lb ed="#SV"/>des 
                      nos ad hoc astringat vel aliquid aliud, quia hoc 
                      <lb ed="#SV"/>esset ponere quodammodo potentialitatem in deo. et ideo quantum ad 
                      <lb ed="#SV"/>distinctionem non habemus concedere aliquam, nisi personalem, nec 
                      <lb ed="#SV"/>habemus concedere aliquam in divinis unionem, nisi hypostaticam, 
                      <lb ed="#SV"/>quia nec fides nec ratio ad hoc nos astringunt. ideo 
                      <lb ed="#SV"/>ait <name ref="#Anslem">Anselmus</name> quod in divinis omnia sunt idem nisi ubi ob<lb ed="#SV"/>viat 
                      relationis oppositio.</p>
                  </div>
                  
                  <div>
                    <head xml:id="l71-Hcdrdri">Circa distinctio rationum idealium</head>
                  <div>
                    
                    <head xml:id="l71-qdrine">Quod distinctio rationum idealium neganda est</head>
                    
            <p xml:id="l71-sqisre">Sequitur quod in deo neganda est 
              <lb ed="#SV"/>distinctio rationum idealium, et quod non est ponenda ratio i<lb ed="#SV"/>dealis 
              distincta, quae sit ratio exemplativa.</p>
            
            <p xml:id="l71-dtcced">Difficultas
              <lb ed="#SV"/>tamen consurgit ex duobus.</p>
            
              <p xml:id="l71-peeuta">primum <add place="aboveLine">est</add> ex auctoritate doctorum 
                <lb ed="#SV"/>loquentium quod alia ratione factus est homo, et alia ratione 
                <lb ed="#SV"/>factus est asinus et leo et equus, et sic de aliis, ut tan<lb ed="#SV"/>git 
                <name ref="#Augustine">Augustinus</name>.</p>
            
            <p xml:id="l71-seanvc">secundum est ad salvandum diversitatem specierum 
              <lb ed="#SV"/>producibilium, scilicet, quod una Res eadem modo se habens adaequate possit 
              <lb ed="#SV"/>producere diversa non videtur conceptibile.</p>
            
            <p xml:id="l71-qaipsd">quantum ad istam materiam, 
              <lb ed="#SV"/>si considerentur duo principia alias posita salvabitur difficultas.</p>
            
            <p xml:id="l71-ueiseu">unum est immensitas divinae naturae, sic quod omnes conceptus dei 
              <lb ed="#SV"/>universales et singulares possunt identice in ipso concurrere et 
              <lb ed="#SV"/>tota latitudo conceptuum quantum ad idem quod est in eis perfectionis 
              <lb ed="#SV"/>imaginatur quod concurrat in se identice in deum, et tunc deus 
              <lb ed="#SV"/>est idem conceptus asini et hominis <name ref="Sortes">sortis</name>, et sic de aliis, et 
              <lb ed="#SV"/>omnino eos distincte Repraesentativus singulariter et universaliter.</p> 
            
            <p xml:id="l71-ephdec">et 
              <lb ed="#SV"/>per hoc salvabitur de ratione factiva, quia per eandem rationem est 
              <lb ed="#SV"/>ratio in ipso factiva asini et <name ref="#Sortes">sortis</name>. et per eandem artem, 
              <lb ed="#SV"/>deus cognoscit diversa <unclear>artificta[?]</unclear> et ratione suae immensitatis 
              <lb ed="#SV"/>potest diversa producere. et ipse idem inquantum idem natum est facere 
              <lb ed="#SV"/>idem, nec est ibi pluralitas idearum, sed ratione suae immen<lb ed="#SV"/>sitatis 
               eodem modo, et per eandem 
              <lb ed="#SV"/>artem ad quam unica est ponenda idea qua potest in diversa et 
              <lb ed="#SV"/>in respectu ad effectus diversos deus vocatur plures ideae, quia 
              <lb ed="#SV"/>diversarum idealium deus est productivus per eandem ideam, et 
              <lb ed="#SV"/>ista denominatio est causalis.</p>
           </div>
            <div>
             
             <head xml:id="l71-Hodcdri">Opiniones Doctorum circa distinctionem rationum idealium</head>
            
             <p xml:id="l71-pmdsod">Pro maiori declaratione 
               <lb ed="#SV"/>materiae ponendae sunt opiniones doctorum.</p> 
              
              <div>
                <head xml:id="l71-Hoaoaoa">Opinio Augustini</head>
                <p xml:id="l71-uneirf">ubi notandum est quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
                  <lb ed="#SV"/>in libro <title>83 quaestionum</title>, quaestione 46 ponit quod idea graecae valet 
                  <lb ed="#SV"/>tantum, sicut forma vel species in latino et non sicut ratio, 
                  <lb ed="#SV"/>quia ratio graecae, valet tantum sicut lexis vel logos et non i<lb ed="#SV"/>dea 
                  nihilominus possumus uti hoc vocabulo idea vo<lb ed="#SV"/>cando 
                  ideam rationem factivam.</p> 
            
            <p xml:id="l71-uapilp">unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ponit 
              <lb ed="#SV"/>conditiones idearum in loco praefato.</p>
            
            <p xml:id="l71-peqsqa">prima est quod idea 
              <lb ed="#SV"/>est quid actuale. et ex hoc infertur quod esse quod forma 
              <lb ed="#SV"/>habet in materiam ante sui productionem non est eius idea, quia 
              <lb ed="#SV"/>de ratione ideae est quod sit quid actuale.</p>
            
                <p xml:id="l71-scqeri">secunda conditio quod i<lb ed="#SV"/>dea 
                  sit quid intellectuale, et sic ratio causalitatis in agen<lb ed="#SV"/>tibus 
                  naturalibus non est idea, quia non est ratio intellectualis.</p>
            
            <p xml:id="l71-tcifse"><cb ed="#SV" n="286vb"/>tertia conditio idea debet esse quid factivum ideati, et 
              <lb ed="#SV"/>per hoc excluditur quod creatura in esse suo non est sua 
              <lb ed="#SV"/>idea cuius oppositum dicunt <name ref="#Ockham">Okam</name> et <name ref="#Durandus">Durandus</name>. patet, 
              <lb ed="#SV"/>quia creatura non est factiva sui esse.</p>
            
            <p xml:id="l71-qcieia">quarta conditio: idea 
              <lb ed="#SV"/>debet esse quid incommunicabile, et per hoc excluditur esse 
              <lb ed="#SV"/>quod creatura habet in intellectu nostro, ita quod Res habent 
              <lb ed="#SV"/>species in intellectu creato, ut patet in Io <title>de anima</title>. 
              <lb ed="#SV"/>ubi dicitur quod similitudo lapidis est in anima.</p>
            
            <p xml:id="l71-qciapi">quinta conditio 
              <lb ed="#SV"/>idea debet esse quid primum principale et per hoc excluditur 
              <lb ed="#SV"/>quod esse quod habet creatura in intelligentiis et mobilibus 
              <lb ed="#SV"/>orbium, quia secundum auctorem <title>de causis</title> et <name ref="#Boethius">Boecium</name>, intelli<lb ed="#SV"/>gentiae 
              sunt plene formis factivis, quia quidquid 
              <lb ed="#SV"/>agunt, agunt per intellectum.</p> 
              
                <p xml:id="l71-uvsvip">Unde verba sunt <name ref="#Augustine">Augu<lb ed="#SV"/>stini</name> 
                  in propria forma ipse namque sunt principalis respectu 
                  <lb ed="#SV"/>idealium quo ad ultimam conditionem et quaedam formae 
                  <lb ed="#SV"/>quoad primam. rationes Rerum quantum ad secundam conditio<lb ed="#SV"/>nem 
                  <unclear>stabiles[?]</unclear> et immutabiles quo ad quartam conditionem 
                  <lb ed="#SV"/>quia ipsae formatae non sunt, et quia ipse neque oriuntur 
                  <lb ed="#SV"/>nec intereant secundum eas tamen formas dicitur quidquid 
                  <lb ed="#SV"/>oritur vel intelligere potest.</p>
            
            <p xml:id="l71-eeiqei">Et ex istis considerationibus 
              <lb ed="#SV"/>apparet quod idea non sit aliquid ad extra. sed ydea est Res fa<lb ed="#SV"/>ctiva 
              in deo, nam ipse deus est ars omnipotens ad 
              <lb ed="#SV"/>effectus positionem et aliquando per similitudinem artes 
              <lb ed="#SV"/>humanae vocantur ideae ut domus materialis fit a 
              <lb ed="#SV"/>domo, quae est intellectu.</p> 
              </div>  
              
            <div>
                <head xml:id="l71-Hooeoed">Opinio Okam et Durandi</head>
            
              <p xml:id="l71-unedri">unde notandum est tamen quod <name ref="#Ockham">okam</name> 
                <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Durandus">durandus</name> ponunt ideam esse creaturam factibilem et 
                <lb ed="#SV"/>sunt moti propter auctoritatem <name ref="#Augustine">augustini</name> et doctorum 
                <lb ed="#SV"/>dicencium quod alia ratione factus est homo, alia equus, et sic est 
                <lb ed="#SV"/>diversa ratio Rerum factibilium et non in mente divina. 
                <lb ed="#SV"/>igitur propositum, quia divina essentia concipiens Res factibiles 
                <lb ed="#SV"/>illas Res concipit secundum propriam rationem quidditativam 
                <lb ed="#SV"/>suae speciei. et secundum illam quidditatem Res est ad extra producibilis 
                <lb ed="#SV"/>a deo, igitur subicitur deo secundum propriam quidditatem, et secundum 
                <lb ed="#SV"/>illam, illa Res est factibilis, et sic est pluralitas ydearum, 
                <lb ed="#SV"/>et aliud est obiectum reliquum divina mente, scilicet idea secundum 
                <lb ed="#SV"/>quem modum fiendi homo est factibilis. et alia 
                <lb ed="#SV"/>ratio secundum quam debet fieri equus, quia sic quaelibet Res factibilis 
                <lb ed="#SV"/>est Relata ad divinam mentem diversis rationibus idealibus.</p>
            
              <p xml:id="l71-svqnsc">Sed videtur quod isti non intelligunt <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, immo 
              <lb ed="#SV"/>vadunt Recte contra ipsum, quia illi ponunt ideas 
              <lb ed="#SV"/>esse mentem divinam, quia sine illis, nemo potest esse 
                <lb ed="#SV"/>sapiens. etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ipsis videtur ponere beati<lb ed="#SV"/>tudinem, 
              ergo ideae non sunt creaturae.</p>
            
              <p xml:id="l71-siipfc">secundo ista ima<lb ed="#SV"/>ginatio 
                videtur ponere quod divina essentia dependeat 
                <lb ed="#SV"/>ab obiecto, et sic erit quaedam posterioritas ipsius ad 
                <lb ed="#SV"/>obiecta factibilia quod non videtur verum, quia per prius deus est 
                <lb ed="#SV"/>ratio factiva rei quam Res sit in se factibilis vel 
                <lb ed="#SV"/>Repraesentabilis. nam divina ars est prior factibilibus 
                <cb ed="#SV" n="287ra"/><lb ed="#SV"/>creatis.</p>
            
            <p xml:id="l71-tnoigc">tertio non oportet fingere talem opinionem ad salvandum 
              <lb ed="#SV"/>auctoritates, quia <unclear>saepissime[?]</unclear> doctorum capiunt ideas in 
              <lb ed="#SV"/>genere causalitas.</p>
            
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l71-Hodrodr">Opinio De Rippa</head>
              
              <p xml:id="l71-aeoipd">Alia est opinio <name ref="#Ripa">de Rippa</name>, qui 
                <lb ed="#SV"/>dicit quod sicut sunt diversae creaturae, ita sunt diversae 
                <lb ed="#SV"/>rationes causales in deo distinctae formaliter, nam ipse 
                <lb ed="#SV"/>imaginatur totam latitudinem rationum factivarum et 
                <lb ed="#SV"/>istae duae latitudines sunt secundum ipsum penitus distinctae.</p>
            </div>
            <div>
            <head xml:id="l71-Hosiosi">Opinio Scoti</head>
            
              <p xml:id="l71-upesds"><lb ed="#SV"/>Ultima opinio est <name ref="#Scotus">Scoti</name>. unde ipse imaginatur quod in divina 
                <lb ed="#SV"/>essentia sint duo signa.</p> 
              
              <p xml:id="l71-ipsaau">in primo signo divina essentia 
                <lb ed="#SV"/>praesentatur divino intellectui, ut species intelligibilis 
                <lb ed="#SV"/>sui ipsius tamquam obiecti primarii Repraesentativa et illa est 
                <lb ed="#SV"/>primum obiectum intellectus, et essentia divina seu ipsius intellectus 
                <lb ed="#SV"/>per prius producit mediante tali specie verbum sibi adaequatum 
                <lb ed="#SV"/>et consequenter producitur amor ab utroque.</p> 
              
              <p xml:id="l71-diidip">Deinde ille 
                <lb ed="#SV"/>imaginatur quod intellectus ille habet producere ad extra creaturas, 
                <lb ed="#SV"/>et tunc secondaria divina essentia, ut secunda species obicitur 
                <lb ed="#SV"/>sibi respectu secondarii obiecti, scilicet respectu creaturarum. et in isto signo 
                <lb ed="#SV"/>imaginatur <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod deus producit unum verbum 
                <lb ed="#SV"/>expressivum creaturam et <unclear>divinitatum[?]</unclear> identicum sibi. et illud 
                <lb ed="#SV"/>secundum verbum <name ref="#Scotus">Scotus</name> vocat ideas et est esse creaturarum 
                <lb ed="#SV"/>intellectuale productum a deo ab aeterno, quia creaturae 
                <lb ed="#SV"/>producibiles sunt in intellectu divino, iam productae.</p>
              
              <p xml:id="l71-ipeidf">ista 
                <lb ed="#SV"/>positio est valde mirabilis, licet profunda, tamen iste 
                <lb ed="#SV"/>modus non videtur necessarius ad salvandum pluralitatem 
                <lb ed="#SV"/>idearum, quia bene salvarentur ideae ex immensitate 
                <lb ed="#SV"/>divinae fecunditatis.</p> 
                
              <p xml:id="l71-eicies">et ideo contra positione <name ref="#Scotus">Scoti</name> 
                <lb ed="#SV"/>arguitur, quia trinitas sufficit ad cuiuslibet effe<lb ed="#SV"/>ctus 
                productionem, ergo non oportet producere verbum 
                <lb ed="#SV"/>medium. antecedens apparet, quia causalitas divina intrinseca esset sufficiens.</p>
              
              <p xml:id="l71-sqseca">secundo, quia si sic, sequeretur quod esset paternitas 
                <lb ed="#SV"/>in divinis. patet quia illud verbum divinitatum esset productum 
                <lb ed="#SV"/>a deo, ergo distinguitur a producente nam si pater produ<lb ed="#SV"/>cat 
                ipsum distinguitur a patre, ut apparet per <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, 
                <lb ed="#SV"/>quia idem non potest a se ipso produci, et tamen illud verbum 
                <lb ed="#SV"/>non est filius nec spiritus sanctus. et tunc sequitur quod erit 
                <lb ed="#SV"/>paternitas in divinis quod est falsum et contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</p>
              
              <p xml:id="l71-tqsfaa">tertio 
                <lb ed="#SV"/>quia si sic, sequeretur quod infinitas Rerum distinctarum ab aeterno 
                <lb ed="#SV"/>produceretur. patet qui quaelibet idea est Res ab alia distincta, 
                <lb ed="#SV"/>et infinitae sunt Res producibiles distinctae inter se. igitur 
                <lb ed="#SV"/>infinitae Res erunt ab aeterno productae quarum quaelibet 
                <lb ed="#SV"/>est deus, quia nulla creatura fuit ab aeterno.</p>
              
              <p xml:id="l71-qpisid">quarto po<lb ed="#SV"/>nere 
                in deo plures productiones quam generationem vel spirationem 
                <lb ed="#SV"/>est contra fidem, quia fides non admittit aliam productionem 
                <lb ed="#SV"/>ad intra aeternam quam illae duae.</p>
              
              <p xml:id="l71-qipisp">quinto ista positio non 
                <lb ed="#SV"/>salvat <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, quia in illis ideis ponit latitudinem 
                <lb ed="#SV"/>et secundum <name ref="#Scotus">Scotum</name> nulla esset latitudo, ut dictum est 
                <lb ed="#SV"/>in sua positione.</p> 
                
              <p xml:id="l71-epctme">et per consequens apparet ex dictis quod in deo 
                <lb ed="#SV"/>nulla est distinctio, nisi personalis tantum modo etc.</p>
            </div>
            </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
