<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 85, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01-dev-master">
          <title>Lectio 85, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-05">January 05, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-05">January 05, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio85">
        <head xml:id="l85-Hldcldc" subtype="title">Lectio 85, de Caritate</head>
      <div>
        <head xml:id="l85-Hpsafir">Prima Solutio ad argumentum quod potest fieri transitus de contradictio in contradictioni sine mutatione facta in re</head>
        
        <p xml:id="l85-cmdpas"><lb ed="#SV"/>Circa materiam de divina acceptatione Restat 
          <lb ed="#SV"/>solvere unum argumentum quo tangetur quod potest 
          <lb ed="#SV"/>fieri transitus de contradictorio in contradictioni sine 
          <lb ed="#SV"/>mutatione facta in Re. et antequam Respondetur ad formam 
          <lb ed="#SV"/>argumenti, praemittuntur aliquae suppositiones.</p> 
        
        <div>
          
          <head xml:id="l85-Hsupnes">Suppositiones</head>
          <div>
            <head xml:id="l85-Hpsopso">Prima suppositio</head>
            
      <p xml:id="l85-peqssm">prima est quod 
        <lb ed="#SV"/>sicut ex immensitate divinae perfectionis consurgit quod aliquid 
        <lb ed="#SV"/>omnimode et adaequate se habens potest  in eius oppositos, sic 
        <lb ed="#SV"/>concedendum quod deus incipit noviter <name ref="#Sortes">Sortem</name> acceptare cum 
        <lb ed="#SV"/>ante non erat acceptus et post ea desinit eum acce<lb ed="#SV"/>ptare 
        sine sui mutatione.</p> 
      
      <p xml:id="l85-pparpi">prima pars apparet, quia idem inquantum 
        <lb ed="#SV"/>idem non posset facere, nisi idem. nec unquam ab eodem produ<lb ed="#SV"/>cerentur 
        diversi effectas quod est falsum. et ideo ex eo quod idem 
        <lb ed="#SV"/>eodem modo se habens et adaequate hoc consurgit ratione perfe<lb ed="#SV"/>ctionis 
        immensae.</p>
      
      <p xml:id="l85-spaidp">secunda pars apparet, quia ratione immensitatis 
        <lb ed="#SV"/>divinae est quod deus noviter acceptet <name ref="Sortes">Sortem</name>, et ante non 
        <lb ed="#SV"/>acceptavit. et post desinet ipsum acceptare. et 
        <lb ed="#SV"/>ideo conformiter, dicitur, quod deus secundum eandem rationem causalem 
        <lb ed="#SV"/>adaequate producit diversos effectus. et hoc consurgit 
        <lb ed="#SV"/>ex immensitate divinae perfectionis.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l85-Hssosso">Secunda suppositio</head>
            
      <p xml:id="l85-spqaad">secunda propositio quamvis 
        <lb ed="#SV"/>possit acceptare aliquem se solo creatura non concurrente 
        <lb ed="#SV"/>quantum ad eius acceptationem. non tamen potest deacceptare, nisi 
        <lb ed="#SV"/>creatura agat ad deacceptationem.</p> 
      
      <p xml:id="l85-ppagbi">prima pars apparet, quia 
        <lb ed="#SV"/>ex liberalitate immensa contingit quod deus absque motivo 
        <lb ed="#SV"/>intrinseco potest gratiae beneficium impendere.</p>
      
      <p xml:id="l85-spapsd">secunda pars apparet, quia 
        <lb ed="#SV"/>ei non pertinet aliquem deacceptare nisi praeexigentibus 
        <lb ed="#SV"/>suis demeritis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l85-Htsotso">Tertia suppositio</head>
      <p xml:id="l85-tpetdp">tertia propositio est ista, sicut acceptatio potest 
        <lb ed="#SV"/>esse meritis aliorum exigentibus stante lege, ita 
        <lb ed="#SV"/>deacceptatio potest esse demeritis aliorum exigentibus 
        <lb ed="#SV"/>cum aliqua licet, tamen dispositione passi.</p>
      
      <p xml:id="l85-ppanhe">prima pars apparet, quia 
        <cb ed="#SV" n="302va"/><lb ed="#SV"/>ad hoc deserviunt preces ecclesiae et devotorum. alias 
        <lb ed="#SV"/>non haberent effectum</p>
      
      <p xml:id="l85-spatpa">secunda pars apparet, quia ex peccato 
        <lb ed="#SV"/>alicuius ipse potest indignificari, et nedum ipse, 
        <lb ed="#SV"/>sed aliquis alius ab eo. illud apparet primo in penalibus, 
        <lb ed="#SV"/>quia filius non portat penam patris, igitur imaginabile 
        <lb ed="#SV"/>est quod per peccatum primi parentis totum genus humanum 
        <lb ed="#SV"/>sit indignificatum et infectum ac ab originali iu<lb ed="#SV"/>stitia 
        privatum et per suam Iniquitatem laesum quantum ad 
        <lb ed="#SV"/>vires superiores et inferiores. et haec est dispositio 
        <lb ed="#SV"/>sufficiens ad deacceptationem totius praescientis <name ref="#Adam">Adae</name>.</p> 
      
      <p xml:id="l85-eeiesd">
        <lb ed="#SV"/>Et ex ista imaginatione potest poni probabiliter 
        <lb ed="#SV"/>quod peccatum originale ponendum est consistere principaliter 
        <lb ed="#SV"/>in divina deacceptatione, quae non potest esse dispositio praece<lb ed="#SV"/>dens, 
        immo praecedit dispositio sufficiens, scilicet, privatio 
        <lb ed="#SV"/>iustitiae orignalis et naturalium laesio et virium in<lb ed="#SV"/>feriorum 
        et superiorum debilitatio.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hrafafr">Responsio ad formam rationis</head>
          
          <p xml:id="l85-rraeim">Restat Respon<lb ed="#SV"/>dere 
            ad formam rationis qua dicitur quod impossibile est creaturam 
            <lb ed="#SV"/>acceptare absque doni infusione, quia fieret transitus 
            <lb ed="#SV"/>de contradictorio in contradictionem sine mutatione facta in re, 
            <lb ed="#SV"/>quod est contra articulum. patet nam sit ita quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> non 
            <lb ed="#SV"/>sit acceptus et postea acceptetur, nulla est ibi 
            <lb ed="#SV"/>mutatio.</p> 
        
        <p xml:id="l85-pninsn">primo, non in deo, quia est immutabilis, ut nomen 
          <lb ed="#SV"/>est, nec in <name ref="#Sortes">Sorte</name>, quia in eo non ponitur donum creatum, 
          <lb ed="#SV"/>et tamen ibi est transitus de contradictorio in contradictionem, igitur 
          <lb ed="#SV"/>hic dicitur quod ista propositio, scilicet, quod non potest fieri transitus de 
          <lb ed="#SV"/>contradictorio in contradictionem varie glosatur a doctoribus, 
          <lb ed="#SV"/>tamen dantur instantiae contra eam, quia prima facie apparet 
          <lb ed="#SV"/>quod illa propositio non sit necessaria.</p> 
          
          <p xml:id="l85-pisaev">prima instantia sit 
            <lb ed="#SV"/>de ista propositione deus incipit producere mundum et po<lb ed="#SV"/>natur 
            quod ipse successive incipiat producere eum, tunc 
            <lb ed="#SV"/>ista est vera mundus incipit esse exponendo eam per Remo<lb ed="#SV"/>tione 
            de praesenti. et tamen nulla est mutatio facta, quia 
            <lb ed="#SV"/>supponitur quod nihil sic praeter deum. etiam ita est quod 
            <lb ed="#SV"/>deus incipit producere mundum. vel hoc dicitur ut 
            <lb ed="#SV"/>veritas magis appareat de Iudicio quo deus iu<lb ed="#SV"/>dicat, 
            tunc quod mundus incipit esse. nam hoc iu<lb ed="#SV"/>dicium 
            fuit verum et ante non erat verum. et tamen 
            <lb ed="#SV"/>nihil ibi mutatum fuit, quia supponitur quod nulla 
            <lb ed="#SV"/>res erat praeter deum. sed quod illa propositio mundus in<lb ed="#SV"/>cipit 
            esse debeat exponi per Remotionem 
            <lb ed="#SV"/>de praesenti apparet, quia li 'incipit' sit exponitur et 
            <lb ed="#SV"/>maxime in hiis quae successive producuntur. nam ista 
            <lb ed="#SV"/>est vera deus incipit esse, et tamen sua contradictoria 
            <lb ed="#SV"/>ab aeterna erat vera.</p> 
          
          <p xml:id="l85-sfacma">sed forte aliquis diceret quod illa 
            <lb ed="#SV"/>propositio est de incipit. et ideo si sit vera, tunc incipit 
            <lb ed="#SV"/>esse mutatio. Sed hoc non valet, quia posset etiam 
            <lb ed="#SV"/>capi propositio de praesenti, scilicet, 'deus producit mundum' 
            <lb ed="#SV"/>et argumentum idem Reddit et consimili modo argueretur.</p> 
          
          <p xml:id="l85-aippap"><lb ed="#SV"/>Alia instantia ponitur, et pro eius declaratione 
            <lb ed="#SV"/>praeponuntur aliquae propositiones.</p> 
        </div>
           <div>
        <head xml:id="l85-Hsuppes">Suppositiones</head>
        <div>
          <head xml:id="l85-prsprs">Prima suppositio</head>
        <p xml:id="l85-pehahs">prima est haec consequentia , 
          <cb ed="#SV" n="302vb"/><lb ed="#SV"/>valet et est bona <c>a</c> fuit ante hoc instans, igitur necesse 
          <lb ed="#SV"/>est <c>a</c> fuisse. posito quod <c>a</c> sit terminus absolutus, patet illa 
          <lb ed="#SV"/>consequentia per articulum. patet quia illud quod praeteritum necessario est 
          <lb ed="#SV"/>praeteritum.</p> 
          
          <p xml:id="l85-iieahs">Item ista est doctrina <name ref="#Aristotle">philosophi</name> in Xmo <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>, 
            <lb ed="#SV"/>quia allegat philosophum antiquum <sic>agaton</sic> conformiter 
            <lb ed="#SV"/>ad hanc scientiam.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hsassas">Secunda suppositio</head>
          
      <p xml:id="l85-ssbqnf">secunda suppositio bene sequitur <c>a</c> non 
        <lb ed="#SV"/>fuit ante hoc instans, igitur necesse est <c>a</c> non fuisse 
        <lb ed="#SV"/>ante hoc instans. ista consequentia sequitur ex prima ra<lb ed="#SV"/>dice, 
        quia viso quod prima consequentia est bona. nam eo ipso quod 
        <lb ed="#SV"/>effectus ponitur in esse, tunc ille effectus trahit rationem 
        <lb ed="#SV"/>praeteritionis. Ita dicitur quod eo ipso eius ponitur non fui<lb ed="#SV"/>sse 
        trahit rationem non praeteritionis eo quod non fuit.</p>
      
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Htastas">Tertia suppositio</head>
        <p xml:id="l85-tsarpp">tertia suppositio ante mundi creationem fuit imaginaria 
          <lb ed="#SV"/>duratio <unclear>significabilis[?]</unclear>. patet quia sint extra situm, in quo mun<lb ed="#SV"/>dus 
          est, est alius imaginarius in quo posset alius 
          <lb ed="#SV"/>produci. ita ante mundi creationem erat duratio 
          <lb ed="#SV"/>imaginalis in qua mundus potuit a deo produci 
          <lb ed="#SV"/>et hoc fidei consonat. nam significabilia sunt instantia 
          <lb ed="#SV"/>et duratio in qua mundus et res potuerunt 
          <lb ed="#SV"/>produci.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hqasqas">Quarta suppositio</head>
          
          <p xml:id="l85-qsiqei">quarta suppositio illud instans non potest magis vel 
        <lb ed="#SV"/>minus ab alio signato <sic>ab alio signato</sic> appropinquari 
        <lb ed="#SV"/>vel distare sive in tempore vero vel imaginario, patet 
            <lb ed="#SV"/>quia aliter una hora posset in infinitum extendi vel mi<lb ed="#SV"/>nui 
            quod est impossibile.</p>
        </div>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l85-Hrafraf">Responsio ad formam rationis</head>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hpriima">Prima</head>
      <p xml:id="l85-isifii">Istis suppositis, infertur primo 
        <lb ed="#SV"/>signando aliquod instans quod praecessit instans 
        <lb ed="#SV"/>creationis mundi. nam in illo haec fuit vera 'deus 
        <lb ed="#SV"/>potest producere mundum ante instans, scilicet, creationis mundi, 
        <lb ed="#SV"/>immo per totum tempus ante'. et tamen in <c>b</c> instanti, illa 
        <lb ed="#SV"/>incipit esse falsa, et tamen ibi est transitus de contradictorio 
        <lb ed="#SV"/>in contradictorium sine mutatione facta in re. Ita quod 
        <lb ed="#SV"/>nulla erit ibi mutatio realis in inceptione 
        <lb ed="#SV"/>mundi, quia nulla erit creatura et non est 
        <lb ed="#SV"/>dicendum quod fuerit mutatio in deum, igitur instantia est 
        <lb ed="#SV"/>vera contra propositione istam. et per consequens illa non est necessaria. 
        <lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur quod in quolibet instanti ante mundi 
        <lb ed="#SV"/>creatione propositio significans 'deum posse facere mundum', et 
        <lb ed="#SV"/>ante huiusmodi instans incipit esse falsa in illo.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l85-Hsecnda">Secunda</head>
            <p xml:id="l85-ssqena"><lb ed="#SV"/>secundo sequitur quod ad verificandum duo contradictoria, scilicet, invicem 
              <lb ed="#SV"/>contradicentia non Requiritur realis successio, quia ante mun<lb ed="#SV"/>di 
              creationem fuit successio mutationis non realis, 
              <lb ed="#SV"/>sed imaginariae, quia nulla erat realis positiva du<lb ed="#SV"/>ratio 
              cum nihil erat, nisi aeternitas.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Htertia">Tertia</head>
        <p xml:id="l85-tsqrae">tertio sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod productio divinarum personarum ad intra non habet 
          <lb ed="#SV"/>maiorem dependentiam ad primum principium quam productio 
          <lb ed="#SV"/>dei quantum ad res ad extra.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hquarta">Quarta</head>
        <p xml:id="l85-qsqedi">quarto sequitur quod non oportet 
          <lb ed="#SV"/>ponere quod deus ab aeterno acceptaverit creaturam ex 
          <lb ed="#SV"/>dei immutabilitate.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hquinta">Quinta</head>
        <p xml:id="l85-qsqpsm">quinto sequitur quod si per impossibile 
          <lb ed="#SV"/>esset aliqua creatura immutabilis non videtur repugnantia, quod ipsa noviter acceptetur. patet quia 
          <lb ed="#SV"/>noviter acceptare nec in acceptante, nec 
          <cb ed="#SV" n="303ra"/><lb ed="#SV"/>in acceptato dicit per se mutationem.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hsexxta">Sexta</head>
        <p xml:id="l85-ssquaa">sexto sequitur quod propter 
          <lb ed="#SV"/>novam acceptationem creaturae vel iustificationem, non oportet 
          <lb ed="#SV"/>fingere respectus distinctos a rebus absolutis. patet quia 
          <lb ed="#SV"/>haec Resolvitur in aliam causam non in Rebus mutabiliter 
          <lb ed="#SV"/>factis. tota ratio faciendi est positas faciendi, ut ait 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">Augustinus</name>.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l85-Hsepima">Septima</head>
          <p xml:id="l85-ipvsec">septimo sequitur quod infirmitas rationis po<lb ed="#SV"/>nentium 
            respectus distinctos. nam isti habent unam ratio<lb ed="#SV"/>nem 
            quam vocant <name ref="#Achilles">Achillem</name>. nam isti, qui tenent hanc 
            <lb ed="#SV"/>opinionem, ut <name ref="#Scotus">Scotus</name> ponunt unum principium, scilicet, quod quando propositio 
            <lb ed="#SV"/>affirmativa de praesenti verificatur pro Rebus. tunc datis Rebus quae 
            <lb ed="#SV"/>non sufficiunt ad eius verificationem  oportet ponere 
            <lb ed="#SV"/>aliud distinctum. Ista propositio videtur habere evidentiam, 
            nam sit deus et <name ref="#Sortes">Sortes</name> et haec propositio affirmativa '<name ref="#Sortes">Sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>est acceptus deo', ad verificationem huius non sufficiunt 
            <lb ed="#SV"/>deus et <name ref="#Sortes">Sortes</name>, igitur per suppositionem oportet ponere aliam rem 
            <lb ed="#SV"/>distinctam, et per consequens oportet ponere habitudinem relativam 
            <lb ed="#SV"/>nisi ponatur qualitas positiva respectu cuius <name ref="#Sortes">Sortes</name> se habeat 
            <lb ed="#SV"/>quod sit deo carus. Et si ponatur caritas creata 
            <lb ed="#SV"/>eadem difficultas Reddit de unione caritatis ad 
            <lb ed="#SV"/>animam <name ref="#Sortes">Sortis</name>, quia caritas et anima non sufficiunt. 
            <lb ed="#SV"/>Nam si sic, tunc caritas quae esset Romae faceret <name ref="#Sortes">Sor<lb ed="#SV"/>tem</name> 
            hic gratum, nisi ponatur aliud distinctum a <name ref="#Sortes">Sorte</name> 
            <lb ed="#SV"/>et caritate.</p> 
          
          <p xml:id="l85-sahpad">similiter ad hoc quod sol conservet Radium 
            <lb ed="#SV"/>non sufficiunt ipse et Radius. igitur oportet ponere aliam 
            <lb ed="#SV"/>rem, quae erit habitudo relativa solis ad Radium, 
            <lb ed="#SV"/>et ita respectu causae et effectus ponitur aliud distinctum 
            <lb ed="#SV"/>a causa et effectu et in quolibet genere causae, 
            <lb ed="#SV"/>et sic praeter Res absolutas ponuntur respectus distincti 
            <lb ed="#SV"/>a Rebus absolutis seu ab extremis. nam posita 
            <lb ed="#SV"/>extrema non sufficiunt ad compositionem sed oporteret ponere 
            <lb ed="#SV"/>aliud distinctivum.</p>
          </div>
      </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l85-Htsltsl">Tertia solutio</head>
            
        <p xml:id="l85-arqprh">Alia Radix quia praedicamenta 
          <lb ed="#SV"/>nedum sunt conceptus, immo habent correspondentiam realem. 
          <lb ed="#SV"/>Ita quod Res ad extra sunt praedicamenta, sed ista Radix 
          <lb ed="#SV"/>est valde modica, quia non videtur quin praedicamenta sint 
          <lb ed="#SV"/>conceptus. Unde notandum est quod duo sunt vel varii modi 
          <lb ed="#SV"/>ponentis respectus huiusmodi.</p> 
            
            <p xml:id="l85-uadaas">unde aliqui dicunt quod respectus 
          <lb ed="#SV"/>relativi Realiter componunt aliquid distinctum a suo fundamento, 
          <lb ed="#SV"/>ut albedo et similitudo constituunt aliud unum quod est 
          <lb ed="#SV"/>terminus relationis unius ad aliud simile.</p> 
            
            <p xml:id="l85-apqnec">Alii ponunt 
          <lb ed="#SV"/>quod huiusmodi relatus nihil componit, sed est habitudo media 
          <lb ed="#SV"/>relativa distincta ab extremis vel inter extrema. 
          <lb ed="#SV"/>Prima via non potest stare, quia proprie loquendo ad 
              <lb ed="#SV"/>relationem nullam est mutatio, igitur nec est compositio.</p>
        
            <p xml:id="l85-segmbi">secundo ex generatione albedinis Ratione aliquid generaretur 
              <lb ed="#SV"/>parisius, ut sic <name ref="#Sortes">Sortes</name> <unclear>albus[?]</unclear> parisius et fiat <name ref="#Plato">Plato</name> <unclear>albus[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>Romae noviter, tunc <name ref="Plato">Plato</name> ageret et componeret rem 
          <lb ed="#SV"/>Relativam parisius quod videtur absurdum. nihilominus tamen secundum 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Durandus">Durandum</name> potest poni habitudo media eorum, quae 
          <lb ed="#SV"/>sic ad invicem Referuntur, sicut causae ad effectum. 
          <cb ed="#SV" n="303rb"/><lb ed="#SV"/>Unde ad verificandum istam propositionem forma inhaeret materiae non 
          <lb ed="#SV"/>sufficiunt forma et materia, sed Requiritur habitudo media, scilicet, 
          <lb ed="#SV"/>inhaesio.</p>
        
            <p xml:id="l85-neqdnc">notandum est quod distinguendi sunt gradus entis, quia 
          <lb ed="#SV"/>ens primariae et principaliter significat substantiam. secundo per modum 
          <lb ed="#SV"/>analogiae significat accidentia Realia. tertio per modum inferiorum 
          <lb ed="#SV"/>gradus analogiae li 'ens' nedum significat substantias et 
          <lb ed="#SV"/>accidentia, sed significat modos Rerum et possunt large loquendo 
          <lb ed="#SV"/>de Rebus et per modum analogiae dici Res. et ad illum 
          <lb ed="#SV"/>tertium gradum Reducit <name ref="#Durandus">durandus</name> modos Rerum et possunt 
          <lb ed="#SV"/>vocari res distinctae Rebus absolutis, tamen dicitur quod ex habitudine 
          <lb ed="#SV"/>causae ad effectum, non est necesse ponere huiusmodi relatio<lb ed="#SV"/>nem 
          distinctam ab eis. et ideo ad principium eorum quando dicunt 
          <lb ed="#SV"/>quod ad verificandum propositionem non debet pro Rebus verificari, si 
          <lb ed="#SV"/>illae Res non sufficiunt, oportet ponere aliud distinctum. hic 
          <lb ed="#SV"/>dicitur quod illud principium suum debet exponi propter li 'sufficiunt' 
          <lb ed="#SV"/>quod habet duplicem sensum, quia si ipsi intelligant sic quod illae 
          <lb ed="#SV"/>Res sufficiunt, et quod nulla alia Res Requiratur. conceditur, 
          <lb ed="#SV"/>sed illae Res non sufficiunt qualitercumque se habentes, quia ipsis 
          <lb ed="#SV"/>positis non verificatur propositio. sed quantum ad positionem Rerum bene 
          <lb ed="#SV"/>dicitur quod nulla Res alia Requiritur, sed si intelligitur sufficiunt, 
          <lb ed="#SV"/>id est, quod illae Res sunt medium ad concludendum illam propositionem esse 
          <lb ed="#SV"/>veram conceditur. et cum arguitur igitur oportet ponere relationem distinctam. 
          <lb ed="#SV"/>nego consequentiam.</p>
          
            <p xml:id="l85-eiaara">Ex istis apparet quod sit transitus de contradi<lb ed="#SV"/>ctorio 
              in contradictorium sine mutatione facta in Re. et non 
              <lb ed="#SV"/>Requiritur aliqua positio Realis ad hoc quod creatura sit 
              <lb ed="#SV"/>deo grata. sed sufficit lapsus temporis veri vel imaginarii 
              <lb ed="#SV"/>nec per hoc concluduntur respectus distincti a rebus absolutis.</p>
          </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
