<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 23, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 23, de Notitia</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio23">
        <head subtype="title">Lectio 23, de Notitia</head>
      
      <div>
        <head xml:id="l23-Htgntgn">Tres genera notitiae</head>
        
        <p xml:id="l23-dfimoi">Dictum fuit in lectione praecedenti quod notitia non dicitur esse sui obiecti repraesentativa ratione similitudinis et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> fuit prima conclusio. Secunda conclusio fuit quod nec ratione convenientiae essentialis.<app><lem>essentialis</lem><rdg wit="#V" type="rep.">essentialis</rdg></app> Tertia conclusio fuit<app><lem>fuit</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod nec ratione conditionis specificae et suae naturae.<app><lem>et suae naturae</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Quarta fuit quod hoc provenit ex modo habitudinum causarum proximarum et motivitatis obiectivae ipsarum.</p>
      
        <p xml:id="l23-pcmseg">Pro cuius materiae ampliori declaratione quia loquendo<app><lem>loquendo</lem><rdg wit="#V">loquendum est</rdg></app> tam de notitia creata quam increata ideo triplex potest esse huiusmodi notitia quantum ad propositum spectat. Prima est notitia increata quae est ipse Deus. Secunda notitia est notitia intuitiva immediate creata ab ipso Deo. Tertia notitia est notitia creata immediate<app><lem>immediate</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ab obiectis istis <cb ed="#V" n="45va"/> materialibus et notitiae deductis ex ipsis quia reponuntur sub eodem genere.</p> 
      </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l23-dpndpn">De prima notitia</head>
      
        <p xml:id="l23-qedped">Quantum est de prima ex qua radicem habet suum obiectum repraesentare, responsio est facilis quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> est necessario notitia cuiuslibet et hoc ex sua immensitate, id est, quod haec est necessaria, Deus est <app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="add."><add>respectu</add></rdg></app> cuiuslibet obiecti notitia, licet respectu actus sit consequenter notitia<app><lem>licet respectu actus sit consequenter notitia</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sive complexa sive incomplexa et singulariter. Illud provenit ex duobus.</p> 
      
        <p xml:id="l23-pqncsi">Primo quia non stat quod Deus sit notitia intuitiva<app><lem>intuitiva</lem><rdg wit="#R">intellectiva</rdg></app> immensa et perfectissima quoniam cognoscat omne verum immo omne cognoscibile. Nam si non cognosceret omne verum vel quod posset esse aliquod cognoscibile quod non cognosceret, videretur<app><lem>videretur</lem><rdg wit="#V">videret</rdg></app> quod esset in potentia ad addiscendum. Primum enim sibi repugnat ratione suae immensitatis, secundum repugnat actui puro et universaliter perfecto. Secundo provenit ex virtuali et eminenti<app><lem>eminenti</lem><rdg wit="#R">imminenti</rdg></app> <unclear>omnium[?]</unclear> continentia. Nam Deus est mundus architectus et factor<app><lem>factor</lem><rdg wit="#R">perfector</rdg></app> omnium, ita quod nihil producitur quin sit ab ipso tamquam a fonte omnia continente virtualiter emanans.<app><lem>a fonte omnia . . virtualiter emanans</lem><rdg wit="#V">a fonte virtualiter omnia continente et evidenter</rdg></app> Ideo ex ista radice satis habetur quod qualiter <unclear>aeque[?]</unclear> sit vel posset fieri ad extra causaliter in eo relucet eminenter, quia ab ipso omnia emanant tamquam a fonte virtualiter omnia continente et eminenter.<app><lem>ideo ex . . . eminenter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Et quantum ad primum, dicebat <ref corresp="#l23-Qonesoe"><name ref="#Paul">Apostolus</name> <title ref="#eph">ad Ephesios</title></ref> <quote xml:id="l23-Qonesoe" ana="#heb4_13">"omnia nuda et aperta sunt oculis eius."</quote><note corresp="#l23-Qonesoe">Ad Hebraeos 4:13</note> Et quantum ad secundum scribitur<app><lem>scribitur</lem><rdg wit="#R">sequeretur</rdg></app> <ref corresp="#l23-Qoiiive"><title ref="#JohnGospel">Ioannis</title> primo</ref><note corresp="#l23-Qoiiive">Secundum Ioannem 1:4</note> <quote xml:id="l23-Qoiiive" ana="#io1_4">"omnia in ipso vita erat."</quote><app><lem>erat</lem><rdg wit="#V">erant</rdg></app> Ex istis enim duabus radicibus oritur quod Deus est omnium notitia necessaria<app><lem>necessaria</lem><rdg wit="#V">necessario</rdg></app>  sive complexa sive incomplexa.</p> 
      </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l23-Hdsndsn">De secunda notitia</head>
      
        <p xml:id="l23-dsvslv">De secunda <unclear>vero[?]</unclear> notitia, scilicet, immediate intuitiva ab ipso Deo creata bene consurgit quod sit obiecti repraesentativa. Advertendum est quod huiusmodi notitia sive complexa sive incomplexa<app><lem>de secunda . . . sive incomplexa</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> potest dici ad placitum significativam non inquantum<app><lem>inquantum</lem><rdg wit="#V">quantum</rdg></app> ad placitum humanum sed divinum, et hoc potest dupliciter intellegi.<app><lem>intelligi</lem><rdg wit="#R">esse</rdg></app> Uno modo quod Deus se habens omnino uniformiter adaequate obiective concurrendo sive effective producat notitias diversarum specierum, uniformi tamen cursu obiectivo vel causali sine utroque ipsorum. Et ista diversitas notitiarum reducitur ad bene placitum sic influentis simile est in productione effectum ad extra, quia tenent doctores et teneo et semper tenui quod Deus immense et modo immenso agit respectu productionis cuiuscumque parvi effectus, quia non est difficultas quod Deus agens ad extra sit immensus. Sed est difficultas utrum modo inmenso agat ad extra. Ideo dico quod quantum est ex parte sui semper omnino eodem modo se habet et eodem concursu inmenso <cb ed="#V" n="45vb"/> adaequate se habet ad producendum quemcumque effectum sive magnum sive parvum. Sed diversitas effectuum provenit ex liberate suae voluntatis, eodem tamen gradu causalitatis omnino semper concurrit ad producendum effectus quoscumque quia eo ipso quod vult effectum sic produci, ideo sic producitur, ita quod imaginandum est quod de  eodem gradu inmenso omnino adaequate concurrit ad producendum <unclear>maximum[?centrum?]</unclear> et minimum effectum. Ab eo tamen proveniunt<app><lem>proveniunt</lem><rdg wit="#V">eveniunt</rdg></app> diversae notitiae et specificae<app><lem>diversae notitiae et specificae</lem><rdg wit="#V">diversimode specificae</rdg></app> ad bene placitum suae liberae voluntatis.</p> 
      
        <p xml:id="l23-eiqetr">Et ideo quod sint<app><lem>sint</lem><rdg wit="#R">sicut</rdg></app> notitiae omnino specificae distinctae productae immediate ab ipso Deo, non provenit ex diversitate concursus obiectivi in Deo, sed ex libera eius voluntate sic ordinante. Et sic aliquomodo notitia immediate creata ab ipso Deo<app><lem>Deo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> potest dici ad placitum repraesentare suum obiectum inquantum, scilicet, producitur a Deo secundum bene placitum suum sic: vel sic repraesentans ad istum<app><lem>istum</lem><rdg wit="#R">illum</rdg></app> intellectum quod eadem notitia vel duae eiusdem speciei omnino similes essentialiter sic se habent in patria quod una earum potest aliquid repraesentare quod alia non potest, ita quod staret quod essent duae notitiae eiusdem speciei essentialiter, et tamen una plus significat quam alia.<app><lem>alia</lem><rdg wit="#R">secunda</rdg></app> Verbi gratia quod una repraesentat divinam essentiam et unum obiectum creatum, et quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> alia repraesentet<app><lem>repraesentet</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> divinam essentiam et duo obiecta creata vel tria et quattuor secundum quemcumque numerum voluntatis. Et iuxta istam imaginationem, salvaretur<app><lem>salvaretur</lem><rdg wit="#V">salvatur</rdg></app> quod cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> identitate specifica essentiali omnium visionum creatarum ipsius Dei, in patria staret<app><lem>staret</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> diversitas mansionum. Nam cum identitate specifica essentiali illarum<app><lem>illarum</lem><rdg wit="#R">eandem</rdg></app> notitiarum stat quod una plura repraesentet quam alia, et ideo secundum pluralitatem repraesentatorum essent mansiones superiores<app><lem>superiores</lem><rdg wit="#V">superiorum</rdg></app> et perfectiores. Ex ista positione sequitur quod staret quod anima Christi cognosceret omnia quae verbum, et tamen notitia illa animae Christi non<app><lem>non</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> differet specifice<app><lem>specifice</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> <unclear>[?]</unclear> ab alia<app><lem>alia</lem><rdg wit="#V">illa</rdg></app> notitia quae non esset tot<app><lem>tot</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> repraesentativa.</p> 
      </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l23-Hdtndtn">De tertia notitia</head>
      
        <p xml:id="l23-ateeie">Advertendum tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> est ulterius quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> circa notitiam intuitivam creatam ab obiectis sensibilibus et notitias causatas<app><lem>notitias causatas</lem><rdg wit="#R">notitiam creatam</rdg></app> ex illis, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> de illis<app><lem>illis</lem><rdg wit="#R">istis</rdg></app> est praesens difficultas. Ubi advertendum est quod notitia talis specialiter intuitiva obiective causata ab huiusmodi obiectis materialibus inter omnia magis consequitur motivitatem obiectorum in repraesentando, ita quod secundum rationem particularem <cb ed="#V" n="46ra"/> et individualem secundum quam obiectum immutat et<app><lem>immutat et</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> movet potentiam. Secundum hoc, notitia repraesentat obiectum. Gratia exempli, capiamus Sortem qui se obiciat potentiae Sortis individualiter<app><lem>individualiter</lem><rdg wit="#V">indivisibiliter</rdg></app> cum tali distantia et talibus circumstantiis  individualibus secundum quas res se obicit. Secundum hoc, notitia<app><lem>notitia</lem><rdg wit="#V">potentia</rdg></app> est repraesentativa sui obiecti et non secundum rationem specificam essentialem, quia, sicut <name ref="#Sortes">Sortes</name> individualiter et non secundum rationem causat obiective sui notitiam in potentia, sic notitia illa est ipsi <name ref="#Sortes">Sorti</name> singulariter praecise repraesentativa, et ita de notitia causata a Platone, quia singulariter et individualiter et non secundum rationem specificam causatur a <name ref="#Plato">Platone</name>, ideo praecise et singulariter repraesentat <name ref="#Plato">Platonem</name>. Sed illae duae notitiae licet sint eiusdem speciei, tamen non sequuntur rationem specificam, sed individualem et singularem, ergo etc.<app><lem>ipsi Sorti . . .singularem, ergo etc.</lem><rdg wit="#V">ipsius Sortis singulariter et indivisibiliter et non sed in rationem specificam, sed indivisibilem et singularem, ideo etc.</rdg></app> Ideo bene additur<app><lem>additur</lem><rdg wit="#R">redditur</rdg></app> ratio, quare, licet istae duae notitiae sint eiusdem speciei, et tamen una repraesentat unum obiectum et alia aliud quia obiecta causaverunt alias secundum individuales concursus obiectialis motionis obiecti et non secundum concursus specificos et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> essentiales ideo etc.</p> 
      
        <p xml:id="l23-eqpsde">Ex quo potest salvari quod odium Dei non est proprie et essentialiter malum, ubi advertendum est quod repraesentare Sortem non conpetit<app><lem>competit</lem><rdg wit="#V">convenit</rdg></app> conceptui Sortis ex natura sua propria et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> specifica, quia si sic, tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> competeret<app><lem>competeret</lem><rdg wit="#V">convenit</rdg></app> toti speciei quod est falsum et generaliter nulli notitiae tali competit<app><lem>competit</lem><rdg wit="#V">convenit</rdg></app> ex natura sua<app><lem>sua</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> propria et specifica repraesentare suum obiectum sicut dictum est.</p>
      
        <p xml:id="l23-decrso">Dico enim consequenter quod conceptus Platonis potest esse conceptus Sortis supposito, quod una res possit bis produci. Et hoc de potentia Dei absoluta ponatur ergo quod eadem res potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="#R" type="corr."><corr><add>potest</add><del>post</del></corr></rdg></app> a plurium agentium quolibet produci et quod idem conceptus realiter<app><lem>realiter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> productus a <name ref="#Plato">Platone</name> producatur a <name ref="#Sortes">Sorte</name> et ille entis conceptus <name ref="#Sortes">Sortis</name>,<app><lem>et ille entis conceptus Sortis</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ita quod <name ref="#Plato">Plato</name> esset conceptum <name ref="#Sortes">Sortis</name> et econtra <name ref="#Sortes">Sortes</name> conceptum <name ref="#Plato">Platonis</name>, tunc quilibet illorum conceptuum repraesentabit obiectum aequo, causatur obiective quia, secundum hoc,<app><lem>hoc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod illae duae notitiae causarentur adversis, secundum hoc, acquirerent sibi<app><lem>sibi</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> denominationem illam accidentalem ex qua habent<app><lem>habent</lem><rdg wit="#V">habet</rdg></app> repraesentare suum obiectum.</p> 
      
        <p xml:id="l23-enipee">Et nedum illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> est verum de primaria causatione immo et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> conservatione, ita quod si<app><lem>si</lem><rdg wit="#V">sit</rdg></app> causatus sit conceptus sic a <name ref="#Sortes">Sorte</name> in potentia cognitiva et obiciatur Sorti<app><lem>Sorti</lem><rdg wit="#R">Sortis</rdg></app> <name ref="#Plato">Platone</name> adveniente, <name ref="#Plato">Plato</name> poterit conservare<app><lem>conservare</lem><rdg wit="#V">servare</rdg></app>  illam notitiam causatam a <name ref="#Sortes">Sorte</name>, et incipiet tunc notitia illa causata a <name ref="#Sortes">Sorte</name> repraesentare <name ref="#Plato">Platonem</name> et esse notitia <name ref="#Plato">Platonis</name>. Illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> patet quia<app><lem>patet quia</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ex quo notitia illa causata a <name ref="#Sortes">Sorte</name> [46rb] non habet ex natura sua specifica repraesentare <name ref="#Sortes">Sortem</name>, sed solum ex quadam habitudine sibi extrinseca, scilicet<app><lem>scilicet</lem><rdg wit="#R">videlicet</rdg></app> ex habitudine causarum<app><lem>causarum</lem><rdg wit="#V">causalitatis</rdg></app> a quibus producitur. Si superveniant habitudines vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> circumstantiae sufficientes ad hoc quod repraesentet <name ref="#Plato">Platonem</name>, repraesentabit<app><lem>repraesentabit</lem><rdg wit="#R">repraesentans</rdg></app> <name ref="#Plato">Platonem</name>, quia causis sufficientibus positis eodem modo quo sufficiunt ponitur effectus etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l23-Hoapoap">Obiectio ad propositum</head>
      
        <p xml:id="l23-apeeem">Ad propositum enim veniendo sciendum est quod communiter solet fieri unum argumentum ad probandum quod odium Dei sit essentialiter malum id est<app><lem>id est</lem><rdg wit="#R">quia illud est</rdg></app> intrinsece et essentialiter malum cuius propria<app><lem/><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>intrinseca</del></rdg></app> et naturalis operatio est intrinsece et essentialiter mala. Sic est de odio Dei quia ratio essentialis ipsius est movere creaturam rationalem in oppositum sui finis ultimati.<app><lem>ultimati</lem><rdg wit="#R">ultimi</rdg></app><app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>verbi gratia</del></rdg></app> Ordo enim debitus rerum conservatur in hoc: quod res consequitur suum finem debitum. Verbi gratia, si gravia moveantur deorsum et quiescant ibidem et levia sursum et sic de aliis in hoc conservatur ordinatio et debitus ordo universi. Si vero econtra gravia moverentur sursum et levia deorsum etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> esset deordinatio universi, quia res non consequerentur suum finem debitum; hoc maxime respectu ultimi finis. Cum ergo odium Dei de natura sua habeat movere creaturam ratione in oppositum sui finis ultimati, sequitur quod res intrinsece et essentialiter mala.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l23-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
      
        <p xml:id="l23-refiqd">Responsio est facilis iuxta praedicta. Diceretur enim quod qualitas illa ex natura sua non<app><lem>non</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> est odium Dei<app><lem>Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> intrinsece et essentialiter, immo probabiliter posset dici quod qualitas non posset produci in potentia perceptiva et<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>ar</del></rdg></app> eam vitaliter immutare, et tamen non esset odium quia esse odium Dei est sibi mere extrinsecum, scilicet, ex causis concurrentibus ad eius productionem, scilicet, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> causatur a iudicio falso et apparentia falsa ipsius Dei ex quibus consurgit una illa proprietas isti<app><lem>isti</lem><rdg wit="#R">illi</rdg></app> qualitati quod sit odium Dei. Verum est quod ista materia non de directo tangit fidem, ideo solum collative et disputative dixi illa quae dixi.</p>
      </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l23-Hanqaom">Alia notitia quae elicitur ex notitia immediate causata ab obiecti materiali</head>
      
        <p xml:id="l23-auqaid">Advertendum ulterius<app><lem>ulterius</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod huiusmodi notitia de tertio genere, scilicet, quae causatur ab obiectis materialibus, quaedam est quae immediate causata<app><lem>notitia immediate causata</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ab obiecto sensibili et materiali et de illa dictum est quod immediate<app><lem>causata . . . dictum est quod immediate</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> <cb ed="#V" n="46va"/> sequitur<app><lem>sequitur</lem><rdg wit="#R" type="corr."><corr><del>consequitur</del><add>sequitur</add></corr></rdg></app> concursum<app><lem>concursum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> obiectialem et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> motionem obiecti etc.<app><lem>etc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Sed est alia notitia quae elicitur ex huiusmodi notitia immediate causata ab obiecto materiali de qua restat aliquid dicendum. Est ergo breviter imaginandum quod sicut notitia immediate causata obiective ab obiectis materialibus immediate<app><lem>immediate</lem><rdg wit="#R" type="rep.">immediate</rdg></app> sequitur obiectialem motivitatem secundum rationes et circumstantias individuales et non specificas a quibus producitur, ita est de notitia ex ea elicita vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> abstracta per intellectum quod ipsa insequitur in repraesentando causalitatem obiectialem causarum omnium proximarum concurrentium ad eius productionem.<app><lem>ad eius productionem</lem><rdg wit="#V" type="om."/><rdg wit="#R" type="corr."><corr><del>notitia</del><add place="aboveLine">productionem</add></corr></rdg></app> Ad eius productionem  concurrunt notitia intuitiva sensitiva et intellectiva cum intellectu. Sed ulterius differenter loquendum est de notitia abstractiva pro tanto quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> notitia abstractiva causata ab intellectu inter omnia quae concurrunt ad eius productionem, scilicet, loquendo de causis particularibus, intellectus est principalior causa, et penes hoc,<app><lem>hoc</lem><rdg wit="#R">ipsum</rdg></app> habet illa notitia maxime<app><lem>maxime</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> mensurari. Verbi gratia, ponamus quod sint duae potentiae cognitivae intelligibiles, quarum una sit in duplo perfectior alia, ut si angelus uniretur materiae, tunc notitia causata in angelo et notitia causata in potentia Sortis vel Platonis semper sequeretur<app><lem>sequeretur</lem><rdg wit="#R">sequitur</rdg></app> dispositionem motivitatis obiectivae causarum concurrentium ad eius productionem in repraesentando, ita quod quantum ad hoc nec potentia nec eius<app><lem>eius</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> concursus variant quoniam semper sequatur motivitatem obiectialem, sive sit in potentia magis perfecta sive minus perfecta quaecumque detur. Sed in causando eam ex notitiis intuitivis immediate causatis ab obiecto, imaginandum est quod ipsa potentia est principalis causa. Unde cum eisdem notitiis immediate causatis ab obiectis materialibus, potentia perfectior<app><lem>perfectior</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> potest elicere notitias perfectiores omnino<app><lem>omnino</lem><rdg wit="#V">omnibus</rdg></app> alterius speciei quam minus perfecta potentia<app><lem>potentia</lem><rdg wit="#V">notitia</rdg><rdg wit="#R" type="corr."><corr><add>notitia</add><del>potentia</del></corr></rdg></app> posset. Nam ex eisdem notitiis<app><lem>notitiis</lem><rdg wit="#V">potentiis</rdg></app> intuitivis etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> causat angelus notitiam abstractivam<app><lem>abstractivam</lem><rdg wit="#R">obiectivam</rdg></app> magis perfectam quam Sortes repraesentans, tamen idem, licet perfectius. Verbi gratia, habeat angelus duas notitias intuitivas immedate causatas ab obiectis materialibus; Sortes etiam omnino habeat duas similes. Tunc angelus ex illis notitiis intuitivis eliciat<app><lem>eliciat</lem><rdg wit="#R">eliciet</rdg></app> notitiam perfectiorem quam <name ref="#Sortes">Sortes</name>, quia ex quo angelus est perfectior<app><lem/><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>eam</del></rdg></app> quam <name ref="#Sortes">Sortes</name> et est principalis causa particulariter, sequitur quod producet perfectiorem <cb ed="#V" n="46vb"/> quam Sortes effectum. Et sic bene stabit quod erunt duo conceptus universales supponentes pro homine, quorum unus erit<app><lem>erit</lem><rdg wit="#R">sit</rdg></app>  perfectior alio in duplo.</p> 
      
        <p xml:id="l23-ieiice">Item, experimur<app><lem>experimur</lem><rdg wit="#R">experientia est</rdg></app> in abstractionibus mathematicis unus homo<app><lem>homo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> habet conceptus elicitos perfectiores quam alter de eodem. Ergo in notitiis abstractis secundum perfectiorem potentiarum possunt esse perfectiores notitiae, quia generaliter ad augmentum causae principalis particulariter sequitur augmentatio effectus, et sic ascendendo secundum perfectiones specierum intelligentiarum de homine posset haberi infiniti conceptus convertibiles quorum quilibet esset absolutus et semper unus esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> perfectior alio. Inter enim<app><lem>enim</lem><rdg wit="#R" type="corr."><corr><add>enim</add><del>intelligibiles</del></corr></rdg></app> potentias intellectuales Deus est suprema potentia intellectualis.<app><lem>intellectualis</lem><rdg wit="#R">intuitiva</rdg></app> Capiatur ergo Sortis debilis ingenii qui ex duobus conceptibus causatis<app><lem>causatis</lem><rdg wit="#V">creatis</rdg></app> immediate ab obiectis materialibus<app><lem>materialibus</lem><rdg wit="#V">immaterialibus</rdg></app> eliciat notitiam abstractivam.<app><lem>eliciat notitiam abstractivam</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Inter potentiam Sortis et potentiam Dei infinitae sunt creabiles, quarum una semper erit perfectior alia, ita quod inter illas duas potentias est infinita latitudo possibilis potentiarum intellectivarum. Ideo secundum perfectionem specierum intelligentiarum continue ascendendo continue ex eisdem notitiis immediate causatis ab obiectis sensibilibus perfectior species semper eliciet perfectiorem notitiam abstractivam, ex quo sequitur quod isti termino <mentioned>'animal'</mentioned> correspondent duo<app><lem>duo</lem><rdg wit="#V">duplex</rdg></app>  conceptus diversarum specierum univoce supponentes pro eodem adaequate. Et secundum diversitatem specierum requiruntur<app><lem>requiruntur</lem><rdg wit="#R">requerentur</rdg></app> pauciores conceptus intellectuum immediate causati ab materialibus ad eligendum conceptum abstractivum, nam potentia inferior indiget maiori adiutorio ex parte notitiarum. Ex quo sequitur quod possibile esset quod esset aliqua potentia intellectiva tantae perfectioris quod ex quolibet conceptu simplici creaturae statim posset elicere<app><lem>elicere</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> conceptum Dei sibi proprium. Ubi advertendum est quod sicut creaturae habent ordinem ad Deum, ita notitiae creaturarum habent ordinem<app><lem>ad Deum . . .habent ordinem</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ad notitiam Dei secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="#V">habet tamen</rdg></app> quandam causalitatem primam respectu notitiae Dei. Et quia potentia perfectior huiusmodi habitudinem potest percipere ex paucioribus notitiis quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="#V" type="rep.">quam</rdg></app> potentia inferior, ideo ex paucioribus notitiis intuitivis creaturarum nunc causatis immediate<app><lem>immediate</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ab obiectis materialibus poterit elicere notitiam propriam ipsius Dei potentia superior quam inferior. <cb ed="#V" n="47ra"/> Ergo videtur sequi ex isto<app><lem>isto</lem><rdg wit="#R">istis</rdg></app>  quod, data suprema intelligentia possibilis, illa posset immediate ex quolibet conceptu creaturae elicere notitiam propriam ipsius Dei. Ex quo secundum proportionem potentiarum secundum perfectionem<app><lem>secundum perfectionem</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sequitur<app><lem>sequitur</lem><rdg wit="#R">requiritur</rdg></app> proportio notitiarum intuitivarum immediate causatarum etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>
        
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l23-Htmnmna">Tres modi notitiae abstractivae</head>
      
        <p xml:id="l23-uaedie">Ubi advertendum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod notitia una abstractiva potest multipliciter abstrahi sive elici ex huiusmodi notitiis intuitivis immediate causatis ab obiectis materialibus. Uno modo una notitia potest elici ex alia adaequate supponens pro eodem sicut illa a qua elicitur. Verbi gratia, ex notitia intuitiva <name ref="#Sortes">Sortis</name> apperentis secundum omnes circumstantias intellectus potest abstrahere ex illis<app><lem>illis</lem><rdg wit="#V" type="add."><add>notitiis</add></rdg></app> notitiam<app><lem>notitiam</lem><rdg wit="#R">notitias</rdg></app> reponentis in genere substantiae, quia alias non essent aliquae notitiae individualis in genere substantiae, et tamen illae erunt convertibiles, quia praecise supponent pro eodem, scilicet, pro <name ref="#Sortes">Sorte</name>. Alia notitia est quaelibet non significans idem convertibiliter cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="#V">tamen</rdg></app> illa a qua abstrahitur, tamen supponit pro eodem licet etiam supponat pro aliis. Isto modo fiunt notitiae universales, nam ex notitia <name ref="#Sortes">Sortis</name> et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> <name ref="#Plato">Platonis</name> et <name ref="#Cicero">Ciceronis</name>, etc. elicitur notitia hominis quae supponit pro <name ref="#Sortes">Sorte</name>, <name ref="#Plato">Platone</name>, et <name ref="#Cicero">Cicerone</name>, etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> non adaequate sive convertibiliter; immo etiam pro aliis quia pro omnibus hominibus supponit. Tertio modo elicitur notitia abstractiva supponens pro aliis et nullo modo pro eisdem pro quibus supponit notitia ex qua elicitur. Et iste tertius modus est difficilior et isto modo elicitur notitia ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Dei, nam ex notitia creaturarum elicitur notitia ipsius Dei<app><lem>nam . . . ipsius Dei</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> vigore tamen intellectus abstrahentis. Et tamen notitia creaturarum non supponit pro Deo<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>tamen ista non requiritur</del></rdg></app> nec e converso notitia Dei supponit pro creaturis. Verum est quod aliquando eliciendo notitiam Dei ex notitiis creaturarum concurrit aliqua notitia communis supponens pro Deo. Ista tamen non requiritur quoniam casus sit possibilis quod notitia ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Dei eliciatur ex notitiis creaturarum sine hoc quod ibidem concurrat aliqua<app><lem>aliqua</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> notitia supponens pro Deo; ideo etc.<app><lem>ideo etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>  
      
        <p xml:id="l23-scssle">Sed circa secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="#R">istum</rdg></app> modum posset esse dubium utrum sit<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>sit materia communiter</del></rdg></app> essentialis ordo notitiarum <cb ed="#V" n="47vb"/> universalium et determinatarum inter se. Ubi advertendum quod ista materia communiter solet tractari in Vico Straminis in primo <title ref="#Physics">Physicorum</title><note>Aristot., Phys., I, c. 5 (189a5-8)</note> et tertio <title ref="deAnima">De Anima</title>.<note>Aristot., De anima, III, c. 4 (429a16-18)</note> Ideo remitto eam ad determinationem Magistrorum meorum Vici Straminis. Tamen de hoc dico unum verbum quod probabiliter potest dici quod notitia <name ref="#Sortes">Sortis</name> individualis et determinata non praesupponit essentialiter aliquam notitiam universalem nec notitiam singularem vagam, ita quod in <name ref="#Sortes">Sorte</name> potest causari notitia determinata Sortis et singulariter sine huiusmodi notitiis universalibus et singularibus vagis, nam <name ref="#Sortes">Sortes</name> potest se obicere potentiae cognitivae indeterminata<app><lem>indeterminata</lem><rdg wit="#R">in debitu</rdg></app> distantia ad causandum in sensu speciem determinate et singulariter repraesentantem <name ref="#Sortes">Sortem</name>.<app><lem>Sortem</lem><rdg wit="#R">Sortis</rdg></app> Ergo non videtur quin immediate potentia mediante illa specie possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> causare notitiam determinatam et singularem <name ref="#Sortes">Sortis</name>, quia ex quo agens est sufficiens et sufficienter applicatum passo videtur quod debeat produci effectus. Cum hoc tamen stat quod facilius est rem cognoscere confusus quam minus confuse sive quam in particulari et determinate. Unde diversae potentiae cognitivae de eadem re possunt habere diversas<app><lem>diversas</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> notitias supponentes praecise pro illa re, quarum una perfectior erit quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> alia ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="#R">sicut</rdg></app> caecutiens non ita clare<app><lem>clare</lem><rdg wit="#R">perfecte</rdg></app> videt rem sicut alter bene dispositus vel non caecutiens. De ordine autem universalium, dato primo universali, scilicet ens, descendendo per minus universalia, utrum sit processus in infinitum, et de modo<app><lem>autem universalium . . . de modo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> causandi ipsorum universalium, et quae sunt, et quot sunt forte de hoc aliqua dicam cras in sequenti lectione etc.<app><lem>in sequenti lectione etc.</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app></p> 
      </div>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>
