<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 83, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 83, de Caritate</title>
          <date when="2012-12-29">December 29, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-29">December 29, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio83">
  
        <head xml:id="l83-Hldcldc" subtype="title">Lectio 83, de Caritate</head>      
  
        <div>   
    
  <head xml:id="l83-Hpqsidm">Ad secundum corollarium: quod stat aliquem in caritate existentem esse perplexum inter duo mala</head>
      
        <p xml:id="l83-umcidm"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">U</hi>t materia caritatis magis aperiatur et 
          <lb ed="#SV"/>amplietur, probatur quod stat aliquem in caritate 
          <lb ed="#SV"/>existentem esse perplexum inter duo 
          <lb ed="#SV"/>mala.<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-ssqidm">Lectio 82,</ref></note></p> 
        
          <p xml:id="l83-epdmdc">et primo de <name ref="#Jews">Iudaeis</name> simplicibus in cari<lb ed="#SV"/>tate 
            non existentibus tempore praedicationis christi, nam 
            <lb ed="#SV"/>tunc praelati eorum praedicabant eis quod christum inter<lb ed="#SV"/>ficerent 
            tamquam adversarium legis et prophetarum, 
            <lb ed="#SV"/>et illi simplices habebant credere superioribus 
            <lb ed="#SV"/>et maxime simplices et non litterati seu non 
            <lb ed="#SV"/>instructi eminenter in sua lege, et illud videtur 
            <lb ed="#SV"/>esse omnium Iuri consonum quod simplices, et non in<lb ed="#SV"/>structi 
            credant doctoribus suis et praelatis, 
            <lb ed="#SV"/>quia etiam ipsi praelati ipsi Iuri subiciuntur et 
            <lb ed="#SV"/>maxime duobus consideratis.</p>
      
      <p xml:id="l83-pmidcl">Primum maledicto 
        <lb ed="#SV"/>in omnis, quia non servaverunt omnia verba legis 
        <lb ed="#SV"/>huius scilicet veteris testamenti ut habetur in <title ref="#Deuteronomy">De<lb ed="#SV"/>uteronomio</title>, 
        igitur ex textu <name ref="#Jews">Iudaei</name> poterant contra 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Christ">christum</name> arguere eo quod delebat cerimonias legis.</p>
      
          <p xml:id="l83-ariavi"><lb ed="#SV"/>Alia Regula in eodem libro si surrexerit in te 
            <lb ed="#SV"/>propheta et praedictaverit contra legem vel minuere 
            <lb ed="#SV"/>eam voluerit vel ei addere aliquid voluerit inter<lb ed="#SV"/>ficiatur.</p> 
          
        <p xml:id="l83-ivqhns">Igitur videtur quod <name ref="#Jews">Iudaei</name> rationabiliter debebant 
          <lb ed="#SV"/>suis praelatis adhaere, sed quod debebant etiam 
          <lb ed="#SV"/>adhaerere et credere christo. patet ex fide nostra, quia 
          <lb ed="#SV"/>ad ipsius legem omnis adhaerere obligabantur 
          <lb ed="#SV"/>et tenebantur. et per consequens possibile existentem 
          <lb ed="#SV"/>in caritate inter duo mala esse perplexum 
          <lb ed="#SV"/>et quod nullo modo potest evitare quin pectet. 
          <lb ed="#SV"/>Sed forte diceretur quod operatio miraculorum 
          <lb ed="#SV"/>sufficienter solvebat vinculum perplexitatis, 
          <cb ed="#SV" n="300rb"/><lb ed="#SV"/>sed hoc non sufficit.</p>
        
          <p xml:id="l83-qiasfm">Quia ita <sic>antichristus</sic> nostrae legis sub<lb ed="#SV"/>versor 
            in attestationem nequitiae suae faciet miracula.</p>
      
      <p xml:id="l83-smpdhr">Secundo <name ref="#MagiOfPharaoh">magi pharaonis</name> faciebant miracula, ut 
        <lb ed="#SV"/>de conversione virgae in serpentem et de conversione 
        <lb ed="#SV"/>fluviorum in sanguinem, et de <unclear>humdana[?]</unclear> <unclear>ranarum[?]</unclear></p>
          
          <p xml:id="l83-tiihap"><lb ed="#SV"/>Tertio idolatriae in attestatione sacrilegi cultus habent 
            <lb ed="#SV"/>miracula et de hoc fecit valerius titulum. et 
            <lb ed="#SV"/>etiam historiae sunt ad hoc, igitur ex parte miraculorum 
            <lb ed="#SV"/>non sufficienter determinantur <name ref="#Jews">Iudaei</name> ad credendum 
            <lb ed="#SV"/>christi legem, et sic habebant adhuc perplexitatem.</p>

          <p xml:id="l83-saqsia"><lb ed="#SV"/>Secundo arguitur quia videtur quod ignorantia invincibilis 
            <lb ed="#SV"/>excuset totaliter a peccato, igitur ipsa est caritati compo<lb ed="#SV"/>ssibilis 
            specialiter in agibilibus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Ad 10 or 11[??]</head>
          <p xml:id="l83-dacier">Deinde arguitur 
            <lb ed="#SV"/>contra aliud, scilicet, quod stat quod caritas nullo modo sit intensibilis vel Remissibilis, quae omnis forma 
            <lb ed="#SV"/>absoluta, quae denominat suum subiectum absolute.</p>
            
            <p xml:id="l83-ehdier">et hoc 
              <lb ed="#SV"/>dicitur contra denominationem relativa, quae est intensibilis et re<lb ed="#SV"/>missibilis 
              realiter intrinsece, sed ita est de caritate, 
              <lb ed="#SV"/>quia ipsa denominat aliquod subiectum in aliquo gradu 
              <lb ed="#SV"/>carum. et Iterum potest illud idem denominare esse ma<lb ed="#SV"/>gis 
              carum, igitur ipsa est intensibilis et Remissibilis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Ad octavum corollarium: quod caritas non repugnat essentialiter culpae</head>
          <p xml:id="l83-pacscc"><lb ed="#SV"/>Post arguitur contra illud quod dictum est quod caritas 
            <lb ed="#SV"/>non Repugnat essentialiter culpae,<note>See above, <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-osqnev">Lectio 82, </ref></note> quia caritas est 
            <lb ed="#SV"/>intrinsece Rectitudo, igitur Repugnat omni obliquitati 
            <lb ed="#SV"/>morali, quia non stat quod sit caritas in aliquo et 
            <lb ed="#SV"/>ibi sic moralis perversitas, quia sicut odium dei est 
            <lb ed="#SV"/>modus obliquus et avertit creaturam a suo fine debito, 
            <lb ed="#SV"/>ita caritas converti in creaturam adhoc quod ordinetur 
            <lb ed="#SV"/>ad suum finem debitum. ita caritas non stat cum culpa.</p>
      
          <p xml:id="l83-ciqaic"><lb ed="#SV"/>Contra illud quod dictum quod caritas praerequiritur 
            <lb ed="#SV"/>tanquam causa essentialiter praeordinata aliis virtutibus 
            <lb ed="#SV"/>contra sit ita quod aliquis existens in caritate faciat 
            <lb ed="#SV"/>opera meritoria circa materiam omnium virtutum ut circa tem<lb ed="#SV"/>perantiam 
            temperet passiones, et circa fortitudinem aggrediatur 
            <lb ed="#SV"/>fortia, et sic de aliis virtutibus, tunc ex huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>operibus generantur habitus, tunc postquam operatus est opera 
            <lb ed="#SV"/>virtuosa valde diu, ut puta 20 annis peccet 
            <lb ed="#SV"/>ille uno parvo peccato morali, et quia propter illud peccatum 
            <lb ed="#SV"/>illi habitus non corrumpuntur. alias talis esset, ita 
            <lb ed="#SV"/>inhabilis ad bene agendum, sicut puer noviter natus 
            <lb ed="#SV"/>quod est falsum, igitur talis habebit efficaciam ut exeat 
            <lb ed="#SV"/>in actus similes mediantibus habentibus ex bonis operibus generatis, 
            <lb ed="#SV"/>et sic operatio illarum virtutum non dependet ab influxu caritatis.</p>

        <p xml:id="l83-qaqchp">quarto arguitur, quia sustinendo quod qualitas Re<lb ed="#SV"/>maneat 
          <lb ed="#SV"/>cum culpa in esse qualitatis, et non in esse 
          <lb ed="#SV"/>caritatis, habebitur propositum.</p>
          
          <p xml:id="l83-nupeia">nam ut probatum est habitus 
            <lb ed="#SV"/>generati per actus caritativos sufficiunt ex se in actus 
            <lb ed="#SV"/>similes, igitur illa qualitas sufficiet ad generandum actus ca<lb ed="#SV"/>ritativos. 
            patet consequentia, quia qualitas est nobilior et 
            <lb ed="#SV"/>magis activa et habet passum sibi applicatum debite 
            <lb ed="#SV"/>dispositum, ut supponitur, igitur exiet in actum.</p>
      
          <p xml:id="l83-cqessf">Con<lb ed="#SV"/>firmatur, 
            quia existens in culpa potest exire in actum fidei, 
            <lb ed="#SV"/>ergo operatio fidei non dependet essentialiter ab influ<cb ed="#SV" n="300va"/><lb ed="#SV"/>xu 
            caritatis et  
            <lb ed="#SV"/>fides exit bene in actum credendi absque influxu 
            <lb ed="#SV"/>caritatis. et si sic, pari ratione, potest haec caritas, quae 
            <lb ed="#SV"/>aeque est donum supernaturale, sicut fides.</p> 
      </div>
      
        <div>
        
          <head xml:id="l83-Hrarara">Responsio ad rationes <name ref="#Aureoli">Aureoli</name></head>
      
      <p xml:id="l83-araara">Aliae rationes 
        <lb ed="#SV"/>adducuntur secundum difficultatis particulares. Sed Respondendum est 
        <lb ed="#SV"/>ad rationes <name ref="#Aureoli">Aureoli</name>.</p> 
       
        <p xml:id="l83-epvdad">et primo videnda est opinio 
          <lb ed="#SV"/>seu imaginatio sua quae stat in hoc. unde ipse 
          <lb ed="#SV"/>imaginatur quod caritas est causa necessario denominans 
          <lb ed="#SV"/>suum subiectum carum, et tam necessario est caritas quam 
          <lb ed="#SV"/>albedo est essentialiter albedo et necessario suum subiectum 
          <lb ed="#SV"/>denominans albedinem. nam sicut albedo est intrinsece albedo 
          <lb ed="#SV"/>nec stat aliquod esse albedinem, quin sit albedo 
          <lb ed="#SV"/>et sicut non est possibile quod inhaereat subiecto gradu su<lb ed="#SV"/>fficiente 
          <unclear>quin[?]</unclear> denominet suum subiectum albedinem, ita de ca<lb ed="#SV"/>ritate 
          impossibile est eam inhaerere alicui subiecto quin 
          <lb ed="#SV"/>denominet ipsum carum. nec possibile est esse carum 
          <lb ed="#SV"/>quin sit caritas et ultra hoc iste doctor ad<lb ed="#SV"/>dit 
          quod est difficilius quod non solum qualitas subiectum 
          <lb ed="#SV"/>suum denominat carum, scilicet caritas, sed denominat 
          <lb ed="#SV"/>deum diligentem tale subiectum huiusmodi forma, 
          <lb ed="#SV"/>ita quod caritas non solum denominat subiectum carum, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, quod diligatur a deo, sed etiam denominat tale 
          <lb ed="#SV"/>subiectum deum diligere habitualiter. et ideo non stat 
          <lb ed="#SV"/>subiectum denominari sic, nisi per talem formam, sicut non stat 
          <lb ed="#SV"/>subiectum esse <unclear>album[?]</unclear>, nisi mediante albedine. nam iste doctor 
          <lb ed="#SV"/>dicit quod dilectio quam habet deus ad creaturam est 
          <lb ed="#SV"/>quodammodo posterior ad caritatem, quia per prius se obicit 
          <lb ed="#SV"/>creatura ut informata caritate quam, ut dilecta 
          <lb ed="#SV"/>a deo.</p>
        
          <div>
          <head xml:id="l83-Hrapsca">Responsio ad probationem secundae conclusionis Aureoli</head>
        
        <p xml:id="l83-ciicva">Contra istam imaginationem arguitur, primo 
          <lb ed="#SV"/>contra illud quod ultimo dicebatur de ratione prioritatis 
          <lb ed="#SV"/>quia dicit quod caritas habet rationem prioritatis 
          <lb ed="#SV"/>respectu divinae acceptationis,<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-scpicv">Lectio 82,</ref></note>.</p> 
          
          <p xml:id="l83-cepcva">contra ex philosophia et theologia 
            <lb ed="#SV"/>solida habitudo dei est Res viceversa, quia res sunt 
            <lb ed="#SV"/>causae nostrae scientiae, et scientia dei est causa Rerum, nam 
            <lb ed="#SV"/>secus est de Rebus respectu nostri et respectu dei. et sicut dicitur 
            <lb ed="#SV"/>de scientia, ita diceretur de aliis actibus, ut volitio 
            <lb ed="#SV"/>dei et complacentia sunt causa Rerum et bonitatis 
            <lb ed="#SV"/>earum et non econverso. igitur ratio prioritatis semper est in deo respectu creatarum sive 
            <lb ed="#SV"/>respectu scibilium quantum ad scientiam sive respectu volitibilium quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad volitionem. igitur ille doctor videtur male dicere 
            <lb ed="#SV"/>ponendo quod virtus creata sit causa divinae volitionis 
            <lb ed="#SV"/>et illud est contra philosophiam et theologiam, sed potius econtra 
            <lb ed="#SV"/>deus est causa Rerum, immo scientia dei est causa scibilium 
            <lb ed="#SV"/>et volitio dei est causa volibilium. et per consequens 
            <lb ed="#SV"/>videtur male dicere quod creata virtus sit causa 
            <lb ed="#SV"/>divinae complacentiae vel acceptationis.</p> 
          
          <p xml:id="l83-eeioid">et ex 
            <lb ed="#SV"/>isto, sequitur contra dicta, quia ex quo divina acce<lb ed="#SV"/>ptatio 
            vel complacentia videtur posterior, sequitur 
            <cb ed="#SV" n="300vb"/><lb ed="#SV"/>quod creaturam deus potest acceptare absque causa quacumque extrinseca 
            <lb ed="#SV"/>et praecise diligere creaturam propter ipsius dei bonitatem et 
            <lb ed="#SV"/>non propter obiectum. et ideo obiectum diligibile sortitur rationem 
            <lb ed="#SV"/>diligibilis non ex se, sed ex deo, quia non habet bonitatem 
            <lb ed="#SV"/>origitur in se.</p> 
          
          <p xml:id="l83-ucbada">unde circa <name ref="#John">beatus Iohannes</name> in canonica sua 
            <lb ed="#SV"/>ait quod <quote>prior dilexit nos</quote>. et per consequens secunda conclusio illius 
            <lb ed="#SV"/>doctoris est falsa, scilicet, quod caritas creata non procedit 
            <lb ed="#SV"/>a divina acceptatione.</p> 
          
            <p xml:id="l83-eldaoh">et legitur de <name ref="Jacob">Iacob</name> et <name ref="#Esau">Esau</name>, ante<lb ed="#SV"/>quam 
              <name ref="#Esau">Esau</name> aliquid mali egisset, et <name ref="#Jacob">Iacob</name> aliquid boni 
              <lb ed="#SV"/>fecisset quod <name ref="#Jacob">Iacob</name> dilexit <name ref="#Esau">Esau</name>, ante odio habuit.</p>
          
            <p xml:id="l83-eiidnd"><lb ed="#SV"/>et in <title ref="#Isaiah">ysa</title>, legitur quod iustitiae nostrae sunt in conspectu dei 
              <lb ed="#SV"/>sunt tamquam pannus menstruate. ubi apparet quod in illis non 
              <lb ed="#SV"/>est ratio sufficientiae quare deus nos diligat.</p> 
          
            <p xml:id="l83-eiedps">et in e<lb ed="#SV"/>vangelio, 
              quia si fecerimus quidquid poterimus secundum inuti<lb ed="#SV"/>les 
              sumus, et <name ref="#Paul">apostolus</name> ait, non ex operibus iustitiae, 
              <lb ed="#SV"/>quae fecimus nos, sed secundum suam materiam salvos nos fecit. 
              <lb ed="#SV"/>et sic apparet quod creatura non diligitur propter se.</p>
          
          <p xml:id="l83-iaarin">Item alibi 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Paul">apostolus</name> non sunt condignae passiones huiusmodi temporis ad fu<lb ed="#SV"/>turam 
            gloriam, quae Revelabitur in nobis.</p>
        
        <p xml:id="l83-ipgqem">Item pura 
          <lb ed="#SV"/>gratuitate et bonitate sua ordinavit nobis vitam 
          <lb ed="#SV"/>beatam, igitur propter suam bonitatem ordinavit nobis 
          <lb ed="#SV"/>media ad eam consequendam, igitur ordinavit caritatem, 
          <lb ed="#SV"/>quae est medium.</p>
        
            <p xml:id="l83-iqiiag">Item quaeretur in quo genere esset depen<lb ed="#SV"/>dentia 
              dilectionis dei a caritate creatura, et hoc 
              <lb ed="#SV"/>non posset salvari in aliquo genere.</p>
        
        <p xml:id="l83-ivevbs">Item videtur esse 
          <lb ed="#SV"/>contra divina libertatem, et quod non possit libere communicare 
          <lb ed="#SV"/>caritatem non videtur bene sonare.</p>
      
        <p xml:id="l83-iurapo">Item una Radix 
          <lb ed="#SV"/>retorqueretur in eam, arguit enim quod deus non potest 
          <lb ed="#SV"/>odire aliquem, nisi in eo positiva sic qualitas mala, 
          <lb ed="#SV"/>igitur nec stat deum aliquem diligere <unclear>quoniam[?]</unclear> sit in eo po<lb ed="#SV"/>sitiva 
          qualitas bona. nam stat quod aliquis sine 
          <lb ed="#SV"/>positiva qualitate odiatur, ut post peccatum et cessante 
          <lb ed="#SV"/>omni actu potest odiri.</p>
        
        <p xml:id="l83-iaidcp">Item augmentando infirmitatem suam 
          <lb ed="#SV"/>in peccato originali non ponitur aliquid positivum secundum <name ref="#Anselm">anselmum</name> 
          <lb ed="#SV"/>loquentem de conceptu parvulorum.</p>
        
        <p xml:id="l83-iasarb">Item aliter se habet deus 
          <lb ed="#SV"/>respectu malorum et aliter respectu bonorum.</p> 
          
          <p xml:id="l83-pqniri">pro quo notandum est 
            <lb ed="#SV"/>quod similitudo non est bona de odio ad dilectionem, quia dato 
            <lb ed="#SV"/>quod <hi>deus<desc>"eus" washed out</desc></hi> non posset odire creaturam nisi malitia 
            <lb ed="#SV"/>exigente non sequitur, quod ita sit de dilectione, scilicet, quod deus 
            <lb ed="#SV"/>non possit diligere creaturam, nisi suo merito exigente, 
            <lb ed="#SV"/>quia considerata immensitate divina non modica debet 
            <lb ed="#SV"/>negari consequentia, quia non est simile de odio et dilectione 
            <lb ed="#SV"/>dei respectu creaturarum. nam in nobis, ita est virtuosus 
            <lb ed="#SV"/>numquam odiret, nisi malefacientem, et tamen diligit quemcumque 
            <lb ed="#SV"/>alium indifferenter, etiam ad libertatem spectat dare 
            <lb ed="#SV"/>non benefacienti.</p> 
          
          <p xml:id="l83-idairi">ideo deus aliter se habet concurrendo 
            <lb ed="#SV"/>respectu malorum et aliter respectu bonorum, quia ipse specialiter 
            <lb ed="#SV"/>concurrit praemiando liberaliter se communicando, et respectu ma<lb ed="#SV"/>lorum 
            se habet non sit, sed non concurrit nisi quantum rigor 
            <lb ed="#SV"/>iustitiae Requirit informa.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l83-Hrappca">Responsio ad probationem primae conclusionis Aureoli</head>
        
        <p xml:id="l83-rardad">Respondetur ad rationes huius 
          <lb ed="#SV"/>doctoris quando dicitur actus aeternus non potest transire supra 
          <lb ed="#SV"/>rem mutabilem, nisi participet aliquid noviter quod habet ratio<lb ed="#SV"/>nem 
          obiecti, igitur aeterna dilectio non potest transire in <name ref="#Sortes">Sorte</name>, 
          <cb ed="#SV" n="301ra"/><lb ed="#SV"/>sic gratia exempli, nisi ipse participet aliquid noviter 
          <lb ed="#SV"/>de aeterna dilectione.<note>See above, <ref type="crossReference" target="lectio82.xml#l82-pcsdhc">Lectio 82, </ref></note></p>
        
        <p xml:id="l83-idtaae">Iste doctor tangit materiam 
          <lb ed="#SV"/>praescientiae et de causalitate dei ad extra tenet opinionem, 
          <lb ed="#SV"/>quae non est, ut videtur bene solida. unde dicit quod non 
          <lb ed="#SV"/>stat divinam voluntatem esse determinatam respectu effectus 
          <lb ed="#SV"/>producibilis <unclear>quoniam[?]</unclear> effectus producatur, ideo non agit 
          <lb ed="#SV"/>deus ad extra libere volendo. unde solutio argumenti 
          <lb ed="#SV"/>sui stat in hoc, quando dicit quod actus aeternus etc.</p> 
        
        <p xml:id="l83-hdapot">hic 
          <lb ed="#SV"/>doctores adducunt difficultates multas propter ob<lb ed="#SV"/>scuritatem 
          terminorum.</p>
          
          <p xml:id="l83-eidtso">et ideo distinguitur de compla<lb ed="#SV"/>centia 
            vel volitione quantum ad propositum. nam ipsa potest 
            <lb ed="#SV"/>capi pro praedestinatione. et tunc numquam noviter actus 
            <lb ed="#SV"/>aeternus posset transire supra aliquod obiectum, quia 
            <lb ed="#SV"/>quidquid praedestinatum est ab aeterno est praedestinatum, 
            <lb ed="#SV"/>licet possint non esse, vel causatur pro praedestinatione quae 
            <lb ed="#SV"/>est secundum praesentem iustitiam, et sic noviter potest transi<lb ed="#SV"/>re 
            supra obiectum.</p>
        
        <p xml:id="l83-pmieap">primo modo igitur negatur quod actus aeternus sine 
          <lb ed="#SV"/>complacentia possit ferri supra aliquid noviter, quia im<lb ed="#SV"/>plicat 
          contradictionem quod aliquid sit noviter praedestinatum, 
          <lb ed="#SV"/>nisi concedatur de christo per communicationem idiotatum. et hoc 
          <lb ed="#SV"/>non esset ad propositum.</p> 
        
        <p xml:id="l83-scdide">Sed cum dicitur quod actus aeternus, quando 
          <lb ed="#SV"/>causatur pro acceptatione secundum praesentem iustitiam, potest transi<lb ed="#SV"/>re 
          in aliquod subiectum noviter. contra arguitur nam 
          <lb ed="#SV"/>omnes actus ad intra est aeternus, igitur non noviter 
          <lb ed="#SV"/>fertur in aliquod obiectum, dicendum quod si intelligitur 
          <lb ed="#SV"/>quod deus ab aeterno praedestinavit aliquem esse in aliquo 
          <lb ed="#SV"/>instanti in quo erit. <unclear>quaeritur[?]</unclear> si intelligitur quod deus sic 
          <lb ed="#SV"/>se habet respectu creaturae quod voluit sic esse, sicut per istam 
          <lb ed="#SV"/>significatur <name ref="#Sortes">Sortes</name> est. negatur quia Deus noviter vult eam 
          <lb ed="#SV"/>esse, et sic usque ad tertium principium quod ibi debet esse, etc.</p>
          </div>
        </div>      
      </div>
      
          </body>
  </text>
</TEI>
