<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 6, de Fide</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 6, de Fide</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio6">
        <head subtype="title">Lectio 6, de Fide</head>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hrclclp"><supplied>Recapitulatio conclusionis lectionis praecedentis</supplied></head>
          
          <p xml:id="l6-seqqfs">Sciendum est quod pluries dictum est quod, tam actus fidei quam habitus<anchor xml:id="l6-Afiquha"/> est infallibilis<anchor xml:id="l6-Ahaesin"/> nec sibi<anchor xml:id="l6-Ainnes"/> potest sub esse falsum, ita quod non potest fides respectu alicuius esse assensus quin 'Deus sit' respectu<anchor xml:id="l6-Apofire"/> eiusdem assensus conformis, ita quod ibi est quaedam<anchor xml:id="l6-Aibesqu"/> subordinatio causalitatis talis. Verum est<anchor xml:id="l6-Atavees"/> quod contra illud<anchor xml:id="l6-Aqucoil"/> factae fuerunt rationes et<anchor xml:id="l6-Afuraet"/> ad aliquas responsum est. Sed quia sunt adhuc aliquae<anchor xml:id="l6-Asuadal"/> solutiones, eas repetam, et aliter solvam quam fuerunt solutae.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hnraslp"><supplied>Novae responsiones ad primam et secundam rationes instantiae secundae lectionis praecedentis</supplied></head>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hapapap">Ad primam</head>
            <p xml:id="l6-apdcef">Ad primam de spe quando<anchor xml:id="l6-Adespqu"/> dicitur quod spei potest subesse falsum, ergo et fidei. Responsum<anchor xml:id="l6-Aetfire"/> fuit negando antecedens. Aliter respondendum est negando consequentiam, et concedendo antecedens, ubi advertendum quod actus spei et<anchor xml:id="l6-Aacspet"/> etiam habitus est<anchor xml:id="l6-Aethaes"/> partim cognitivus et partim volitivus,<anchor xml:id="l6-Aetpavo"/> et hoc potest quilibet in se experiri, quia, si quis aliquid sperat<anchor xml:id="l6-Aqualsp"/> illud, desiderat et illud<anchor xml:id="l6-Adeetil"/> credit habere. Et ita de actu fidei et caritatis, dicendum est quod sunt partim cognitivi et partim volitivi. De caritate patet ex testimonio Scripturae, caritas est virtus<anchor xml:id="l6-Acaesvi"/> docens de omnibus, ita quod, licet homo existens in caritate non esset habituatus<anchor xml:id="l6-Anoesha"/> virtutibus moralibus, tamen<anchor xml:id="l6-Avimota"/> caritas suppleret vicem sapientiae, prudentiae et sic de aliis;<anchor xml:id="l6-Asideal"/> supposito igitur quod spes simul sit cognitio et volitio, et ita de caritate et fide.</p>
            
            <p xml:id="l6-dsqsbe">Dico secundo quod spes est magis volitio quam cognitio econverso<anchor xml:id="l6-Aqucoec"/> vero<anchor xml:id="l6-Acoecve"/> est de fide, quia fides est magis cognitio quam volitio. Ideo eius rectitudo consistit penes conformitatem veritatis ipsius iudicii divinii, ita quod eius obiectum est veritas. Sed quia<anchor xml:id="l6-Avesequ"/> spes et caritas<anchor xml:id="l6-Aspetca"/> magis sunt actus volitivi quam cognitivi habent bonum pro obiecto et eorum rectitudo non est penes conformitatem veritatis, sed bonitatis; ita quod in multis casibus reperitur de caritate quod est bene<anchor xml:id="l6-Aquesbe"/> respectu falsi, ut patet de filio, qui ex caritate diligeret patrem suum non mori, si moriretur,<anchor xml:id="l6-Amosimo"/> et sic<anchor xml:id="l6-Amoetsi"/> ex caritate assentiret<anchor xml:id="l6-Aexcaas"/> isti 'pater meus non moritur', et tamen illa esset falsa, et ceteris. Quia igitur praeceptum est nobis sperare, ideo actus <cb ed="#V" n="13ra"/> spei in praescito<anchor xml:id="l6-Aspinpr"/> est meritorius, licet sit falsus, ita quod spei bene<anchor xml:id="l6-Aquspbe"/> potest subesse falsum, nec per hoc derogatur spei, nec eius bonitati sive nobilitati,<anchor xml:id="l6-Abosino"/> quia obiectum eius non est verum, sed bonum etc.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hasasas">Ad secundam</head>
            <p xml:id="l6-asrpis">Ad secundam rationem de illo, qui esset in extremo mortis, cui apportaretur hostia non consecrata, ex fide crederet quod ibi esset corpus Christi. Ad istam rationem<anchor xml:id="l6-Aadisra"/> dicta fuerunt multa,<anchor xml:id="l6-Adifumu"/> quia si crederet quod ibi esset corpus Christi, non esset hoc ex fide. Aliter autem<anchor xml:id="l6-Afialau"/> respondendum est, ubi <cb ed="#R" n="7rb"/> advertendum est<anchor xml:id="l6-Aubades"/> quod bene staret quod ille<anchor xml:id="l6-Astquil"/> in casu praedicto<anchor xml:id="l6-Acaprbe"/> crederet se credere in particulari<anchor xml:id="l6-Acrinpa"/> ex fide quod ibi esset<anchor xml:id="l6-Aquibes"/> corpus Christi, et tamen ibi non esset corpus Christi.<anchor xml:id="l6-Aescoch"/> Et causa est quia iste experitur satis se habere credulitatem et non habet medium concludendi quod ista credulitas distinguatur a credulitate fidei, quia valde difficile est habere notitiam suorum actuum, et maxime illorum, qui sunt eiusdem obiecti; et<anchor xml:id="l6-Aeiobet"/> hoc in homine simplici maxime, immo et in<anchor xml:id="l6-Aimetin"/> prophetis istud contingebat quod, habitis revelationibus a Spiritu Sancto, formabant ex<anchor xml:id="l6-Asafoex"/> se aliquos actus, quos credebant esse a Spiritu Sancto sibi revelatos, qui tamen<anchor xml:id="l6-Arequta"/> realiter non erant revelationes sive prophetationes revelatae a Spiritu Sancto. Ita enim accidere potuit de <name ref="#Jonah">Iona Propheta</name>, qui prophetavit absolute subversionem Ninevae, quae tamen non fuit subversa, et<anchor xml:id="l6-Afusuet"/> quia assensus propheticus<anchor xml:id="l6-Aquaspr"/> a revelatione divina<anchor xml:id="l6-Aarediv"/> erat talis quod non poterat habere sive concludere differentiam inter habitum sive<anchor xml:id="l6-Ainhasi"/> assensum a seipso formatum et illum assensum propheticum a revelatione divina, et ille erat<anchor xml:id="l6-Aetiler"/> deceptus non a Deo, sed a se. Ideo non est mirum, si hoc contingere posset<anchor xml:id="l6-Ahocopo"/> in simplicibus.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hucepis"><supplied>Utrum credulitatis est periculosa in simplici</supplied></head>
          
          <p xml:id="l6-duqude">Dicebatur<anchor xml:id="l6-Ainsidi"/> ulterius quod huiusmodi credulitas non erat multum periculosa in simplici, quia ita aliquando contingit in Missa quod est aliquis defectus ex parte presbyteri, et tamen realiter creditur quod ibi sit vere corpus Christi sub speciebus panis. Et talis<anchor xml:id="l6-Apaetta"/> error non est multum periculosus sive<anchor xml:id="l6-Amupesi"/> culpabilis, ut dictum est.</p>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hvqeemp"><supplied>Videtur quod est multum periculosa</supplied></head>
            <p xml:id="l6-schspm">Sed contra hoc sunt aliquae rationes probantes quod immo quod talis credulitas est multum periculosa.<anchor xml:id="l6-Aesmupe"/> <cb ed="#V" n="13rb"/> Primo<anchor xml:id="l6-Amupepr"/> quia facit istum idolatrare, quia adorat creaturam exhibendo<anchor xml:id="l6-Aadcrex"/> sibi honores<anchor xml:id="l6-Aexsiho"/> Deo soli<anchor xml:id="l6-Ahodeso"/> debitos,<anchor xml:id="l6-Adesode"/> et extrinsece, scilicet, flectendo genua, et<anchor xml:id="l6-Aflgeet"/> intrinsece, credendo quod ibi sit realiter corpus Christi. Et si dicatur quod forte posset excusari propter ignorantiam, istud non valet, quia ita posset dici de vetula credente praelato suo sibi<anchor xml:id="l6-Aprsusi"/> aliquod falsum contra fidem praedicanti, et tamen dictum est quod in tali casu, credendo sibi,<anchor xml:id="l6-Acacrsi"/> peccat mortaliter.</p>
            
            <p xml:id="l6-istimd">Item, si talis credulitas non esset multum periculosa, sicut tu dicis,<anchor xml:id="l6-Asitudi"/> sequeretur<anchor xml:id="l6-Atudise"/> quod similiter licitum esset alicui de angelo malo apparente Deum credere quod esset Deus et exhibere sibi reverentiam<anchor xml:id="l6-Aexsire"/> Deo debitam,<anchor xml:id="l6-Aredede"/> modo hoc<anchor xml:id="l6-Ademoho"/> est falsum; immo illud esset magnum inconveniens, quia ibi esset idolatria. Verum est quod ista materia est satis practica et tangit etiam<anchor xml:id="l6-Aettaet"/> fidem et mores,<anchor xml:id="l6-Afietmo"/> ideo nolo loqui in hac materia, nisi probabiliter semper submittendo me<anchor xml:id="l6-Asesume"/> iudicio melius dicentium.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hraprap"><supplied>Responsio ad primam</supplied></head>
            <p xml:id="l6-qapeip"> <cb ed="#R" n="8ra"/> Quantum ad primum, sto pro nunc cum alias dictis, quod actus vel<anchor xml:id="l6-Aquacve"/> assensus ille<anchor xml:id="l6-Aveasil"/> quo quis credit 'Christum esse in hostia non consecrata' non est multum periculosus; ubi notandum est<anchor xml:id="l6-Aubnoes"/> quod cum isto assensu stat bene assensus fidei, qui est verus, qui est quodammodo condicionalis, sicut dictum est in praecedentibus.</p>
            
            <p xml:id="l6-araune">Ad rationes ad primam: quando dicitur quia per illum assensum inducitur ad idolatriam,<anchor xml:id="l6-Ainadid"/> dicitur hic<anchor xml:id="l6-Aiddihi"/> quod lata est differentia in ista materia inter adorare in altari hostiam non consecratam et adorare angelum malum apparentem Deum, non faciendo hic difficultatem de appellatione et causae sunt multae; prima, quia adorare<anchor xml:id="l6-Aprquad"/> in casu, secundo, est reputare Deum creaturam aequivalenter, quia Deus reputatur hic, scilicet, angelus malus apparens Deum, qui est creatura,<anchor xml:id="l6-Amoises"/> modo istud est blasphemia ipsi Deo. Item hoc est<anchor xml:id="l6-Aithoes"/> exhibere reverentiam Deo debitam huic angelo malo quod est iterum malum et nefandum Deo.<anchor xml:id="l6-Aetnede"/> Item nefas est Deo<anchor xml:id="l6-Aneesde"/> attribuere<anchor xml:id="l6-Aesdeat"/> alteri <cb ed="#V" n="13va"/> honorem Deo debitum, sicut fit in proposito.<anchor xml:id="l6-Afiinpr"/> Sed non est sic in primo casu (scilicet,<anchor xml:id="l6-Aprcasc"/> in casu nostro de adorante hostiam non consecratam),<anchor xml:id="l6-Ahonoco"/> quia licet ibi non sit corpus Christi, tamen realiter adoraret<anchor xml:id="l6-Ataread"/> corpus<anchor xml:id="l6-Areadco"/> quia illud quod ultimate intendit<anchor xml:id="l6-Aquulin"/> adorare est<anchor xml:id="l6-Ainades"/> ipse Deus. Ubi est notandum<anchor xml:id="l6-Aubesno"/> quod differentia loci non importat ignominiam,<anchor xml:id="l6-Anoimig"/> et si non est ibidem, non est dicere blasphemiam deo<anchor xml:id="l6-Aesdibl"/> adorare<anchor xml:id="l6-Abldead"/> ipsum ibi, sed dicere quod haec res, quae est corruptibilis est ipse Deus, est ipsum blasphemare; et per consequens reputare in hostia non consecrata quod Deus<anchor xml:id="l6-Acoqude"/> sit ibi praesens, non est aliquid blasphemi<anchor xml:id="l6-Aesalbl"/> sibi imputare, quia potest<anchor xml:id="l6-Aimqupo"/> ibidem realiter esse, immo de facto<anchor xml:id="l6-Aimdefa"/> esset, si presbyter fecisset debitum suum. Ideo non est ibi<anchor xml:id="l6-Aqupoib"/> idolatria, nec per hoc habet aliquem conceptum,<anchor xml:id="l6-Ahaalco"/> nisi conceptum Christi, et ad Christum ultimate terminat intentionem suam. Sed non est sic in secundo casu, quia in primo casu<anchor xml:id="l6-Ainprca"/> solum decipitur ratione loci, quia credit 'esse Christum'<anchor xml:id="l6-Acresch"/> ubi non est.</p>
            
            <p xml:id="l6-dsqpsi">Dico secundo quod, sicut tactum est in casu isto, potest habere actum fidei et consequenter<anchor xml:id="l6-Afietco"/> adorationem proportionalem causatam a fide, ita quod adorat Christum hic et hoc<anchor xml:id="l6-Ahietho"/> sub conditione, scilicet, si presbyter fecerit debitum suum. Ex quo sequitur quod illa credulitas, qua credit <mentioned>'Deum esse hic'</mentioned>, non generat de per se idolatriam.</p>
           
            <p xml:id="l6-tdqpcs">Tertio dicitur quod si idolatraret, hoc esset ex culpa sua, quia negligeret considerare si est<anchor xml:id="l6-Acosies"/> ibi corpus Christi, si categorice assentiret quod ibi esset corpus Christi, et hoc<anchor xml:id="l6-Achetho"/> non ex parte illius assensus, sed ex parte culpae suae.<anchor xml:id="l6-Apacusu"/></p>
            
            <p xml:id="l6-qdqcda">Quarto dicitur quod ex defectu aliunde potest provenire idolatria, et hoc non ex parte praedicti assensus, sed<anchor xml:id="l6-Aprasse"/> ex hoc: quod adoratur <cb ed="#R" n="8rb"/> species. Et hoc dupliciter, quia forte adorat indistincte, et<anchor xml:id="l6-Aadinet"/> forte credit quod totum quod videt sit corpus Christi, quia frequenter simplices non distinguunt &#8212; immo frequenter ita est de imaginibus<anchor xml:id="l6-Aesdeim"/> ad quas dirigunt suam intentionem et ultimate terminant ad illas imagines<anchor xml:id="l6-Aadilim"/> &#8212; et hoc provenit ex indiscretione<anchor xml:id="l6-Aprexin"/> adorantis.<anchor xml:id="l6-Aexinad"/> Secundo<anchor xml:id="l6-Ainadse"/> potest provenire idolatria credendo <cb ed="#V" n="13vb"/> quod illae species essent corpus Christi. Modo dato,<anchor xml:id="l6-Achmoda"/> quod ibi esset corpus Christi vel non, non esset credendum<anchor xml:id="l6-Anoescr"/> quod illae species essent corpus Christi, non nego tamen quin species debent<anchor xml:id="l6-Aquspde"/> adorari, non tamen adoratione qua corpus Christi adoratur, sed adoratione qua reliquiae et vasa sacra et imagines adorantur; immo est ibi<anchor xml:id="l6-Aimesib"/> maior habitudo et causa adorandi illas species quam sit in adoratione crucis,<anchor xml:id="l6-Ainadcr"/> quia ibi est corpus Christi. Ideo<anchor xml:id="l6-Acochid"/> inquantum illae species continent corpus Christi, debent adorari.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hdcfcfv">Difficultates circa fidem vetulae</head>
          <p xml:id="l6-cdvmpd">Consequenter, de<anchor xml:id="l6-Aconded"/> vetula est aliqua difficultas. Unde casus ponebatur quod vetulae praelatus suus<anchor xml:id="l6-Aveprsu"/> praedicaret sibi<anchor xml:id="l6-Asuprsi"/> aliquid<anchor xml:id="l6-Aprsial"/> contra fidem, et dictum est quod, in illo casu, non debet sibi credere. Et quia<anchor xml:id="l6-Acretqu"/> aliqualiter innatum est sibi credere 'Deum esse', et quod, si faciat debitum suum, non credet praelato suo, immo credet<anchor xml:id="l6-Asuimcr"/> oppositum, quia<anchor xml:id="l6-Acropqu"/> illuminabitur a Deo<anchor xml:id="l6-Ailadde"/> iuxta illud: Ego sto<anchor xml:id="l6-Ailegst"/> ad hostium et pulso et si mihi quis aperiat hostium, ego intrabo et cenabo cum illo, et tunc vetula alleget <ref corresp="#l6-Qaqmmpd">illud <title ref="#ps">Psalmi</title></ref> <quote xml:id="l6-Qaqmmpd" ana="#ps84_9">"audiam quid mihi praedicet dicens."</quote><note corresp="#l6-Qaqmmpd"/></p>
          
          <p xml:id="l6-seqsss">Sciendum est quod hic sunt difficultates multae. Una est, utrum vetula teneatur ad articulum Trinitatis quantum est de exemplo, utrum teneatur vel<anchor xml:id="l6-Autteve"/> non. Non discutio pro nunc utrum, scilicet,<anchor xml:id="l6-Anuutsc"/> teneatur credere <mentioned>'Deum esse trinum et unum.'</mentioned> Sed quo ad propositum, volo intelligere quod credibile cuius oppositum praedicatur sibi<anchor xml:id="l6-Aopprsi"/> a praelato suo sit<anchor xml:id="l6-Aapsusi"/> de credibilibus ad quem<anchor xml:id="l6-Acradqu"/> tenetur et quod sit infra latitudinem suorum credibilium, quia non solum tenetur credere in generali quidquid Ecclesia credit, sed tenetur in speciali plura credere, scilicet, quod Deus est, et multis aliis.<anchor xml:id="l6-Aetmual"/> De articulo autem existente extra latitudinem suorum credibilium, utrum licitum sit credere oppositum quantum ad<anchor xml:id="l6-Aopquad"/> hoc, teneo quod non. Ita quod <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> dicit quod non stat credere oppositum alicuius articulorum credibilium quin peccet mortaliter. Unde<anchor xml:id="l6-Apemoun"/> ipse<anchor xml:id="l6-Amounip"/> imaginatur quod sicut affectus non potest facere contra caritatem <cb ed="#V" n="14ra"/> quin<anchor xml:id="l6-Acocaqu"/> peccet mortaliter, ita nec intellectus potest aliquid credere contra fidem quin peccet mortaliter.<anchor xml:id="l6-Aqupemo"/> Et quantum ad hoc imaginatur conformiter sicut <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus Altissiodorensis</name>. Consequenter dicit quod Deus custodit diligentes se et hoc expresse habetur <ref><title ref="#prov">Proverbiorum</title> tertio</ref>: unde si homo non ponat obicem <cb ed="#R" n="8va"/> et convertat se ad Deum, Deus convertetur ad eum, quia Deus habet maiorem sollicitudinem de hominibus quam de aliis, sed aliis<anchor xml:id="l6-Aalseal"/> optime providet de sibi necessariis ad salutem suam, igitur et homini.<anchor xml:id="l6-Aigetho"/> Modo, creatura non potest attingere immediate ad illa quae sunt sibi supernaturalia vel quae sunt<anchor xml:id="l6-Avequsu"/> spiritualia, sed Deus ordinavit quandam dispositionem, quae est in nostra libera potestate, qua posita,<anchor xml:id="l6-Apoqupo"/> Deus ordinavit conferre illa bona<anchor xml:id="l6-Acoilbo"/> supernaturalia sive spiritualia.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l6-Hcorria"><supplied>Corollaria</supplied></head>
          
          <p xml:id="l6-eiiimc">Ex isto intulit quaedam<anchor xml:id="l6-Aisinqu"/> corollaria per quae solventur<anchor xml:id="l6-Apequso"/> multae particulares<anchor xml:id="l6-Asomupa"/> difficultates in multis casibus.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l6-Huhpuce"><supplied>Utrum homo peccaret, qui, circa qui sit propria eius uxor, confusus esset</supplied></head>
            
            <p xml:id="l6-ucecup">Unus casus est de homine uxorato qui credat<anchor xml:id="l6-Auxqucr"/> de nocte de aliqua muliere existente in lecto suo, quod sit propria eius uxor, et eam carnaliter<anchor xml:id="l6-Aeteaca"/> cognosceret, utrum peccaret.</p>
            
            <p xml:id="l6-qnqvua">Quod non, quia non potest cottidie habere <unclear>thorcgiam[?]</unclear> ad videndum an uxor sua sit in lecto suo vel una alia.</p>
            
            <div>
              
              <head xml:id="l6-Hressio"><supplied>Responsio</supplied></head>
            
              <p xml:id="l6-brqais">Breviter<anchor xml:id="l6-Aunalbr"/> respondendum<anchor xml:id="l6-Aalbrre"/> quod in illo casu peccaret mortaliter cognoscendo mulierem non suam et hoc carnaliter.<anchor xml:id="l6-Aethoca"/> Et si quaeratur quomodo tunc providebit sibi ipse respondet per dicta seu<anchor xml:id="l6-Apedise"/> secundum dicta quod si faceret quod in se est, Deus non permitteret<anchor xml:id="l6-Adenope"/> quod carnaliter eam cognoscat, immo sibi provideret ponendo ipsum in aliquam<anchor xml:id="l6-Aipinal"/> aliam cogitationem vel mutando sibi complexionem vel infrigidando ipsum vel terrendo mulierem<anchor xml:id="l6-Avetemu"/> vel per aliquod aliud<anchor xml:id="l6-Apealal"/> iuvamentum<anchor xml:id="l6-Aalaliu"/> speciale.</p>
              
              <p xml:id="l6-iqsude">Item, quia sicut nos habemus continue malum angelum nobis assistentem, ita habemus<anchor xml:id="l6-Aasitha"/> unum bonum angelum nobiscum<anchor xml:id="l6-Aannoin"/> existentem et nos dirigentem in bonas operationes, quae possent conmovere phantasmata talis hominis, in dicto<anchor xml:id="l6-Ahoindi"/> casu ad aliquid cogitandum per quod provideret sibi ne<anchor xml:id="l6-Aprsine"/> faceret illud<anchor xml:id="l6-Anefail"/> peccatum, si talis homo faciat quod in se est ut dictum est.<anchor xml:id="l6-Autdies"/></p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Huscfep"><supplied>Utrum sancti circa fidem errare possunt</supplied></head>
            
            <p xml:id="l6-aeudcl">Adhuc est una est una difficultas quia videtur quod sancti aliquando erraverunt circa fidem. Primo, de <name ref="#Origen">Origene</name>, si fuerit sanctus vel ne<anchor xml:id="l6-Asaveno"/> nescio, tamen credidit et posuit <cb ed="#V" n="14rb"/> aeternitatem angelorum sicut ipsius Dei et quod in fine omnes essent salvati, modo illud est expresse contra Sacram Scripturam iuxta illud <ref corresp="#l6-Qipccet"><title ref="#gen">Genesis</title> I</ref><note corresp="#l6-Qipccet"/> <quote xml:id="l6-Qipccet" ana="#gen1_1">"in principio creavit Deus caelum et terram,"</quote> et per caelum intelligitur natura angelica et iuxta illud <ref corresp="#l6-Qimiiia"><title ref="#mt">Matthaei</title></ref>.<anchor xml:id="l6-Aiuilma"/> <quote xml:id="l6-Qimiiia" ana="#mt25_41">"Ite maledicti in ignem aeternum,"</quote><note corresp="#l6-Qimiiia"/> etc. Item <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardus de Sancto Victore</name> expresse tenuit quod essentia divina<anchor xml:id="l6-Aquesdi"/> generat essentiam;<anchor xml:id="l6-Adigees"/> modo, illud est expresse contra determinationem Ecclesiae. Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> pluries se retractavit<anchor xml:id="l6-Aplsere"/> et posuit contra <name ref="#Jerome">Hieronymum</name> de cessatione<anchor xml:id="l6-Ahidece"/> legalium.</p>
            <div>
              
              <head xml:id="l6-Hrespio"><supplied>Responsio</supplied></head>
              
              <p xml:id="l6-aigien">Ad ista <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus Altissiodorensis</name> <cb ed="#R" n="8vb"/> dicit aliqua. Et iuxta hoc, ponam unam conclusionem, probabiliter tamen, quod nulli licet aliquid asserere<anchor xml:id="l6-Alialas"/> contra fidem sive assentire<anchor xml:id="l6-Afisias"/> alicui propositioni repugnanti fidei sive articulis quantumcumque distent<anchor xml:id="l6-Aarqudi"/> a principiis. Unde dicit <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>, inprimis,<anchor xml:id="l6-Agupain"/> non licet contraria<anchor xml:id="l6-Anolico"/> asserere, quia hoc<anchor xml:id="l6-Aasquho"/> est detrahere<anchor xml:id="l6-Ahoesde"/> Deo illud quod sibi competit et sibi attribuere quod sibi non competit,<anchor xml:id="l6-Asinoco"/> et illud est<anchor xml:id="l6-Aetiles"/> nefandum.</p>
              
              <p xml:id="l6-sdqirv">Secundo dicitur quod causa investigationis veritatis et quasi sub conditione implicita, licet bene contraria opinari<anchor xml:id="l6-Abecoop"/> non simpliciter assentiendo, quia istud facit ad inquisitionem veritatis, quia adducuntur rationes ad utramque partem et revolvuntur Scripturae ut tandem inveniatur radix veritatis.<anchor xml:id="l6-Ainrave"/></p>
              
              <p xml:id="l6-tdqvsd">Tertio dicitur quod in pure positivis, quorum unum non tangit fidem nec credenda nec oppositum ad illum sensum<anchor xml:id="l6-Aadilse"/> quod quaecumque<anchor xml:id="l6-Aseququ"/> pars ponatur nulla<anchor xml:id="l6-Apaponu"/> est contra fidem, licet utramque partem opinari, sicut de creatione rerum in principio. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ponit<anchor xml:id="l6-Aunpoqu"/> quod omnia creata fuerunt simul et in eodem instanti. Iuxta illud <title ref="#sir">ecclesiastici</title><anchor xml:id="l6-Aiuilec"/> <quote xml:id="l6-Qcoscos" ana="#sir18_1">"creavit omnia simul."</quote><note corresp="#l6-Qcoscos"/> Sed quare ponitur talis ordo in creatione rerum?<anchor xml:id="l6-Aincrre"/> Dicit quod hoc est propter simplices, qui non possent bene<anchor xml:id="l6-Anopobe"/> capere quod omnia fuissent simul creata, et tamen Deus illa operata fuisset per septem vel sex dies.<anchor xml:id="l6-Avesedi"/></p>
              
              <p xml:id="l6-atoaac">Alii tenent oppositum fundantes se in illo <ref corresp="#l6-Qipccee"><title ref="#gen">Genesis</title> <num>I</num><anchor xml:id="l6-Ainilge"/></ref>,<note corresp="#l6-Qipccee"/> <cb ed="#V" n="14va"/> <quote xml:id="l6-Qipccee" ana="#gen1_1">"In principio creavit Deus caelum et terram"</quote> etc., nam<anchor xml:id="l6-Ateetna"/> nulla pars<anchor xml:id="l6-Ananupa"/> istarum partium repugnat fidei seu articulis credendis.<anchor xml:id="l6-Asearcr"/></p>
              
              <p xml:id="l6-qdqoqp">Quarto<anchor xml:id="l6-Aarcrqu"/> dico quod etiam<anchor xml:id="l6-Adiquet"/> sunt aliqua speculabilia quae sunt impertinentia ad mores sive ad fidem et<anchor xml:id="l6-Asiadfi"/> circa materiam fidei, et in talibus licet opinari quamlibet partem.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l6-Hrarrar"><supplied>Responsio ad rationes</supplied></head>
              
              <p xml:id="l6-trrdsv">Tunc restat respondere ad illud quod dicitur de <name ref="#Augustine">Augustino</name> et de <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardo de Sancto Victore</name>.</p>
              
              <p xml:id="l6-dadicl">De <name ref="#Augustine">Augustino</name> dicitur quod pluries in <title ref="Retractions">Retractionibus</title> suis<anchor xml:id="l6-Ainresu"/> retractavit aliqua<anchor xml:id="l6-Asureal"/> quae non erant in contrarium fidei seu credibilium, immo erant eis impertinentia. Secundo si illa quae retractavit erant<anchor xml:id="l6-Aqureer"/> contra fidem, non retractavit ea tamquam assertive<anchor xml:id="l6-Ataaspo"/> posita, sed disputative vel<anchor xml:id="l6-Aseisve"/> recitative tantum. Tertio dicitur quod non est inconveniens<anchor xml:id="l6-Anoesin"/> quin <name ref="#Augustine">Augustinus</name> peccaverit, sicut dicit<anchor xml:id="l6-Apesidi"/> <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>; dicit quod non est inconveniens<anchor xml:id="l6-Adqneis"/> dicere quod <name ref="#Lot">Lot</name> peccaverit per ignorantiam cognoscendo filias suas<anchor xml:id="l6-Acofisu"/> carnaliter et <name ref="#Jacob">Iacob</name> cognoscendo <name ref="#Lia">Lia</name>.<anchor xml:id="l6-Aiacoli"/> <anchor xml:id="l6-Aceiccl"/></p>
             
              <p xml:id="l6-cdddie">Consequenter dicitur de <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardo de Sancto Victore</name> quod, si asservit aliqua contra fidem, peccavit. Et si dicatur quod adhuc<anchor xml:id="l6-Adiquad"/> illius oppositum quod asservit non erat determinatum, dicitur quod licet ista determinatio aggravet peccatum multum si quis post determinationem aliquid asserat<anchor xml:id="l6-Adealas"/> contra determinationem,<anchor xml:id="l6-Aascode"/> <cb ed="#R" n="9ra"/> tamen ante determinationem peccavit, licet non aeque graviter, sicut si post<anchor xml:id="l6-Asisipo"/> asseruisset, quia istud non erat de contentis infra latitudinem suorum credibilium. Modo dictum est quod asserendo seu oppositum credibilium quae sunt infra latitudinem suorum credibilium et etiam in illis credibilibus quae sunt extra latitudine suorum credibilium peccat mortaliter,<anchor xml:id="l6-Acrpemo"/> quia non licet aliquid asserere contra fidem, tamen propter eius reverentiam tenendum est quod ipse<anchor xml:id="l6-Aesquips"/> solum hoc tenuit probabiliter et disputative ad inquisitionem veritatis. Ideo non peccavit, sed profecit, quia fuit causa determinationis illius, etc.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
