<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 73, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 73, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-15">December 15, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-15">December 15, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio73">
        <head xml:id="l73-Hldtldt" subtype="title">Lectio 73, de Trinitate</head>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hdmdmdm">Decima manuductiones</head>
        
        <p xml:id="l73-cmcsma"><lb ed="#SV"/>Consequenter materiam continuando inceptam ad fortificationem intellectus 
          <lb ed="#SV"/>circa apprehensionem mysterii trinitatis sunt manuductiones 
          <lb ed="#SV"/>adducendae.</p>
        
        <p xml:id="l73-pesoit">prima est secundum <name ref="#WilliamOfParis">guillelmum parisiensis</name>, et hoc considerando 
          <lb ed="#SV"/>animam secundum triplicem habitudinem. prima est ut est in se quaedam 
          <lb ed="#SV"/>vita intrinseca et ex hoc oritur quod ipsa est apprehensiva 
          <lb ed="#SV"/>et intellectiva, quae est secunda habitudo, et ex hoc quod est vita 
          <lb ed="#SV"/>intellectiva arguitur quod ipsa est affectativa. et ideo intrinsece 
          <lb ed="#SV"/>ipsa quodammodo Repraesentat ordinem increatae trinitatis.</p>
        
        <p xml:id="l73-smeiai">secunda ma<lb ed="#SV"/>nuductio 
          est iuxta aliquorum imaginationem ponentium quod 
          <lb ed="#SV"/>potentiae animae sint inter se distinctae Realiter et quod nihilominus 
          <lb ed="#SV"/>concurrunt identice cum ipsa anima. unde fuit opinio quaedam 
          <lb ed="#SV"/>quod anima et substantia animae est quaedam potentia vocatur memorativa 
          <lb ed="#SV"/>et potentia receptiva specierum intelligibilium, deinde anima est 
          <lb ed="#SV"/>potentia Realiter intellectiva, deinde ipsa est Realiter vo<lb ed="#SV"/>litiva, 
          et tamen imaginatur quod huiusmodi potentiae inter se distinguuntur, 
          <lb ed="#SV"/>id est, quod memoria non est intelligentia, nec intelligentia sit volitiva, 
          <lb ed="#SV"/>licet concurrant identice cum anima. et quantum ad hoc esset 
          <lb ed="#SV"/>magna trinitatis similitudo. nam sicut in trinitate ponuntur tres 
          <lb ed="#SV"/>personae, scilicet pater, qui se habet per modum speciei intelligibilis 
          <lb ed="#SV"/>et est Realiter idem cum essentia et producit filium, sicut species 
          <lb ed="#SV"/>intelligibilis producit notitiam, et ita secunda persona distinguitur a prima 
          <lb ed="#SV"/>et ista secunda persona est verbum. et ex conexione primae 
          <lb ed="#SV"/>et secundae personarum producitur per modum amoris spiritus sanctus et est idem 
          <lb ed="#SV"/>cum essentia. Et ex conexione speciei intelligibilis et 
          <lb ed="#SV"/>notitiae producitur volitio seu affectus. et istam tertiam personam 
          <lb ed="#SV"/>productam dicendum esse idem cum essentia. et distinguitur 
          <lb ed="#SV"/>a qualibet  aliarum duarum personarum. sed est dissimilitudo quia 
          <lb ed="#SV"/>una potentia animae non producit Realiter aliam, sed quantum ad 
          <lb ed="#SV"/>modum capiendum quod una Res sit tres satis capitur in 
          <lb ed="#SV"/>similitudine animae imaginando quod potentiae animae sint distinctae ab 
          <lb ed="#SV"/>ipsa anima.</p>
        
        <p xml:id="l73-tmcipa">tertia manuductio consurgit ex actibus potentiarum 
          <lb ed="#SV"/>animae, quia anima Recipit speciem intelligibilem primo et per 
          <lb ed="#SV"/>illam actuatur illa et ab illa specie procedit cognitio 
          <lb ed="#SV"/>vel notitia de Re cuius species est impossibilia et formatur 
          <lb ed="#SV"/>cognitio obiecti. deinde ex specie intelligibili procedit 
          <lb ed="#SV"/>affectio praesentati obiecti, et est similitudo quantum ad emanationem 
          <lb ed="#SV"/>personarum, quia primo Repraesentat existentiam personarum, 
          <lb ed="#SV"/>deinde emanationem inter illas, et ex illis duobus 
          <lb ed="#SV"/>consideratis Remanet imaginatio trinitatis. nam 
          <cb ed="#SV" n="288va"/><lb ed="#SV"/>ex parte essentiae vel substantiae animae intelligitur essentia in divinis 
          <lb ed="#SV"/>ex parte speciei intelligibilis producentis intelligentiam intelligitur 
          <lb ed="#SV"/>pater et ex intelligentia imaginatur secunda persona, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, filius. et ex specie intelligibili et notitia producta producitur 
          <lb ed="#SV"/>affectio ex qua intelligitur tria persona, scilicet spiritus sanctus. nam 
          <lb ed="#SV"/>pater est persona producens filium ad modum speciei intelligibilis 
          <lb ed="#SV"/>producentis notitiam et ille filius vocatur intelligibile et ex 
          <lb ed="#SV"/>conexione illorum producitur amor.</p>
        
        <p xml:id="l73-qmieit">quartus modus ima<lb ed="#SV"/>ginandum 
          quod accidentia diversarum specierum ex inhaesione et unione 
          <lb ed="#SV"/>Realiter ad subiectum identificatur cum subiecto. unde sic opi<lb ed="#SV"/>nantes 
          imaginantur quod unius formae ad subiectum tanta 
          <lb ed="#SV"/>est unio quod Realiter vi illius unionis forma identificatur 
          <lb ed="#SV"/>cum subiecto. et hoc sonat illud nomen unio. unde in anima 
          <lb ed="#SV"/>imaginatur tria accidentia, scilicet speciem intelligibilem, notitiam, 
          <lb ed="#SV"/>et amorem. nunc imaginatur sic: quod concurrant identice 
          <lb ed="#SV"/>cum potentia. Ita quod vi unionis formae ad formale fit unum 
          <lb ed="#SV"/>essentiale et Realiter idem. et ex ista hypothesis, licet sit 
          <lb ed="#SV"/>falsa, tamen per hoc haberetur quod species intelligibilis esset anima 
          <lb ed="#SV"/>et notitia etiam. et volitio quae esset anima ratione unionis, 
          <lb ed="#SV"/>et ista non propter hoc uniuntur inter se non obstante i<lb ed="#SV"/>dentitate 
          ad tertium. et Isto modo imaginatur trinitas, scilicet 
          <lb ed="#SV"/>quod duae Res concurrant identice cum alia. et tamen Rema<lb ed="#SV"/>neat 
          illarum distinctio et haec est imaginatio trinitatis.</p>
        
        <p xml:id="l73-qmseca"><lb ed="#SV"/>quintus modus supponendo quod eadem materia potest esse in diversis locis 
          <lb ed="#SV"/>vel forma hoc apparet de corpore christi et de anima nostra inte<lb ed="#SV"/>llectiva 
          secundum fidem et ponitur casus quod <name ref="#Sortes">sortes</name> applicet se 
          <lb ed="#SV"/>ad generationem filii. Deinde in instanti decisionis sanctis 
          <lb ed="#SV"/>materia <name ref="#Sortes">sortes</name> ponatur tota sub forma <unclear>sci?us[?]</unclear>, et consequenter dispo<lb ed="#SV"/>natur 
          materia ad formam embrionis. et consequenter usque ad 
          <lb ed="#SV"/>formae intellectivae productionem, scilicet, usque ad hoc quod materia sit sufficienter 
          <lb ed="#SV"/>disposita ad Receptionem formae intellectivae. deinde quod 
          <lb ed="#SV"/>in illo instanti in quo materia est sufficienter disposita ad effusionem 
          <lb ed="#SV"/>animae quod anima <name ref="#Sortes">sortis</name> Realiter in huiusmodi materia ponatur 
          <lb ed="#SV"/>ipsa eadem Remanente in <name ref="#Sortes">sorte</name>, tunc in illo casu <name ref="#Sortes">sortis</name> et filius 
          <lb ed="#SV"/>suus, qui sit <name ref="#Plato">plato</name> gratia exempli, sunt eadem essentia, quia in utroque 
          <lb ed="#SV"/>est eadem materia et eadem forma, et tamen adhuc manet inter 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortem</name> et <name ref="#Plato">platonem</name> distinctio relativa, quia unus est filius et 
          <lb ed="#SV"/>alius est pater. nam oportet quod sit aliqua oppositio relativa 
          <lb ed="#SV"/>tollens affirmationem unius de Reliquo. et ideo oportet concedere 
          <lb ed="#SV"/>quod ibi sit distinctio aliter idem generaret se quod est contra <name ref="#Augustine">augustinum</name>.</p>
        
        <p xml:id="l73-sieeee"><lb ed="#SV"/>sexta imaginatio est supponendo opinionem quam Recitat <name ref="#Lombard">magister</name> 
          <lb ed="#SV"/>in tertio, scilicet quod unio hypostatica Realiter fiat per identi<lb ed="#SV"/>ficationem 
          <lb ed="#SV"/>naturae assumptae a supposito <sic>substantantae</sic>, id est quod natura 
          <lb ed="#SV"/>assumpta Realiter identificetur verbo utroque extremo 
          <lb ed="#SV"/>Remanente. unde sit una natura quae assumatur personaliter 
          <lb ed="#SV"/>et Realiter tribus  angelis, qui scilicet sint essentialiter distincti. 
          <lb ed="#SV"/>in illo casu nulla erit <c>a</c> angelus et erit <c>b</c> angelus et 
          eadem natura erit <c>c</c> angelus. et tamen a non est <c>b</c> nec 
          <lb ed="#SV"/><c>b</c>, <c>c</c> nec propter hoc unus angelus erit alter et tamen sunt 
          <lb ed="#SV"/>una natura et sunt distinctae personae, licet sit eadem quiddi<lb ed="#SV"/>tas 
          et eadem entitas.</p>
        
        <p xml:id="l73-smehit">septimus modus est ponendo 
          <lb ed="#SV"/>quod unus angelus sit Realiter in tribus locis. tunc ille angelus 
          <cb ed="#SV" n="288vb"/><lb ed="#SV"/>habet aliam ubertatem in suo situ et aliam in alio. et 
          <lb ed="#SV"/>tunc ponatur quod loco huiusmodi ubertatis et localitatis 
          <lb ed="#SV"/>sint relationes inter se Repraesentates concurrentes identice 
          <lb ed="#SV"/>cum angelo. et aeque facile est de locationibus, sicut de 
          <lb ed="#SV"/>relationibus quo casu dato habetur imaginatio trinitatis. </p>
        
        <p xml:id="l73-ompsss">octavus modus ponatur quod sit intelligentia creata, quae sit per 
          <lb ed="#SV"/>suam essentiam sui et aliorum cognitio seu cogni<lb ed="#SV"/>tiva 
          et quod etiam sit illorum dilectiva per se quorum 
          <lb ed="#SV"/>cognitiva est, et hoc per essentiam et voluntatem 
          <lb ed="#SV"/>et ponatur quod in illo non obstante intelligentia possit 
          <lb ed="#SV"/>habere notitiam a se distinctam et inhaerentem <sic>ac</sic> 
          <lb ed="#SV"/>producentem volitionem quaequid notitia sit adaequate 
          <lb ed="#SV"/>illorum notitia quorum intelligentia est cognitiva 
          <lb ed="#SV"/>per sui essentiam. deinde illa notitia producat amorem 
          <lb ed="#SV"/>respectu illorum quorum est notitia. et ponatur quod ista 
          <lb ed="#SV"/>notitia et iste amor identificantur cum essentia 
          <lb ed="#SV"/>intelligentiae. tunc illa intelligentia erit <c>a</c> notitia quae 
          <lb ed="#SV"/>est ipsemet, et <c>b</c> notitia quae erant ab ipsa distin<lb ed="#SV"/>cta. 
          et sic quaelibet notitia est eadem cum essentia et cum 
          <lb ed="#SV"/>illa identitate essentiae erit distinctio relativa inter notitias 
          <lb ed="#SV"/>et haec est imaginatio trinitatis. nam intelligenita se habet, 
          <lb ed="#SV"/>sicut pater in divinis. et eodem modo notitia quae est eadem cum essentia 
          <lb ed="#SV"/>eodem modo se habet sicut pater. et notitiae quae erat distincta 
          <lb ed="#SV"/>ab intelligentia se habet, sicut filius, quia producitur ab illa 
          <lb ed="#SV"/>et volitio vel dilectio vel affectus se habet, sicut 
          <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus.</p>
        
        <p xml:id="l73-nmedis">nona manuductio est de triangulo, 
          <lb ed="#SV"/>quia in ipso sunt tres anguli realiter distincti, et 
          <lb ed="#SV"/>tamen Resolvendo ad quidditatem angulus nihil aliud est quam 
          <lb ed="#SV"/>superficies, ergo tres anguli sunt superficies, licet unus non 
          <lb ed="#SV"/>sit alter. patet igitur quod imaginabile est plura esse distincta 
          <lb ed="#SV"/>cum identitate alicuius essentiae. et tamen illa, plura non 
          <lb ed="#SV"/>distinguuntur inter se.</p>
        
        <p xml:id="l73-deqpeh">decima est quae consurgit 
          <lb ed="#SV"/>ex dictis philosophorum et maxime ex positione <name ref="#Plato">platonis</name> 
          <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Trismegistus">hermetis</name>.</p> 
        
        <p xml:id="l73-npppci">nam <name ref="#Plato">plato</name> ponit quod species est communis 
          <lb ed="#SV"/>quidditas suorum individuorum et non est loquendum 
          <lb ed="#SV"/>de terminis, quia non est difficultas <unclear>quoniam[?]</unclear> species de suis 
          <lb ed="#SV"/>individuis praedicetur. sed illam quiditatem ponit essentiam 
          <lb ed="#SV"/>unicam quae <name ref="#Plato">plato</name>, <name ref="#Sortes">sortes</name>, <name ref="#Cicero">cicero</name>, et sic de aliis. et tamen <name ref="#Sortes">sortes</name> non 
          <lb ed="#SV"/>est <name ref="#Plato">plato</name>, etc., licet sint eadem essentia humana, nam, ut 
          <lb ed="#SV"/>ait <name ref="#Porphyry">porphirius</name>, ex participatione speciei plures homines 
          <lb ed="#SV"/>sunt unus homo. unde <name ref="#Plato">plato</name> posuit magis difficilem 
          <lb ed="#SV"/>proprietatem quam sit in trinitate personarum, quia posuit quidi<lb ed="#SV"/>tatem 
          hominis esse simpliciter aeternam, et tamen indivi<lb ed="#SV"/>dua 
          sunt corruptibilia et illa quiditas est plures homines 
          <lb ed="#SV"/>distincti qui tamen sunt eadem essentia. et sic positio 
          <lb ed="#SV"/>platonica nedum est  aeque difficilis, sicut ima<lb ed="#SV"/>ginatio 
          trinitatis, sed est etiam difficilior quae cum iden<lb ed="#SV"/>titate 
          aeterna ponit corruptibilitatem individuorum.</p>
        
        <p xml:id="l73-htpdnp"><lb ed="#SV"/><name ref="#Trismegistus">hermes trimagesti</name> ponit quod deus est quidditative 
          <lb ed="#SV"/><unclear>monadus[?]</unclear>, licet producit eum. nam ratione productionis 
          <lb ed="#SV"/>deus distinguitur a monado, licet deus sit idem quiditative. 
          <lb ed="#SV"/>et ista manuductio non solum valet ad hoc 
          <lb ed="#SV"/>imaginandum, sed etiam ad defensandum contra 
          <cb ed="#SV" n="289ra"/><lb ed="#SV"/>gentiles trinitatis articulum, quia suum dictum est diffi<lb ed="#SV"/>cilius 
          quam nostrum, et dicta philosophorum magis transcendunt 
          <lb ed="#SV"/>intellectum quo ad illam positionem quam dicta nostra respectu articuli 
          <lb ed="#SV"/>trinitatis, et sic nos ut ipsi revelatione indigemus 
          <lb ed="#SV"/>ad dicta nostra perspicienda.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hnotlia">Notabilia</head>
        
        <p xml:id="l73-cppepn">Circa praedicta pro maiori 
          <lb ed="#SV"/>evidentia ponuntur notabilia.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l73-Hprimum">Primum</head>
        <p xml:id="l73-pqeimp">primum quod ex negatione 
          <lb ed="#SV"/>muta extremorum actuatur existentium non Infertur 
          <lb ed="#SV"/>unum illorum alterius non esse essentiam. unde, si sit 
          <lb ed="#SV"/>negatio terminorum sic quod unum negatur de alio. hoc non 
          <lb ed="#SV"/>est per se, sed ratione suorum signatorum quod huiusmodi negatio 
          <lb ed="#SV"/>mutua non inferat unum non esse essentiam alterius 
          <lb ed="#SV"/>ex eo quod <c>a</c> non est <c>b</c> non sequitur <unclear>quin[?]</unclear> <c>a</c> et 
          <lb ed="#SV"/><c>b</c> sint una et eadem essentia. patet instantia in materia 
          <lb ed="#SV"/>opinionis platonicae, quia <name ref="#Sortes">sortes</name> non est <name ref="#Plato">plato</name>. et cum non sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod essentia <name ref="#Sortes">sortis</name> non sit essentia <name ref="#Plato">platonis</name>, nec sequitur 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortes</name> non est <name ref="#Plato">plato</name>, ergo <name ref="#Sortes">sortes</name> non est essentia <name ref="#Plato">platonis</name>, ut 
          <lb ed="#SV"/>individuis non sequitur pater non est filius, ergo pater non 
          <lb ed="#SV"/>est essentia filii. et posset poni exemplum in aliis 
          <lb ed="#SV"/>casibus, tamen sufficit de illo quod est in materia platonica.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hsecdum">Secundum</head>
        
        <p xml:id="l73-sneiep">secundum notabile est quod affirmationes oppositae non praecise 
          <lb ed="#SV"/>denominant identitatem essentialem. nam si sic, sequeretur 
          <lb ed="#SV"/>quod ista esset vera <name ref="#Sortes">sortes</name> est <name ref="#Plato">plato</name>. Item ista pater est 
          <lb ed="#SV"/>filius, scilicet per affirmationem praecise denominaretur identitas 
          <lb ed="#SV"/>praecise, quod est falsum et haereticum. et sicut negatio non 
          <lb ed="#SV"/>negat identitatem essentiae. ita affirmatio non a<lb ed="#SV"/>ffirmat 
          identitatem essentiae praecise.</p>
      
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hterium">Tertium</head>
        <p xml:id="l73-eqsnep">Ex quo sequitur 
          <lb ed="#SV"/>tertium notabile quod per huiusmodi affirmationes denominatur i<lb ed="#SV"/>dentitas 
          subsistentiae et non essentiae praecise.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hquatum">Quartum</head>
        <p xml:id="l73-qnqpss">quartum 
          <lb ed="#SV"/>notabile quod esse <name ref="#Sortes">sortes</name> vel esse <name ref="#Plato">Platonis</name> secundum quidditatis 
          <lb ed="#SV"/>denominationem non consurgit immediate ex essentiali et 
          <lb ed="#SV"/>absolute ratione quidditativa. patet quia <name ref="#Sortes">sortes</name> et <name ref="#Plato">plato</name> habent 
          <lb ed="#SV"/>essentialem denominationem quiditatis, immo omnis denominatio 
          <lb ed="#SV"/>quiditatis competens uni convenit et alteri, igitur ille 
          <lb ed="#SV"/>denominationes non consurgunt ex essentiali ratione, 
          <lb ed="#SV"/>et proportionaliter de illis denominationibus patris et filii in 
          <lb ed="#SV"/>divinis, nam ille non consequitur essentialem rationem. nam 
          <lb ed="#SV"/>staret homine esse qui non esset pater seu <name ref="#Sortes">sortes</name>. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hquitum">Quintum</head>
        <p xml:id="l73-qdreea"><lb ed="#SV"/>quintum de ratione essentiali non est quod in essentia sit aliqua 
          <lb ed="#SV"/>negatio nec includit negationem in sua formali 
          <lb ed="#SV"/>ratione. nec Repugnat rationi essentiali <name ref="#Sortes">sortis</name> <unclear>quoniam[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>ipse sit eadem quidditas cum <name ref="#Plato">platone</name>. nec est 
          <lb ed="#SV"/>Repugnantia, <unclear>quoniam[?]</unclear> sint eadem essentiam. patet quia ratio 
          <lb ed="#SV"/>quidditatis nullam includit negationem nec esse 
          <lb ed="#SV"/><name ref="Sortes">sortes</name> sumitur a ratione essentiali et absoluta.</p>
      </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l73-Hmitmit">Modi imaginandi Trinitatem</head>
        
        <p xml:id="l73-eqsass"><lb ed="#SV"/>ex quo sequitur quod non est evidens Repugnantia 
          <lb ed="#SV"/>quod <name ref="Sortes">sortis</name> sit essentialiter idem cum <name ref="#Plato">platone</name>, licet sit re<lb ed="#SV"/>pugnantia, 
          sed illa est ex rationibus individualibus 
          <lb ed="#SV"/>descendendo ad materiam, quia dictum est quod ex parte 
          <lb ed="#SV"/>essentialis conditionis non Repugnat personas iden<lb ed="#SV"/>tice 
          concurrere. et sic non Repugnat <unclear>quoniam[?]</unclear> pater 
          <cb ed="#SV" n="289rb"/><lb ed="#SV"/>et filius et spiritus sanctus sit eadem essentia, quia non est 
          <lb ed="#SV"/>de ratione essentiae quod quicumque habet essentiam <unclear>sic[?]</unclear> pater quia 
          <lb ed="#SV"/>filius esset pater et hic fundatur potentialitas distinctionis 
          <lb ed="#SV"/>personarum cum identitate essentiae. et sic patet cum simplicitate 
          <lb ed="#SV"/>unitate subsistentiarum stat pluralitas divinarum 
          <lb ed="#SV"/>personarum. nec oportet confundere personas nec separare 
          <lb ed="#SV"/>essentiam, ut aiebat <name ref="#Arius">Arrius</name>. nec oportet ponere quod pater 
          <lb ed="#SV"/>et filius et spiritus sanctus sit unica persona, sed propter 
          <lb ed="#SV"/>diversas habitudines aliquando denominatur pater, et aliquando fi<lb ed="#SV"/>lius, 
          et aliquando spiritus sanctus.</p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
