<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Lectio 3, de Fide</title>
    <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
    <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition n="2011.10-dev-master">
     <title>Lectio 3, de Fide</title>
     <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
    </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>LombardPress</publisher>
    <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
    <availability status="free">
     <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
    </availability>
    <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listWit>
     <witness xml:id="R">Reims</witness>
     <witness xml:id="V">Vatican</witness>
     <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
     <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
    </listWit>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
  <front>
   <div xml:id="includeList">
    <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
    <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
   </div>
  </front>
  <body>
   <div xml:id="lectio3">
    <head subtype="title">Lectio 3, de Fide</head>
    <div>
     <head><supplied>Conclusiones circa fidem</supplied></head> 
     <p xml:id="l3-seqiaf">Sciendum est quod quamquam fides sit<anchor xml:id="l3-Afidsit"/> quoddam accidens essentialiter sub qualibet specie substantiae<anchor xml:id="l3-Aspesub"/> constitutum, nihilominus habet aliquam denominationem perfectionis<anchor xml:id="l3-Adenper"/> moralem<anchor xml:id="l3-Apermor"/> quam, de facto, creatura vel<anchor xml:id="l3-Acrevel"/> creata substantia<anchor xml:id="l3-Acresub"/> non<anchor xml:id="l3-Asubnon"/> habet, scilicet, denominationem repraesentationis<anchor xml:id="l3-Adenrep"/> conformis divino iudicio. Ideo quantum ad hoc fides et actus fidei habent unam conditionem quae est tantae<anchor xml:id="l3-Aesttan"/> excellentiae quod nulli substantiae creatae competit. Unde quantum ad hoc, habet modum aliquem aeternitatis, non quoniam<anchor xml:id="l3-Anonquo"/> sit<anchor xml:id="l3-Aquosit"/> res temporalis, sed quia in repraesentando, non transit in praeteritum,<anchor xml:id="l3-Ainppra"/> et ideo semper manet contingentia futurorum. Unde, licet <name ref="#Sortes">Sortes</name> per assensum fidei assentit quod resurrectio mortuorum erit, ille assensus quantum ad hoc non trahit aliquam necessitatem ex praeteritione illa. Verum est tamen quod istud resolvere est difficile; pro cuius declaratione, ad imaginationem, capiamus aliquam creaturam, quae ex sua natura sequatur regulam divinae intelligentiae, tunc proportionaliter imaginetur quod fides de natura sua sit conformis divino iudicio. Et tunc,<anchor xml:id="l3-Aetttun"/> isto dato, proportionaliter est dicendum de fide sicut de divino iudicio, ita quod non stat fidem a divino iudicio<anchor xml:id="l3-Adiviud"/> discedere,<anchor xml:id="l3-Aiuddis"/> ita quod divinum iudicium sit exemplar factum necessarium ipsius assensus fidei.<anchor xml:id="l3-Aassfid"/></p>
    
     <p xml:id="l3-iiqead">Item imaginetur quod Deus ostendat formaliter<anchor xml:id="l3-Aostfor"/> in Verbo  <name ref="#Sortes">Sorti</name><anchor xml:id="l3-Aversor"/> 'Antichristum fore' et quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> ei assentiat; certum est quod illa notitia, quam <name ref="#Sortes">Sortes</name> habebit, erit conformis notitiae Verbi. Item imaginetur quod Verbum non solum obiective repraesentet 'Antichristum fore', sed quod realiter sit met notitia in eadem proportione, sicut esset una notitia creata. Quare ergo<anchor xml:id="l3-Aquaerg"/> non posset Deus creare<anchor xml:id="l3-Adeucre"/> unam notitiam, quae haberet eundem modum repraesentandi <name ref="#Sortes">Sorti</name> sicut Verbum ipsum, non <cb ed="#V" n="8vb"/> enim videtur aliqua<anchor xml:id="l3-Avidali"/> ratio vel<anchor xml:id="l3-Aratvel"/> repugnantia. Item certum est quod positio est aliqualiter<anchor xml:id="l3-Aestali"/> difficilis, sed si resolvamus quantitatem effectus in quantitatem<anchor xml:id="l3-Ainqqua"/> potentiae, non erit aliqua<anchor xml:id="l3-Aeriali"/> difficultas.</p>
     
     <p xml:id="l3-ieqeqm">Item ex quo fides facit credere miranda, scilicet, quod una et eadem res simplicissima est tres personae, et quod facit intellectum abnegare semet ipsum et fertur<anchor xml:id="l3-Aetffer"/> in obiectum absque apparentia vel ratione probabili,<anchor xml:id="l3-Aratpro"/> non est mirum, si sit alterius conditionis quam alia accidentia. Imaginando igitur quod ista denominatio sit communicabilis creaturae, et cum hoc etiam denominatio vitae sit communicabilis creaturae<anchor xml:id="l3-Acomcre"/> et cum ista non repugnant simul esse, quia reperiuntur in Deo competere simul possunt creaturae,<anchor xml:id="l3-Aposcre"/> quo dato, videtur quod talis creatura non posset errare quovis <cb ed="#R" n="4ra"/> modo.<anchor xml:id="l3-Aquomod"/></p> 
    </div>
    <div>
     <head><supplied>Objectio contra illas conclusiones</supplied></head>
     
     <p xml:id="l3-veqaep">Verum est quod ista positio habet aliquas difficultates, ita quod arguitur<anchor xml:id="l3-Aquoarg"/> quod quacumque creatura<anchor xml:id="l3-Aquacre"/> intellectiva, data quantumcumque perfecta, adhuc<anchor xml:id="l3-Aperadh"/> esset peccabilis.</p>
     
     <div>
      <head><supplied>Prima ratio</supplied></head> 
     
      <p xml:id="l3-apqpep">Arguitur primo quod sic<anchor xml:id="l3-Apriquo"/> hac creatura data, adhuc<anchor xml:id="l3-Adatadh"/> esset intrinsece et essentialiter libera. Ponatur igitur quod sit libera<anchor xml:id="l3-Asitlib"/> respectu <c>a</c> effectus, tunc potest eum producere vel non producere. Ulterius ponamus<anchor xml:id="l3-Aultpon"/> quod Deus praecipiat sibi facere <c>a</c>; quia potest cadere sub praecepto, et cum sit libera, tunc poterit non facere <c>a</c>, quia propter praeceptum non mutabitur eius libertas; tunc ultra non facit <c>a</c> et est sibi praeceptum, ergo peccat.</p>
     </div>
     
     <div>
      <head><supplied>Secunda ratio</supplied></head>
      
      <p xml:id="l3-saqsie">Secundo arguitur<anchor xml:id="l3-Asecarg"/> sic<anchor xml:id="l3-Aargsic"/> quia dato quod huiusmodi creatura haberet conditionem fidei, ita quod esset necessario conformis divino iudicio in repraesentando, staret quod esset rectitudo alteri et non sibi, ergo<anchor xml:id="l3-Asiberg"/> est de fide. Ergo positio praedicta<anchor xml:id="l3-Apospra"/> non est fundata bene, quia, data intelligentia tua, non esset rectitudo sibi, sed alteri, quia non est repugnantia quod aliquid sit aliqualiter notitia alicui et non sibi sicut de facto est de Verbo divino quia<anchor xml:id="l3-Adivqui"/> potest esse notitia finita creaturae et non<anchor xml:id="l3-Aetnnon"/> sibi,<anchor xml:id="l3-Anonsib"/> ideo<anchor xml:id="l3-Asibide"/> etc.</p>
     
     </div>
<div>   
 
 <head><supplied>Tertia ratio</supplied></head>   
 
 <p xml:id="l3-tsdimp">Tertio<anchor xml:id="l3-Aterter"/> sic, data tali creatura, Deus <cb ed="#V" n="9ra"/>posset actus suos deacceptare, ergo actus sui possunt esse peccata. Consequentia tenet quia deacceptatio Dei<anchor xml:id="l3-Adeadei"/> reddit opus creaturae culpabile, ergo etc. Confirmatur, quia sola acceptatio significat creaturam, ergo a simile deacceptatio sufficienter<anchor xml:id="l3-Adeasuf"/> indignificat creaturam.<anchor xml:id="l3-Aindcre"/> Antecedens<anchor xml:id="l3-Acreant"/> fuit tactum <ref xml:id="l3-Rinmpio">in meo principio</ref>.<note corresp="#l3-Rinmpio"/></p>
 
</div>
 
     <div>
      <head><supplied>Quarta ratio</supplied></head>

      <p xml:id="l3-qqdnrp">Quarto,<anchor xml:id="l3-Aquarto"/> quia dato quod talis creatura<anchor xml:id="l3-Atalcre"/> non<anchor xml:id="l3-Acrenon"/> commissive posset peccare, saltem omissive posset, quia ad omissionem nihil requiritur positivum.</p>
     </div>

     <div>
      <head><supplied>Quinta ratio</supplied></head>

      <p xml:id="l3-ipqptc">Item probatur quod posset errare,<anchor xml:id="l3-Aposerr"/> quia eius essentia intrinsece subiceretur praeteritioni, sequitur etc.,<anchor xml:id="l3-Aseqetc"/> tenendo positionem<anchor xml:id="l3-Atenpos"/> praedictam, scilicet, quod sit possibilis talis creatura.</p>   
     </div>
    </div>

    <div>
     <head xml:id="l3-Hrararp"><supplied>Responsio ad rationes praedictas</supplied></head>    
    
     <p xml:id="l3-deaarp">Dicendum est ad rationes praedictas.</p>
     
     <div>
      <head><supplied>Ad primam</supplied></head>
     
      <p xml:id="l3-apqdve">Ad primam: quando dicitur quod adhuc talis creatura esset libera essentialiter, posset dici de libertate quod forte<anchor xml:id="l3-Aquofor"/> non esset libera respectu quorumcumque actuum. Sed ista responsio non valet, quia sufficit quod sit libera respectu alicuius actus,<anchor xml:id="l3-Aaliact"/> quia de illo argueretur: dicendum igitur est<anchor xml:id="l3-Aigiest"/> aliter quod loquendum esset de tali creatura, sicut de bono<anchor xml:id="l3-Adebbon"/> confirmato in gratia sicut<anchor xml:id="l3-Agrasic"/> de anima Christi, quia eodem modo argueretur<anchor xml:id="l3-Amodarg"/> quod talis posset peccare et, sicut responderetur de anima Christi, ita respondendum esset<anchor xml:id="l3-Achrita"/> hic: quod non esset possibilis, licet quaelibet pars casus esset<anchor xml:id="l3-Acasess"/> possibilis, sed<anchor xml:id="l3-Aesssed"/> adhuc ista<anchor xml:id="l3-Aadhist"/> responsio non vadit<anchor xml:id="l3-Anonvad"/> ad radicem. Ideo aliter dicendum est imaginando quod in isto casu propria natura esset<anchor xml:id="l3-Anatess"/> inseparabilis ab huiusmodi creatura est omnino sequi iudicium divinum,<anchor xml:id="l3-Aiuddiv"/> et tunc diceretur<anchor xml:id="l3-Atundic"/> quod stante praecepto non libere produceret<anchor xml:id="l3-Alibpro"/> <c>a</c>, licet ante libere<anchor xml:id="l3-Aantlib"/> <cb ed="#R" n="4rb"/> potuisset produxisse, et causa est quia <c>a</c> habet tunc<anchor xml:id="l3-Ahabtun"/> conformitatem divinae rectitudini. Ideo eo ipso quod<anchor xml:id="l3-Aideeoe"/> habet conformitatem divino iudicio, naturaliter talis creatura inclinatur ad illud, et ista solutio est melior et fundatur in hoc quod naturale<anchor xml:id="l3-Aquonat"/> est isti quod feratur in quodcumque cuius omissio esset sibi <cb ed="#V" n="9rb"/> obliquitas, et ideo quantum ad hoc motio<anchor xml:id="l3-Ahocmot"/> ad conformitatem divinam non esset libera ad producendum <c>a</c>, sed naturalis et istud potest exemplificari aliter, nam naturaliter inclinatio primaria semper est recta, quia immediate dirigitur ab agente<anchor xml:id="l3-Aabaage"/> infallibili,<anchor xml:id="l3-Aageinf"/> quare non errat, quia si erraret, imputaretur Deo, quia inclinatio primaria naturalis est quidam pulsus<anchor xml:id="l3-Aquipul"/> a Deo immediate. Et tunc consequenter dicitur in casu in quo esset aliquod praeceptum datum tali<anchor xml:id="l3-Adattal"/> creaturae rationali quod esset contra eius inclinationem naturalem et<anchor xml:id="l3-Anatete"/> variaretur eius naturalis inclinatio, quia numquam Deus immediate inclinat creaturam contra praeceptum suum<anchor xml:id="l3-Aprasuu"/> datum creaturae rationali quod esset contra inclinationem eius naturalem,<anchor xml:id="l3-Aeiunat"/> quia inclinaret immediate ad malum quod immensae<anchor xml:id="l3-Aquoimm"/> bonitati repugnat divinae.<anchor xml:id="l3-Aimmbon"/> Et<anchor xml:id="l3-Adivete"/> istud ponit <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> in libro suo <title ref="#deUniverso">De universo</title> et in libro suo<anchor xml:id="l3-Alibsuo"/> <title>De virtutibus</title>, etc.</p>
    
      <p xml:id="l3-edsnfa">Ex dictis sequitur quod sola<anchor xml:id="l3-Aquosol"/> extrinseca legis positio variat respectu eiusdem operationis speciem causalitatis, quia de specie causalitatis libera efficitur naturalis, sicut dictum est. Sequitur ultra quod, si latenter Deus ordinaret pro bono universi causare <c>a</c> actum, creatura <c>a</c> actum mere naturaliter produceret. Sequitur ultra quod, si, ad imaginationem,<anchor xml:id="l3-Aadiima"/> talis creatura<anchor xml:id="l3-Aimtacr"/> obligaretur ad <c>a</c>, necessario faceret <c>a</c>.</p>
      
      <p xml:id="l3-cpanip">Contra praedicta<anchor xml:id="l3-Aconpra"/> arguitur probando<anchor xml:id="l3-Aargpro"/> quod: talis creatura<anchor xml:id="l3-Aqutacr"/> adhuc<anchor xml:id="l3-Acreadh"/> peccare posset sive errare quia, stante obligatione, ponatur<anchor xml:id="l3-Aoblpon"/> quod Deus subtrahat suam activitatem et quod secum non concurrat ad actum<anchor xml:id="l3-Aadaact"/> causandum, tunc talis creatura non impleret praeceptum.<anchor xml:id="l3-Aimppra"/></p>
      
      <p xml:id="l3-aidsac">Ad istud dicitur quod transgressio obligationis pro tunc non esset culpabilis, quia Deus contra suam misericordiam ageret obligando aliquem ad impossibile. Secundo dicitur<anchor xml:id="l3-Aimpsec"/> quod: si Deus, ad imaginationem, sic faceret, tunc esset transgressio legis omissive, quod non<anchor xml:id="l3-Aquonon"/> imputaretur sibi ad culpam.</p>
      
     </div>
     <div>
      <head xml:id="l3-Hasasas"><supplied>Ad secundam</supplied></head>
      
      <p xml:id="l3-asrcof">Ad secundam rationem quando dicitur, <cb ed="#V" n="9va"/> 'licet talis creatura posset esse<anchor xml:id="l3-Aposess"/> alteri' etc., ista ratio petit principium, ita quod negatur antecedens. Unde bene<anchor xml:id="l3-Aundben"/> probat quod probatio<anchor xml:id="l3-Aquopro"/> adducta pro ista ratione non est evidens, sed sufficit quod sit probabilis. Et breviter, quando dicitur, 'sic est de fide,' ergo etc.,<anchor xml:id="l3-Aergetc"/> negaretur consequentia, quia nulla creatura rationalis potest esse notitiam alteri, licet sibi, sicut ponitur<anchor xml:id="l3-Asicpon"/> de suprema<anchor xml:id="l3-Adessup"/> intelligentia possibili, et ideo, quantum ad hoc, esset conditio opposita fidei.</p>  
     
     </div>
     <div>
      <head xml:id="l3-Hatatat"><supplied>Ad tertium</supplied></head>
     
      <p xml:id="l3-atrnes"><cb ed="#R" n="4va"/>Ad tertiam rationem de deacceptatione,<anchor xml:id="l3-Adeddea"/> quia 'Deus posset deacceptare actus suos,' etc. Hic dicitur breviter<anchor xml:id="l3-Adicbre"/> negando consequentiam, et pro responsione oportet dare aliquam notitiam.<anchor xml:id="l3-Aalinot"/> Primo dicitur quod non est simile de acceptatione et de deacceptatione,<anchor xml:id="l3-Aetdded"/> quia de acceptatione bene conceditur quod, eo ipso quod Deus acceptat creaturam, ipsa est Deo grata,<anchor xml:id="l3-Adeogra"/> quia non est revocandum in dubium quin, eo ipso quod Deus vult creaturam esse bonam, ipsa sit<anchor xml:id="l3-Aipssit"/> bona, quia ipse est principalis pars bonitatis creaturae,<anchor xml:id="l3-Aboncre"/> quia licet gratia et caritas beatificant creaturam, non tamen sine ista<anchor xml:id="l3-Asinist"/> acceptatione. Deacceptatio autem<anchor xml:id="l3-Adeaaut"/> respectu concurrentium ad peccatum non habet istam prioritatem, immo deacceptatio est posterior<anchor xml:id="l3-Aestpos"/> ad actum malum, quia per prius creatura male<anchor xml:id="l3-Acremal"/> agit quam Deus<anchor xml:id="l3-Aquadeu"/> deacceptet eam nec indignatur sibi, nisi<anchor xml:id="l3-Asibnis"/> quia mala est.<anchor xml:id="l3-Amalest"/> Econverso autem est in acceptatione, quare non est simile.</p>
      
      <p xml:id="l3-iciaam">Item comparando<anchor xml:id="l3-Aitecom"/> illa, quae concurrunt ad actum bonum et<anchor xml:id="l3-Abonete"/> ad acceptationem, et comparando<anchor xml:id="l3-Aetccom"/> illa, quae concurrunt ad actum malum<anchor xml:id="l3-Aactmal"/> ad deacceptationem: acceptatio ad illa, quae concurrunt ad bonum actum haberet<anchor xml:id="l3-Aacthab"/> multo maiorem proportionem quam deacceptatio<anchor xml:id="l3-Aquadea"/> ad illa, quae concurrunt ad actum malum.</p>
      
      <p xml:id="l3-idbnad">Item divinae<anchor xml:id="l3-Aitediv"/> bonitas est acceptare creaturam non suis exigentibus meritis, sed deacceptare sine meritis: illud pertinet<anchor xml:id="l3-Aillper"/> ad diabolum et non ad Deum.</p>
      
      <p xml:id="l3-itdadm">Ideo<anchor xml:id="l3-Adeuide"/> tertio dicitur quod deacceptatio non potest esse sine culpa, ideo dicitur quod casus est impossibilis<anchor xml:id="l3-Aestimp"/> quod, creatura in nullo derelinquente,<anchor xml:id="l3-Anuldel"/> Deus eam deacceptet.</p>
    
      <p xml:id="l3-qdeaam"><cb ed="#V" n="9vb"/>Quarto dicendum est imaginando quod peccatum plura includit, scilicet, actum liberum libere elicitum contra legem et deacceptationem et alias circumstantias multas et totale aggregatum proprie dicitur peccatum, et tunc diceretur<anchor xml:id="l3-Aettudi"/> quod in casu in quo creatura, in nullo derelinquente<anchor xml:id="l3-Ainnude"/> deacceptaretur, non peccaret, utendo de peccato sicut nunc, quia ad integritatem peccati<anchor xml:id="l3-Aintpec"/> requiruntur<anchor xml:id="l3-Apecreq"/> multo plura quam deacceptatio. Modo, ad positionem partis non sequitur positio totius, sed bene<anchor xml:id="l3-Asedben"/> sequitur quod haberet aliqualem<anchor xml:id="l3-Ahabali"/> indignationem, unde imaginandum est quod,<anchor xml:id="l3-Aestquo"/> sicut figulus potest ordinare de vasis suis unum ad bonum et alium<anchor xml:id="l3-Aetaali"/> ad malum, sicut<anchor xml:id="l3-Amalsic"/> est de Deo respectu creaturarum quod<anchor xml:id="l3-Acrequo"/> Deus de sua potestate absoluta potest creaturas ordinare unam ad bonum et aliam ad malum.<anchor xml:id="l3-Aadmmal"/></p> 
   
     </div>
<div>
 <head xml:id="l3-Haqaqaq"><supplied>Ad quartam</supplied></head>  
 
 <p xml:id="l3-acdeso">Ad confirmatione de omissione iam responsum est<anchor xml:id="l3-Aresest"/> quod, stante praecedente,<anchor xml:id="l3-Astapra"/> iam habet habitudinem respectu productionis <c>a</c>,<anchor xml:id="l3-Aproaaa"/> ideo necessario facit A, quia iam intrat rationem<anchor xml:id="l3-Aintrat"/> illorum quorum omissio esset sibi obliquitas.</p>  

</div>
     
     <div><head xml:id="l3-Haqnaqn"><supplied>Ad quintam</supplied></head>
     
      <p xml:id="l3-aaqcdi">Ad aliam quando probatur<anchor xml:id="l3-Aquapro"/> quod posset errare <cb ed="#R" n="4vb"/>quia posset transire in praeteritum etc.,<anchor xml:id="l3-Apraetc"/> dicendum est quod talis creatura, licet<anchor xml:id="l3-Acrelic"/> quantum ad essentiam suam transiret in praeteritum<anchor xml:id="l3-Atrinpr"/>, non tamen quantum ad esse iudicium vel cognitionem, sicut tactum est de fide, quia fides licet quoad<anchor xml:id="l3-Alicquo"/> eius essentiam transeat in praeteritum<anchor xml:id="l3-Aetinpr"/>, non tamen quantum ad<anchor xml:id="l3-Ataquad"/> eius repraesentare.<anchor xml:id="l3-Aeiurep"/> Est ergo fides quid habitus supernaturalis a solo Deo ipsi animae infusus, mentis humanae illustrativus ad assentiendum veritatibus theologicis inclinativus<anchor xml:id="l3-Atheinc"/> naturaliter semper<anchor xml:id="l3-Ainnase"/> se conformans divino iudicio.<anchor xml:id="l3-Acodiiu"/></p>   
</div>      
</div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
