<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
          <title>Lectio 30, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 30, de Notitia</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio30">
        <head subtype="title">Lectio 30, de Notitia</head>
      <div>
          <head xml:id="l30-Hudedeu">Utrum demonstrabile est 'Deum esse unicum'</head>
          
<p xml:id="l30-camilp">Consequenter ad materiam inceptam, pono<app><lem>pono</lem><rdg wit="V">ponam</rdg></app> aliquas conclusiones<app><lem>conclusiones</lem><rdg wit="V">propositiones</rdg></app> faciendo finem in lectione praesenti.<app><lem/><rdg wit="R" type="corr."><subst><del rend="strikethrough">praecedenti</del><add place="inline">praesenti</add></subst></rdg></app></p> 

<p xml:id="l30-qahdeu">Quantum ad hoc: dictum est enim prius quod demonstrabile est 'Deum esse', tunc consequenter videndum est de eius unitate.</p>

<p xml:id="l30-pqsped">Pro quo, sit haec prima conclusio:<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">prima conclusio</rdg></app> necesse est 'unicum esse Deum', ita quod impossibile est plures esse deos.</p>
</div>
<div>   
<head xml:id="l30-Hqdeuis">Quod Deum esse unum in specie</head>

<p xml:id="l30-pcqend">Probatur conclusio, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="R" type="add."><add place="inline">q[?]</add></rdg></app> si <cb ed="#V" n="62va"/>essent<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">hic probatur unum esse Deum</rdg></app> plures dii, vel differunt<app><lem>differunt</lem><rdg wit="V">differrent[?]</rdg></app> specie vel numero. Non potest dici primum, quia omnia, quae differunt specie, habent talem ordinem inter se, quod semper unum est perfectius alio. Si igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> sunt<app><lem>sunt</lem><rdg wit="V">sint</rdg></app> plures dii differentes specie per adversarium, sint<app><lem>sint</lem><rdg wit="R">sit</rdg></app> A et B, et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">tunc</rdg></app> A excedat B. Ergo A sic<app><lem>ergo A sic</lem><rdg wit="V">tunc igitur A</rdg></app> excedat<app><lem>excedat</lem><rdg wit="V">excedit</rdg></app> B in perfectione, ergo B non est Deus. Consequentia tenet,<app><lem>consequentia tenet</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia in nomine Dei includitur 'aliquid quo nihil est maius nec perfectius imaginabile. Et per consequens quodlibet quod ab alio exceditur est creatura et non Deus.</p> 

<p xml:id="l30-eqabee">Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod autem inter differentia specie sit talis ordo quod unum semper<app><lem>semper</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> perfectius alio; patet, quia alias non esset ordo perfectionis rerum vel specierum inter se. Alias etiam istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> probabatur<app><lem>probabatur</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> per descriptionem <name ref="#Anselm">Anselmi</name> de perfecto simpliciter, quia cuilibet speciei correspondet denominatio perfectionis<app><lem>perfectionis</lem><rdg wit="V">perfectio</rdg></app> simpliciter<app><lem>simpliciter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sumpta<app><lem>sumpta</lem><rdg wit="R">sumpti</rdg></app> a convenientia essentiali illius ad Deum et ad omnes superiores species se. Et illud est medium   sufficiens ad concludendum quod in quocumque est melius ipsum quam non ipsum, id est,<app><lem>id est</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> quod omne illud cui competit talis denominatio est perfectius illo cui non competit. Modo per adversarium ex quo A et B differunt specie, A habet aliquam convenientiam essentialem ex ratione sua specifica a qua potest sumi denominatio perfectionis simpliciter. Et illa C, tunc   arguitur sic convenit A et non B, ergo   A est perfectius B, ergo etc.</p>

<p xml:id="l30-emaree">Eodem modo argueretur de B quod est perfectius A, quia ex ratione sua specifica habet aliquam convenientiam essentialem a qua   potest sumi denominatio perfectionis simpliciter.<app><lem>Et illa C, tunc arguitur . . . sumi denominatio perfectionis simpliciter</lem><rdg wit="R" type="om." cause="homeoteleuton"/></app> Sit igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> illa D, tunc sic D competit<app><lem>competit</lem><rdg wit="V">convenit</rdg></app> B, et non competit<app><lem>competit</lem><rdg wit="V">convenit</rdg></app> A, ergo B est perfectius A. Et tamen A est perfectius B per praecedentem rationem, ergo etc.</p>
</div>
<div>          
<head xml:id="l30-Hqdeuin">Quod Deum esse unum in numero</head>

<p xml:id="l30-dpqsna"><cb ed="#V" n="50rb"/>Deinde probatur quod non possunt<app><lem>possunt</lem><rdg wit="V">possint</rdg></app> differre solum numero, quia differunt solum numero et sunt eiusdem speciei,<app><lem>differunt solum numero et sunt eiusdem speciei</lem><rdg wit="V">si sic et sint eiusdem speciei</rdg></app> qua ratione possunt esse duo eadem ratione, possunt esse tria,<app><lem>tria</lem><rdg wit="V">tres</rdg></app> quattuor, et sic<app><lem>et sic</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> infinitum; et ultra possunt esse infinita, ergo sunt de facto,<app><lem>de facto</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia individuis inter esse et posse nulla est differentia. Ita quod bene sequitur A potest esse Deus, ergo A est Deus, si<app><lem>si</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">A</add></rdg></app> sit <unclear>nomen[?]</unclear> absolutum.</p>

<p xml:id="l30-ipiasi">Item pluralitas individuorum in eadem specie semper est propter imperfectionem individuorum. Ergo in<app><lem>in</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> illa specie in qua reponitur<app><lem>reponitur</lem><rdg wit="R" type="corr."><add place="aboveLine">re</add>ponitur</rdg></app> Deus, non est ponenda pluralitas in individuis.<app><lem>in individuis</lem><rdg wit="V">individuorum</rdg></app> Consequentia tenet, quia Deus est universaliter perfectus. Antecedens patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="V">apparet</rdg></app> ex <unclear>communi[?]</unclear> philosophia et ex ratione, quia ex multitudine<app><lem>ex multitudine</lem><rdg wit="V">multiplicatio</rdg></app> individuorum non est, nisi propter aeternitatem et continuationem specierum.<app><lem>et continuationem specierum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Unde, quia species non possunt<app><lem>possunt</lem><rdg wit="V">potest</rdg></app> conservari perpetuo in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> individuo, ideo natura ingeniavit quod producerentur plura individua in illa specie<app><lem>plura individua in illa specie</lem><rdg wit="R">individua multi specie</rdg></app> ad perpetuandum illam speciem. Ideo, opinio <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> fuit quod: in specie intelligentiarum, ratione suae perfectionis, non esset nisi unum individuum in una specie. Ergo cum Deus ponatur a philosophis universaliter perfectus, sequitur quod non sunt ponendi plures dii in eadem specie, quia alias ex isto argueretur species imperfecta.<app><lem>quia alias ex isto argueretur species imperfecta</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>          

<p xml:id="l30-ispppd">Item, si perfectio illorum duorum individuorum concurreret simul unitive, perfectio resultans esset perfectior quam perfectio alicuius illorum per se sumpti, et sic patet propositio declarata.<app><lem>Item, si perfectio . . . sic patet propositio declarata</lem><rdg wit="V">Tota latitudo in se considerata quantum  ad individuarum pluralitatem in ipsam inclusam esset  maioris perfectionis quam aliquod illorum individuorum,  ergo nullum illorum individuarum per se sumptum esset Deus,  quia Deus debet esse universaliter perfectus, ergo si perfectiones  illorum duorum concurrerent simul unitive, per fectio resultans esset perfectior quam perfectio alicuius  illorum per se sumptorum.</rdg></app></p> 

<p xml:id="l30-apniln">Alia<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">alia conclusio</rdg></app> propositio nedum sic est quod necesse est esse unum Deum, id est, quod non possunt esse plures dii, sed istud<app><lem>illud</lem><rdg wit="V">istud</rdg></app> est evidenter demonstrabile non quid a priori sed a posteriori. Unde philosophi in pro cessu<app><lem>in processu</lem><rdg wit="R">processum</rdg></app> suo concluserunt unum esse Deum universaliter perfectum. Nam <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name><app><lem/><rdg type="marginalNote">philosophus</rdg></app> XIIo <title ref="#Metaphysics">Metaphysica</title> ponit<app><lem>ponit</lem><rdg wit="V">possunt</rdg></app> expresse quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> unus est aeternus infinitae<app><lem>infinitae</lem><rdg wit="V">et infinitate</rdg></app> nobilitatis et perfectionis. Et tandem concludit pluralitas principum mala, unus igitur princeps. Patet ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quod ex deductione <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>, unitas Dei est evidenter demonstrabilis in lumine naturali.</p>

<p xml:id="l30-aimesp">Ad istam materiam doctores multi, sicut <name ref="#Scotus">Scotus</name>, <name ref="#Ripa">Ioannis de Ripa</name>, et alii faciunt plures rationes multas pro lixas et multipliciter reiteratas; videatis eas, si placet.</p>
</div>
<div>

<head xml:id="l30-Hdaccir">Duo argumenta contra istam rationem</head>

<p xml:id="l30-ctiier">Contra<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">contra conclusionem Scoti</add></rdg></app> tamen istam rationem,<app><lem>rationem</lem><rdg wit="V">conclusionem</rdg></app> facit <name ref="#Scotus">Scotus</name> talem<app><lem>talem</lem><rdg wit="V">unam</rdg></app> rationem valde apparentem. Et hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">sic</add></rdg></app> in lumine naturali et arguit<app><lem>arguit</lem><rdg wit="V">arguitur</rdg></app> sic: si esset aliquod bonum simpliciter infinitum, nullum esset malum, quia unum contrarium maxime infinitum excludit reliquum.<app><lem>reliquum</lem><rdg wit="V">reliquus</rdg></app></p>

<p xml:id="l30-snpend">Secundo non potest evidenter probari via doctrinae 'unum esse Deum universaliter et infinite perfectum', quia primo non potest probari <cb ed="#R" n="50va"/>a priori quod sit unus Deus infinite perfectus, ut notum est. Ergo si probetur, oportet quod hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> sit a posteriori, sed hoc non potest probari, etc.,<app><lem>sed hoc non potest probari, etc.</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quia arguitur sic:<app><lem>arguitur sic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quaelibet creatura est finita, ergo ad eius productionem non potest probari quod concurrat potentia infinita. Ergo ex ipsa creatura non potest argui 'aliquod esse infinitum', ergo nec Deus.<app><lem>Deus</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">etc.</add></rdg></app></p>
</div>
<div>

<head xml:id="l30-Hrapapa">Responsio ad primum argumentum</head>

<p xml:id="l30-airavm">Ad ista, respondendum est<app><lem>respondendum est</lem><rdg wit="V">respondetur</rdg></app> ad primum, dicendum est quando arguitur: 'si esset aliquod infinitum et infinitatem bonum, nullum esset malum, quia unum contrarium habet corrumpere reliquum', dicendum est<app><lem>quando arguitur . . . corrumpere reliquum, dicendum est</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoarchy"/></app> quod illud intelligitur de agente naturali vel de agente naturaliter quod, scilicet, si esset unum contrarium infinitum agens naturaliter vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> modo naturali, destrueret reliquum. Deus autem non<app><lem>non</lem><rdg wit="V">nec</rdg></app> est agens naturale, nec habet contrarium, quia malum non contrariatur sibi, quia<app><lem>malum non contrariatur sibi, quia</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoarchy"/></app> malum inquantum malum nihil est.<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Si autem malum<app><lem>malum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sit aliquid positivum, sicut actus prohibitus factus contra legem Dei, illud quantum est de se est bonum, sed extrinsece<app><lem>extrinsece</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">et</add></rdg></app> inquantum sit contra legem Dei denominatur malus actus vel malum.</p> 

<p xml:id="l30-sqdnae">Sed quid dixerunt<app><lem>dixerunt</lem><rdg wit="V">different</rdg></app> philosophi qui ponuntur quod Deus agit naturaliter ad extra.<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">opinio philosophorum et ma[???] arguit</rdg></app></p>

<p xml:id="l30-qedlse">Quantum est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> de<app><lem>de</lem><rdg wit="V">ad</rdg></app> hoc reputatur in dubium apud philosophos, quae fuit opinio <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>, sicut<app><lem>sicut</lem><rdg wit="R">sic</rdg></app> <name ref="#Averroes">Commentator</name>, <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>, <name ref="#Albert">Albertus</name>, et omnes expositores <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>. Nam ex<app><lem>ex</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> aliquibus dictis suis evidenter videtur sequi quod Deus agit libere, quia IIo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title> ponit expresse quod generaliter omne praedicatum perfectionale competit<app><lem>competit</lem><rdg wit="V">convenit</rdg></app> Deo modo esse omnipotentem esse libere agentem dicunt denominationem perfectionis simpliciter. Ergo ex illa radice quod omne praedicatum perfectionale attribuebat Deo, sequitur quod sibi attribuit esse liberum et esse omnipotentem, ergo etc.<app><lem>ergo etc.</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Ex<app><lem>ex</lem><rdg wit="V">ergo ex</rdg></app> aliis dictis suis, videtur evidenter concludi quod agat naturaliter, nam Io in <title ref="#Ethics"><unclear>Ethicorum[?]</unclear></title> ponit quod necesse est hunc<app><lem>hunc</lem><rdg wit="V">istum</rdg></app> mundum esse inferiorem esse contiguum, <unclear>lationibus[?]</unclear> superioribus etc.<app><lem>inferiorem esse contiguum <unclear>lationibus[?]</unclear> superioribus etc.</lem><rdg wit="R">contiguum, etc.</rdg></app></p>

<p xml:id="l30-ieanln">Item ex actibus nostris concluditur quod agat libere, quia cum ad omnem actionem necessario concurrat Deus,<app><lem>Deus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app><note>cf. d. 3, a. 1</note> sequitur quod libere concurrit ad actus nostros liberos nobiscum.<app><lem>nobiscum</lem><rdg wit="V">nobis</rdg></app></p>

<p xml:id="l30-iipsps">Item IVo <title ref="#Physics">Physicorum</title> videtur expresse ponere<app><lem>ponere</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod motus potest in infinitum <unclear>velocari[?]</unclear> propter infinitam<app><lem>infintam</lem><rdg wit="V">infinitatem et</rdg></app> subtilitatem medii. Ex quo evidenter trahitur quod non negavit quin Deus possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="V">posset</rdg></app> agere libere ultra communem cursum naturae; posset dici probabiliter, licet non sit, ita quod posuit ipsum Deum<app><lem>Deum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> agere libere ad extra et etiam per modum naturae, ita quod naturaliter agit quantum ad aliquod effectus, et libere quantum ad alios. Exemplum posset poni<app><lem>posset poni</lem><rdg wit="V">poneretur</rdg></app> de anima nostra quae in corpore habet quasdam operationes naturales, sicut sentire, <cb ed="#R" n="50vb"/>vegetare. Sed etiam alias operationes liberas sicut sunt actiones liberi arbitrii.<app><lem>naturales, sicut sentire, vegetare. Sed etiam alias operationes liberas sicut sunt actiones liberi arbitrii.</lem><rdg wit="V">naturales sicut sentire vegetare . . .sunt actiones liberi arbitrii</rdg></app> Ita imaginandum est apud philosophos quod posuerunt Deum cum anima nostra concurrere ad aliquos suos effectus modo naturali, quo autem ad alias operationes intellectus<app><lem>intellectus</lem><rdg wit="V">ab intellectu</rdg></app> libere <cb ed="#V" n="63rb"/>elicitas, posuerunt ipsum Deum libere concurrere cum anima. Et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="V">potest</rdg></app> satis probabiliter sustineri.</p>            

<p xml:id="l30-reetnc">Respondendum<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">nota qualiter Deus agit libere</rdg></app> ergo est ad rationem secundum theologiam et secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> veritatem, tenendo quod Deus ad extra agit mere libere, immo quod sibi<app><lem>sibi</lem><rdg wit="R">si</rdg></app> repugnaret agere ad extra mere<app><lem>mere</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> naturaliter. Et sic,<app><lem>et sic</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> dato quod sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="V">esset</rdg></app> infinitum bonum<app><lem>bonum</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> et infinitae perfectionis, non tamen haberet destruere malum, supposito quod esset aliquod<app><lem>aliquod</lem><rdg wit="V">aliquid</rdg></app> positivum, quod tamen non conceditur.</p>
</div>

<div>        
<head xml:id="l30-Hrasasa">Responsio ad secundum argumentum</head>

<p xml:id="l30-aarpmc">Ad aliam rationem: quando dicitur quod non potest probari a posteriori ex creaturis quod Deus sit infinitae virtutis, negatur istud.<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> Immo dicitur quod, ex productione creaturarum<app><lem>creaturarum</lem><rdg wit="V">causarum</rdg></app> et habitudine et consonantia<app><lem/><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio"><add>et consonantia</add></rdg></app> et dispositione ipsarum, concluditur quod ipse Deus est infinitus et immensus. Et quando dicitur quod quaelibet creatura<app><lem>creatura</lem><rdg wit="R">creatam</rdg></app> est simpliciter finita, ergo etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> neganda est consequentia propter multiplicem causam.</p> 

<p xml:id="l30-pqlapc">Primo quia licet creatura sit finita, tamen ad sui productionem et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">vel</rdg></app> ad hoc quod producatur<app><lem>producatur</lem><rdg wit="V">producitur</rdg></app> de non-esse ad esse requirit actum simpliciter immensum. Et propter istam radicem quam ignoraverunt vel non cognoverunt, philosophi negaverunt aliquid posse<app><lem>posse</lem><rdg wit="R">posset</rdg></app> creari<app><lem>creari</lem><rdg wit="V">causari</rdg></app> de non-esse simpliciter ad esse, quia de non-esse ad esse videtur esse<app><lem>esse</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> infinita distantia; vel facere rem<app><lem>rem</lem><rdg wit="V">esse</rdg></app> de illo quod nihil est videtur esse infinitae virtutis. Ideo quia philosophi<app><lem>philosophi</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> non consideraverunt istam habitudinem creaturae ad Deum, negaverunt aliquid posse creari.<app><lem>creari</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">etc.</add></rdg></app></p>

<p xml:id="l30-inscai">Item, nisi sic, non videretur<app><lem>videretur</lem><rdg wit="V">videtur</rdg></app> esse aliqua repugnantia quin Deus totam causalitatem productivam alicui creaturae communicare posset, taliter quod creatura posset effectum suum producere totaliter effective; si conservaretur a Deo ipso, non tamen concurrente active ad productionem effectus illius creaturae. Verbi gratia, ponatur per<app><lem>per</lem><rdg wit="V">pro</rdg></app> adversarium ex quo causalitas productiva<app><lem>productiva</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> creaturae solum est finita, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio"><add place="inline">quod</add></rdg></app> sit ut decem. Tunc supponatur quod Deus communicet creaturae causalitatem activam in duplo maiorem quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">ut</add></rdg></app> decem, quo, casu dato, cum producere creaturam sit solum finitae difficultatis. Puta ut decem et data creatura habet maiorem in duplo causalitatem, si conservetur creatura illa a Deo poterit producere se sola aliam<app><lem>aliam</lem><rdg wit="V">aliquam</rdg></app> creaturam, et si<app><lem>si</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sic, esset aliqua creatura quae non immediate a Deo emanaret, quod est contra theologiam et philosophiam, ergo etc., quia secundum philosophiam et theologiae virtutem,<app><lem>philosophiam, ergo etc., quia secundum philosophiam et theologiae virtutem</lem><rdg wit="V">philosophiae veritatem</rdg></app> quaecumque creatura, quantumcumque perfecta, immediate emanat et dependet <cb ed="#V" n="63va"/>ab ipso Deo.<app><lem>Deo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Et sic patet quod, quamvis creatura quaelibet sit solum finita, tamen ad eius productionem de non-esse ad <cb n="51ra"/>esse requirit causam agentem infinitam.</p>

<p xml:id="l30-ilqsse">Item licet quaelibet creatura absolute in se considerata esset solum finita, tamen creaturarum inter se sunt infinitae habitudines<app><lem>habitudines</lem><rdg wit="V">similitudines</rdg></app> et proportiones et consonantiae,<app><lem>consonantiae</lem><rdg wit="R">circumstantiae</rdg></app> in quibus evidenter relucet immensitas et infinitas artificis. Ergo, licet ex creatura per se et absolute sumpta non posset evidenter concludi immensitas artificis,<app><lem>Ergo, licet ex creatura . . . concludi immensitas artificis</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app> tamen ex infinitate habitudinum et propor tionum et consonantiarum creaturarum inter se evi denter potest concludi immensitas artificis.<app><lem>tamen ex infinitate habitudinum et proportionum et consonantiarum creaturarum inter se evidenter potest concludi immensitas artificis.</lem><rdg wit="R" type="om." cause="homeoteleuton"/></app>  Et sic patet quod illa ratio satis soluta est.</p>
</div>
</div>
<div>
<head xml:id="l30-Hdsecis">De subordinatione essentiali causarum inter se</head>

<p xml:id="l30-sedspc">Sequitur ex dictis quod in quolibet genere causae<app><lem>causae</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> finalis et efficientis, Deus est simpliciter prima causa et perfectissima; et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> est demonstrabile. Verum est quod pro ista materia doctores multum diversificantur inter se de subordinatione essentiali causarum inter se et faciunt multas difficultates. Sed breviter, tota difficultas stat in verbis, quia difficultas,<app><lem>quia difficultas</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quantum est ex parte<app><lem>parte</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio"><add>parte</add></rdg></app>, rei ad pauca resolvitur. Unde uno modo, causae dicuntur subordinatae<app><lem>subordinatae</lem><rdg wit="V">subordinari</rdg></app> essentialiter, quae sic se habent quod secunda nullo modo potest agere sine prima seu<app><lem>sine prima seu</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> nisi in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> virtute primae <unclear>principaliter[?]</unclear> coagentis<app><lem>coagentis</lem><rdg wit="V">agente</rdg></app> et <unclear>eligente[?]</unclear> ipsam in agendo. Et ista est stricta acceptio causae essentialiter alteri<app><lem>alteri</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> subordinatae. Et isto modo causando,<app><lem>causando</lem><rdg wit="V">capiendo</rdg></app> nulla causa secunda potest alteri causae secundae essentialiter subordinari, loquendo de causis efficientibus, sed solum primae causae. Patet ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> evidenter, quia quibuscumque causis secundis datis, una potest agere sine secunda,<app><lem>secunda</lem><rdg wit="V">alia</rdg></app> quia Deus absolute potest unam destruere conservando aliam; et tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> Deus cum illa potest producere quemcumque effectum quem<app><lem>quem</lem><rdg wit="V" type="add."><add>causa prima</add></rdg></app> cum alia causa secunda<app><lem>cum alia causa secunda</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> poterat producere, cum alia causa secunda<app><lem/><rdg wit="R" type="add.sed.del."><del rend="strikethrough"><add place="inline">producta</add></del></rdg></app> destructa. Ideo, isto modo, nulla causa secunda essentialiter essentialiter subordinatur alteri causae secundae, sed solum primae, quia<app><lem>nulla causa secunda essentialiter essentialiter subordinatur alteri causae secundae, sed solum primae, quia</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoarcy"/></app> nulla causa secunda<app><lem>secunda</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> potest agere, ni si prima coagente.</p>


<div> 
<head xml:id="l30-Hoadceo">Obiectio ad definitionem causae essentialiter ordinatae</head>

<p xml:id="l30-esdeie">Et si dicatur contra: nam<app><lem>nam</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> capiamus primam et causam secundam<app><lem>primam et causam secundam</lem><rdg wit="V">causam primam secundam</rdg></app> concurrentes ad productionem alicuius effectus, et omnis effectus,<app><lem>et omnis effectus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ille producitur ab illa<app><lem>ab illa</lem><rdg wit="V">a</rdg></app> causa secunda; et influxus causae secundae realiter ponit effectum illum<app><lem>illum</lem><rdg wit="V">alium</rdg></app> in esse, et etiam influxus primae causa. Ponatur<app><lem>ponatur</lem><rdg wit="V">ponamus</rdg></app> igitur quod Deus subtrahat influxum suum productivum illius effectus et quod conservet<app><lem>quod conservet</lem><rdg wit="V">conservando</rdg></app> causam secundam et influxum eius productivum. Tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">Etiam</rdg></app> videtur quod huiusmodi effectus adhuc produceretur<app><lem>produceretur</lem><rdg wit="V">producitur</rdg></app> a causa secunda, quia huiusmodi causa secunda sufficiebat prius<app><lem>prius</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad productionem illius effectus licet<app><lem>licet</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> <cb ed="#V" n="63vb"/>cum Deo, quia realiter ponebat<app><lem>ponebat</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">com</del>ponebat</rdg></app> illum effectum in esse.<app><lem>esse</lem><rdg wit="V" type="add."><add>ergo etc.</add></rdg></app></p> 
</div>
<div>
<head xml:id="l30-Hrrrrrr">Responsio</head>

<p xml:id="l30-stphrd">Secundum tactum prius, quicumque effectus qui producitur requirit immensam activitatem<app><lem>activitatem</lem><rdg wit="V">actualitatem</rdg></app><app><lem>activitatem</lem><rdg wit="V" type="add.">etc.</rdg></app> et immediate a Deo<app><lem>Deo</lem><rdg wit="V">ea</rdg></app> producitur<app><lem>producitur</lem><rdg wit="V">producit</rdg></app> active. Et quando ponitur 'prima causa et secunda agant simul ad productionem alicuius effectus communis', placet; deinde quando dicitur 'subtrahatur <cb n="51rb"/>influxus Dei conservata illa<app><lem>illa</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> causa secunda', hic<app><lem>hic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> respondetur dupliciter.</p> 

<p xml:id="l30-pqepae">Primo: quod effectus ille non produceretur, quia nulla influentia activa finita sufficeret<app><lem>sufficeret</lem><rdg wit="V">sufficit</rdg></app> ad productionem alicuius effectus.</p> 

<p xml:id="l30-sdqscc">Secundo dicitur<app><lem>dicitur</lem><rdg wit="V" type="corr."><subst><del rend="strikethrough">videtur</del><add>dicitur</add></subst></rdg></app> quod aliquam causam secundam influere causaliter et primam non proportionaliter influere implicat, quia influxus causae secundae in eodem genere dependet ab influxu causae primae, ergo non stat quod causa secunda influat efficiendo aliquem effectum quin Deus principaliter secum influat in eodem genere. Et hoc est propter necessariam subordinationem essentialem causae secundae ad primam, ita quod recolligendo<app><lem>recolligendo</lem><rdg wit="V">recipiendo</rdg></app> cuiuslibet causae secundae ad primam causam est subordinatio essentialis. Sed causae secundae ad secundam est subordinatio accidentalis. Verum est quod aliquando magis communiter dicuntur causae essentialiter subordinari inter se, et isto modo causae dicuntur essentialiter subordinatae,<app><lem>inter se, et isto modo causae dicuntur essentialiter subordinatae</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quae sic habent quod secunda non potest agere nisi prima coagente secundum statum et communem cursum naturae.<app><lem>naturae</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> Et secundum hoc ista inferiora subordinatur corporibus caelestibus, et corpora caelestia intelligentiis, et intelligentiae Deo. Et sic anima nostra quantum ad naturales eius operationes subordinatur corporibus caelestibus.<app><lem>et corporibus caelestia intelligentiis, et intelligentiae Deo . . . subordinatur corporibus caelestibus</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app></p>

  <p xml:id="l30-uaotvg">Utrum autem omnia<app><lem>omnia</lem><rdg wit="V">anima</rdg></app> quoad actus liberos et libere ab ipsa causatos subordinetur totaliter<app><lem>totaliter</lem><rdg wit="V">causaliter</rdg></app> corporibus caelestibus, omnino respondendum est quod non. Immo quantum ad hoc soli, Deo subordinatur. Sed quantum ad alias operationes ut dictum est concedendum est quod essentialiter subordinatur causis secundis<app><lem>secundis</lem><rdg wit="R">secundum</rdg></app> ut soli et corporibus caelestibus, nam <ref corresp="#l30-Qhghhes">IIo <title ref="#Physics">Physicorum</title></ref><app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">Philosophus</rdg></app> habetur quod <quote xml:id="l30-Qhghhes" ana="#aa-physica-65">homo generat hominem et sol</quote>. Et secundum <name ref="#Albert">Albertum</name><app><lem>Albertum</lem><rdg wit="R">Albertus</rdg></app><app><lem>Albertum</lem><rdg wit="V" type="add."><add>et</add></rdg></app>_ <name ref="#Aristotle">Philosophum</name><app><lem>philosophum</lem><rdg wit="V">philosophi</rdg></app> quantum ad productiones naturales quae<app><lem>quae</lem><rdg wit="V">cum</rdg></app> hic inferius producuntur, non producuntur, nisi concurrentibus corporibus caelestibus propter necessariam subordinationem<app><lem>subordinationem</lem><rdg wit="V" type="add."><add>essentialem</add></rdg></app> istorum inferiorum ad corpora caelestia;<app><lem>ad corpora caelestia</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> necessariam inquam secundum communem cursum, et quasi per accidens, et non absolute. Nam <ref>Io in <title ref="#Meteorology">Meteorologica</title></ref> habetur quod necesse est hunc mundum esse <unclear>contingens[?]</unclear> lationibus superioribus ut inde tota virtus gubernetur.<app><lem>necessariam inquam secundum communem cursum . . . ut inde tota virtus gubernetur</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>
</div>

<div>
  <head xml:id="l30-Hdcfdcf">De causis finalibus</head>

<p xml:id="l30-esdnei">Et sicut dictum est de causa efficiente, ita proportionaliter dicendum est de causa finali, ita quod sicut absolute quaelibet causa efficiens secunda necessario<app><lem>necessario</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> subordinatur causae primae et quodammodo per accidens<app><lem>per accidens</lem><rdg wit="V">de per accidens</rdg></app> secundae. Ita quilibet finis absolute necessario subordinatur essentialiter ultimo fini in suo genere et secundum communem cursum et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quasi per accidens<app><lem>per accidens</lem><rdg wit="V">de per accidens</rdg></app> finis aliquis bene subordinatur essentialiter alteri <cb ed="#V" n="64ra"/>fini. Unde media, quae sunt ad finem ultimum, sunt contingentia.<app><lem>contigentia</lem><rdg wit="V">continentia</rdg></app> Habitudo autem creaturae ad Deum est omnino necessaria et insolubilis.</p> 
</div>

<div>
<head xml:id="l30-Hurssed">Utrum ratione Scoti est demonstrativa</head>

<p xml:id="l30-qaeeaa">Quantum autem est de ratione <name ref="#Scotus">Scoti</name>, quia tangit de subordinatione essentiali rerum, et inter rationes quas faciunt doctores <cb ed="#R" n="51va"/>in ista materia, reputatur valde apparens. Et verum<app><lem>verum</lem><rdg wit="V">ita</rdg></app> est, et ratio illa<app><lem>illa</lem><rdg wit="V">ista</rdg></app> fuit heri tacta.<note>Cf. <ref type="crossReference" target="lectio29.xml#l29-Hpspsps">Lectio 28</ref></note> Arguebatur<app><lem>arguebatur</lem><rdg wit="V">arguitur</rdg></app> enim<app><lem>enim</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sic: aliquid est effectibile,<app><lem>effectibile</lem><rdg wit="R">ineffectibile</rdg></app> et non a se, nec a nullo, ergo ab alio.</p> 

<p xml:id="l30-cimned">Circa<app><lem>circa</lem><rdg wit="V">contra</rdg></app> istam<app><lem>istam</lem><rdg wit="V">ista</rdg></app> materiam, doctores multa dicunt et notant. Dicunt enim aliqui quod ista ratio non est demonstrativa.</p> 

<p xml:id="l30-pqnssf">Primo quia non est evidens quin<app><lem>quin</lem><rdg wit="V">quod non</rdg></app> sit processus in infinitum in causis. Et hoc colorans per hoc, quia de facto est processus in infinitum in causis<app><lem>Et hoc colorans per hoc. . . processus in infinitum in causis</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app> accidentaliter subordinatis tenendo mundi aeternitatem, quia data aliqua causa, illa est ab alia, et alia ab alia, et sic sine fine.</p> 

<p xml:id="l30-sdqdna">Secundo dicunt quod non est evidens quod aliquid fiat absolute. Nam aliqui plures philosophi posuerunt rerum aeternitatem, sicut fuerunt illi qui non posuerunt materiam et formas quos impugnat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> Io <title ref="#OnGeneration">De Generatione</title>; sicut <name ref="#Anaxagoras">Anaxagoras</name> qui ponebat quodlibet esse in quolibet, illi etiam qui posuerunt corpora componi ex atomalibus,<app><lem>atomalibus</lem><rdg wit="V">autonpnalibus[?]</rdg></app> non posuerunt aliquid fieri de nihil<app><lem>nihil</lem><rdg wit="V">novo</rdg></app> absolute.</p> 

<p xml:id="l30-tdqqes">Tertio dicunt quod non est evidens quin aliquid fiat a se. Pro quo colorando ponatur casus quod aliqua res producatur subito in aliquo instanti. Tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> in illo eodem instanti potest concurrere ad sui ipsius productionem.<app><lem>sui ipsius productionem</lem><rdg wit="V">sibi similem producendo</rdg></app> Ita quod ponatur quod Deus in A instanti producat unum angelum, de <unclear>m[?]</unclear> ponatur quod ille angelus in eodem instanti producat verum angelum<app><lem>de m[?] ponatur quod ille angelus in eodem instanti producat verum angelum</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app> sibi similem eiusdem speciei; et sit primus angelus A, secundus B, tunc arguitur sic: A producit B, ergo potest producere A, quia quaecumque causa, quae sufficit producere unum effectum unius speciei, potest producere quaecumque eiusdem<app><lem>eiusdem</lem><rdg wit="V">illius</rdg></app> speciei.</p> 

<p xml:id="l30-ieqpie">Item, ex quo productio est vere actualis, quare igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> non erit possibile quod habeat aliquem actum quo velit se efficaciter producere et ad cuius positionem,<app><lem>positionem</lem><rdg wit="V">posset</rdg></app> Deus velit creaturam poni in esse.</p> 

<p xml:id="l30-ibppsp">Item, B potest concurrere ad producendum A, quia non  videtur maior repugnantia quod A concurrat ad productionem B quam e converso, ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="V">quam</rdg></app> B poterit producere A,<app><lem>A</lem><rdg wit="V" type="add."><add>ergo</add></rdg></app> et A etiam potest concurrere ad producendum B. Et sic, A producet B, licet mediante, quia producet suam causam, et ita de B. Ergo tam A quam B producent<app><lem>B, licet mediante, quia . . .ergo tam A quam B producent</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> se, igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> idem potest producere se ipsum, vel saltem istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> non est evidens, scilicet, quod idem non possit se producere.<app><lem>scilicet, quod idem non possit se producere</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app></p>

<p xml:id="l30-idqsec">Item dicunt quod non est evidens<app><lem>Item dicunt quod non est evidens</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app> quod aliquid producatur ab alio. Unde aliqui dicunt quod creatura incipit esse a casu, sicut illi philosophi, qui negaverunt intellectum agentem et intellectionem.<app><lem>intellectionem</lem><rdg wit="V">intelligentem</rdg></app> Sed dixerunt omnia fieri a casu, ergo nihil fit ab alio, <cb ed="#V" n="64rb"/>vel saltem non est evidens aliquid fieri ab alio, sed solum ex consuetudine.</p> 

<p xml:id="l30-epccee">Et per consequens, cum omnia praedicta sint inevidentia, <cb ed="#R" n="51vb"/>non causabant evidentiam conclusionis, ergo etc.</p> 

<p xml:id="l30-cdppns">Consequenter de processu in infinitum, non est evidens quin sit processus in infinitum. Et tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> quando arguit <name ref="#Scotus">Scotus</name>, dato quod ita sit, scilicet, quod sit multitudo infinita creaturarum etc.,<app><lem>creaturarum etc.</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> et signat illam multitudinem effectibilium,<app><lem>effectibilium</lem><rdg wit="V">efficientium</rdg></app> primo diceretur quod non potest signari. Secundo, dato quod significaretur,<app><lem>significaretur</lem><rdg wit="V">signaretur</rdg></app> tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">et sic</rdg></app> distingueretur vel caperetur<app><lem>caperetur</lem><rdg wit="V">causatur</rdg></app> li<app><lem>li</lem><rdg wit="V">le</rdg></app> 'tota' syncategorematice. Et tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> bene concedunt quod illa tota multitudo sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> effectibilis ab aliquo, id est, quaelibet pars illius multitudinis est causata a aliquo,<app><lem>illius multitudinis est causta a aliquo</lem><rdg wit="V">est causata</rdg></app> a nullo tamen est causata quaelibet pars. Si autem capiatur li<app><lem>li</lem><rdg wit="V">le</rdg></app> 'tota' categorematice, negant quod illa tota multitudo sit effectibilis, quia subiectum illius propositionis pro nullo supponit.</p> 

</div>

<div>

<head xml:id="l30-Hrndrnd">Responsio: Natura demonstrationis</head>

<p xml:id="l30-henemp">Hic est notandum secundum quod alias tangebatur, quod aliquid esse demonstrativam debet attendi penes intellectum bene dispositum. Secundo notanda est, una <unclear>verba[?]</unclear> alias posita quod materiae debent recipi secundum quod sunt, ita quod evidentia mathematica in alio genere quam evidentia theologica vel moralis. Et hoc tangit <name ref="#Plato">Philosophus</name> Io <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>, excusans<app><lem>excusans</lem><rdg wit="V">accusans</rdg></app> se ex hoc quod non faciebat demonstrationes mathematicas in materia morali. Nam quaelibet scientia habet suas demonstrationes in suo genere; nam quaerere demonstrationes mathematicas in materia morali est deficere in modo procedendi in moralibus, quia sufficiunt ibidem demonstrationes morales. Unde etiam quaerere persuasiones rhetoricas in mathematicis est pervertere ordinem et modum procedendi.<app><lem>in moralibus, quia sufficiunt ibidem demonstrationes morales . . . ordinem et modum procedendi</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoteleuton"/></app></p> 

<p xml:id="l30-eqsdii">Ex quo sequitur quod duplex est causa sic protervendi<app><lem>protervendi</lem><rdg wit="V">protervandi</rdg></app> in aliqua scientia: scilicet, vel quia ignoratur genus sciendi, vel quia tales sic protervientes non capiunt sermones secundum materiam subiectam, vel quia deficiunt in intellectu.</p> 

<p xml:id="l30-uqedac">Unde quantum est de evidentia sufficiente in praesenti materia, tenendum est quod ratio <name ref="#Scotus">Scoti</name> est evidens et evidenter de monstrat, quia non sequitur protervendo.<app><lem>protervendo</lem><rdg wit="V">protervando</rdg></app> Potest oppositum teneri sine contradictione, ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non evidenter concludit, quia etiam mathematicae demonstrationes sunt evidentissimae, et tamen oppositum protervendo<app><lem/><rdg wit="V">protervando</rdg></app> potest defensari a contradictione.</p>

<p xml:id="l30-idhibd">Item, demonstratio<app><lem/><rdg wit="V">de numero</rdg></app> huiusmodi proterventium<app><lem>proterventium</lem><rdg wit="V">protervantium</rdg></app> aliqui negaverunt principium, ut patet IVo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>. Quando ergo dicunt quod non est evidens 'non esse processum' etc., dicitur quod illud est evidens evidentia sufficienti ad intellectum<app><lem>ad intellectum</lem><rdg wit="V">intellectui</rdg></app> bene dispositum.</p> 

<p xml:id="l30-esdrsi">Et si dicatur de philosophis, qui oppositum opinaverunt, eos reprobat <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name><app><lem>Aristoteles</lem><rdg wit="V">Philosophus</rdg></app>. Ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="V">etiam</rdg></app> non sunt tenendi quantum est de secundo puncto, scilicet, quod non sit evidens aliquid generari sive produci a se, licet bene de potentia Dei absoluta posset esse quod aliquid produceret se ipsum. Tamen non est <cb ed="#V" n="64va"/>ad propositum, quia sufficit quod aliquid producatur ab alio, quia non sequitur de potentia Dei absoluta aliquid potest produci a se. Igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> nihil producitur ab alio, possibile enim est quod aliquid producatur <cb ed="#R" n="52ra"/>a se pro communicationem idiomatum. Verbi gratia, possibile fuisset<app><lem>fuisset</lem><rdg wit="V">fuit</rdg></app> quod <name ref="#Christ">Christus</name> genuisset se ipsum, nam ponatur quod: per Dei potentiam quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ipse generasset naturam materiae<app><lem>naturam materiae</lem><rdg wit="V">animam mere</rdg></app> naturaliter de muliere, deinde quod in instanti infusionis animae assumpsisset huiusmodi naturam, quo dato, ipse esset ille puer, qui generaretur, et esset pater illius pueris. Et sic in illo casu, <name ref="#Christ">Christus</name> esset pater et filius. Sed istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> est extra propositum, scilicet, utrum aliqua res possit se producere de non-esse ad esse. Ut sic unde, licet Christus potuisset se genuisse, non tamen ut esset quia ante fuisset. Ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Io <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> dicit quod: impossibile est quod aliquid generet se, ut sic, quia si aliquid posset se producere,<app><lem>ut sic unde, licet Christus potuisset se genuisse . . . ut sic, quia si aliquid posset se producere</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homeoarchy"/></app> ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> sic, sequeretur<app><lem>sequeretur</lem><rdg wit="V">sequitur</rdg></app> evidens<app><lem>evidens</lem><rdg wit="V">eiusdem</rdg></app> contradictio,<app><lem>contradictio</lem><rdg wit="V">contradictorum</rdg></app> scilicet, quod idem haberet quamdam prioritatem<app><lem/><rdg wit="R" type="corr."><subst><del rend="strikethrough">proprietatem</del><add place="inline">prioritatem</add></subst></rdg></app> naturalem respectu sui ipsius.</p> 

<p xml:id="l30-pcdnpe">Pro cuius declaratione est sciendum est quod in eodem instanti temporis<app><lem>temporis</lem><rdg wit="R" type="om."/></app>, quamvis<app><lem>quamvis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> possunt imaginari duo instantia naturae, quorum unum est prius reliquo, unde tam in esse causae est in aliquo instanti naturae prius quam sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> effectus. Verbi gratia, capiamus primum instans naturae instantis alicuius<app><lem/><rdg wit="R" type="om."/></app> temporis, in quo est causa <unclear>nundum[?]</unclear> est effectus, sed in quoddam<app><lem>quoddam</lem><rdg wit="V">quolibet</rdg></app> instanti posteriori naturae, ita quod causa instantis naturae prior est<app><lem>instanti posteriori naturae, ita quod causa instantis naturae prior est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> effectum, ergo etc.</p>

<p xml:id="l30-etapie">Et tunc ad rationem quando dicitur, 'ponatur<app><lem>ponitur</lem><rdg wit="V">ponamus</rdg></app> quod generetur unus angelus subito in aliquo instanti,' etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> admittitur tamquam possibile, deinde quando ponatur quod, 'velit efficaciter se producere conceditur' et quando ulterius ponitur quod, 'in ista volitio sit causa effectiva sui ipsius', istud est ponere contradictionem in terminis, quia<app><lem>quod, velit efficaciter se producere conceditur . . .istud est ponere contradictionem in terminis, quia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ista volitio est<app><lem>est</lem><rdg wit="V">sit</rdg></app> posteriori ad <unclear>ad[?]</unclear> esse angeli, ideo non potest habere rationem posterioritatis<app><lem>posterioritatis</lem><rdg wit="V">prioritatis</rdg></app> respectu eiusdem; ideo casus est impossibilis, quia ex habitudine prioritatis causae ad effectum consurgit impossibilitas quod idem non possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="R">sit</rdg></app> se producere, ut sic. Et consequenter quando arguitur<app><lem>arguitur</lem><rdg wit="V">dicitur</rdg></app> 'A producit B, igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V">ergo</rdg></app> potest producere quodlibet<app><lem/><rdg wit="V">quemlibet</rdg></app> eiusdem speciei', negantur consequentia, quia non potest producere se, quia etiam respectu alicuius potest habere rationem prioritatis causae et non respectu alterius. Tamen bene<app><lem>tamen bene</lem><rdg wit="V">unde</rdg></app> conceditur quod quando producit unum effectum unius<app><lem/><rdg wit="V">alicuius</rdg></app> speciei potest producere omnem individuum illius speciei praecise,<app><lem>praecise</lem><rdg wit="V">praeter se</rdg></app> ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> etc.</p>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
