<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 67, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 67, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-03">December 03, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-03">December 3, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio67">
        <head xml:id="l67-Hldtldt" subtype="title">Lectio 67, de Trinitate</head>
        <div>
        <head xml:id="l67-Hprones">Propositiones</head>
          
      <p xml:id="l67-pdmpap"><lb ed="#SV"/>Pro declaratione maiori materiae heri tactae 
        <lb ed="#SV"/>ponam aliquas propositiones.</p>
        <div>
          
          <head xml:id="l67-Hppoppo">Prima propositio</head>
          
        <p xml:id="l67-pcieif">prima conclusio: 
          <lb ed="#SV"/>impossibile est formam actuare materiam vel 
          <lb ed="#SV"/>informare et non tendere in subsistentiam in quam 
          <lb ed="#SV"/>materia et forma vivuntur vel ordinantur. patet 
          <lb ed="#SV"/>quia hoc est de influxus formalis integritate, ergo 
          <lb ed="#SV"/>absque huiusmodi habitudine non stat esse influ<lb ed="#SV"/>xum 
          formalem.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqecc">Sequitur primo quod tendentia formae 
          <lb ed="#SV"/>in subsistentiam in quam materia et forma ordinantur 
          <lb ed="#SV"/>non <sic>non</sic> est de genere causae finalis, licet subsistentia 
          <cb ed="#SV" n="279va"/><lb ed="#SV"/>sit finis formae et forma tendat in subsisten<lb ed="#SV"/>tiam 
          tamquam in finem non tamen huiusmodi tendentia re<lb ed="#SV"/>ducitur 
          ad genus causae finalis. patet quia haec est de in<lb ed="#SV"/>tegritate 
          causalitatis formalis et influxus formalis, 
          <lb ed="#SV"/>ergo non est de integritate finis prout finis distinguitur 
          <lb ed="#SV"/>ab aliis generibus causarum nisi secundum generalem modum 
          <lb ed="#SV"/>prout finis dicitur esse causa causarum.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqmef">Sequitur primo 
          <lb ed="#SV"/>quod proprie loquendo materia non debet dici quid nec quale nec 
          <lb ed="#SV"/>quantum, quantum est de quidditate alias tenui quod est extra 
          <lb ed="#SV"/>totam latitudinem specierum substantialium. et extra totam latitudinem 
          <lb ed="#SV"/>graduum specificorum substantialium, quantum est de aliis quod nec 
          <lb ed="#SV"/>sit nec quale nec quantum. patet quia denominationes 
          <lb ed="#SV"/>concretive non sistunt in materia, nec in forma, sed principaliter 
          <lb ed="#SV"/>ordinantur in subsistentiam in quam tendunt materia 
          <lb ed="#SV"/>et forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eqppdf">ex quo patet quod licet materia sit subiectum caliditatis, 
            <lb ed="#SV"/>non tamen proprie dicitur causanda. sed eius subsistentia, ut ignis 
            <lb ed="#SV"/>vel illud quod est eius subsistentia, et ita proportionaliter 
            <lb ed="#SV"/>de forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eehasp">Et ex hoc sequitur quod illa distinctio de subiecto 
            <lb ed="#SV"/>inhaesionis et de subiecto denominationis non videtur 
            <lb ed="#SV"/>omnino necessaria. nam ad Recipere denominationem concretivam 
            <lb ed="#SV"/>non oportet habere rationem subiecti, immo est impertinens, quia 
            <lb ed="#SV"/>denominatio concretiva competit subsistentiae principali in qua materia 
            <lb ed="#SV"/>et forma ordinantur. et ideo stante omnimoda unitate 
            <lb ed="#SV"/>subiecti stat quod eadem qualitas successive denominet diver<lb ed="#SV"/>sa 
            ut si eadem qualitas maneat in generato quae 
            <lb ed="#SV"/>fuit in corrupto. tunc ibi est idem subiectum quia eadem materia, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen prius illa qualitas denominat unum elementum vel 
            <lb ed="#SV"/>compositum. et postea aliud elementum vel mixtum. 
            <lb ed="#SV"/>et tamen illud elementum vel  compositum non est 
            <lb ed="#SV"/>subiectum illius qualitatis. et sic subiectum est impertinens ad hoc 
            <lb ed="#SV"/>quod aliqua denominatio concretiva competat alicui subsi<lb ed="#SV"/>stentiae 
            principali.</p>
        
        <p xml:id="l67-sqpepe">Sequitur quod proprie loquendo forma non debet 
          <lb ed="#SV"/>denominari fieri vel generari nam huiusmodi de<lb ed="#SV"/>nominationes, 
          scilicet, fieri et generari competunt subsistentiae 
          <lb ed="#SV"/>et composito. et ad istud propositum locutus est <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> 
          <lb ed="#SV"/>ut potest videri ex processu commenti et processu eius.</p>
          
          <p xml:id="l67-upfvso"><lb ed="#SV"/>Ulterius patet fundamentum quare dicitur quod actiones et 
            <lb ed="#SV"/>passiones sunt suppositorum. Unde et <name ref="#Aristotle">aristotles</name> videtur 
            <lb ed="#SV"/>ab anima Remonere praedicata concretiva. Ita quod proprie non 
            <lb ed="#SV"/>attribuitur animae quod sic vel sic operetur sed mediante 
            <lb ed="#SV"/>anima compositum dicitur sic vel sic operari.</p>
          
            <p xml:id="l67-puvemd">patet ulterius 
              <lb ed="#SV"/>veritas illius opinionis <name ref="#Cyril">crilli <unclear><unclear>alexandrini[?]</unclear></unclear> episcopi</name>, 
              <lb ed="#SV"/>qui contra <name ref="#Nestorius">nestorium</name> procuravit determinationem huius veritatis 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Mary">virgo gloriosa</name> genuit deum et est Realiter 
              <lb ed="#SV"/>mater dei sine addito. nam tota actio quae terminabatur 
              <lb ed="#SV"/>ad humanitatem debet attribui subsistentiae principali, 
              <lb ed="#SV"/>et illa est deus, ergo proprie deus denominatur genitus et non 
              <cb ed="#SV" n="279vb"/><lb ed="#SV"/>illa humanitas christi, sed magis proprie ipsum suppositum vel persona 
              <lb ed="#SV"/>divina, ideo <unclear><unclear>proprissime[?]</unclear></unclear> concedendum quod <name ref="#Mary">virgo gloriosa</name> genuit deum 
              <lb ed="#SV"/>et quod ipsa est mater dei.</p>
        
        <p xml:id="l67-uaeerq">ulterius advertendum est quod quaedam 
          <lb ed="#SV"/>sunt formae quae non constituunt aliquod unum substantiale 
          <lb ed="#SV"/>ut formae accidentales, licet secundum aliquod constituant aliquod 
          <lb ed="#SV"/>compositum accidentale. Ita quod ex formis accidentalibus et compositis 
          <lb ed="#SV"/>substantiali fiat unum compositum accidentale formae substantiales 
          <lb ed="#SV"/>vero proprie constituunt unum. Ita quod ex unione formae 
          <lb ed="#SV"/>ad materiam Resultat una substantia, et res quidditativa.</p> 
        
          <p xml:id="l67-eqscaq"><lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur quod nulla forma accidentalis potest esse pars 
            <lb ed="#SV"/>alicuius entitatis, quia nec materialis nec formalis. utrum tamen 
            <lb ed="#SV"/>de potentia absoluta duo accidentia possint sic disponi 
            <lb ed="#SV"/>quod unum se habeat per modum potentiae et aliud per 
            <lb ed="#SV"/>modum actus et quod ex illis duobus fiat unum est 
            <lb ed="#SV"/>alia quaestio, utrum autem de potentia dei absoluta ex dua<lb ed="#SV"/>bus 
            substantiis indivisibilibus posset fieri unum, sic quod una per 
            <lb ed="#SV"/>modum actus se habeat et alia per modum potentiae est etiam 
            <lb ed="#SV"/>alia quaestio, tamen prima facie videtur quod non, quia potentialitas 
            <lb ed="#SV"/>materiae dicitur esse pura potentia et totale suum esse est tendentia 
            <lb ed="#SV"/>in aliud et ex hoc consurgit quod cum potentialitate 
            <lb ed="#SV"/>ipsius cum forma quae est eiusdem tendentiae constituatur unum 
            <lb ed="#SV"/>tertium suppositum. Ita probabile est quod solius pure potentiae 
            <lb ed="#SV"/>est concurrere materialiter ad constitutionem alicuius quidditatis.</p>
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hspospo">Secunda propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apsdad">Alia 
          <lb ed="#SV"/>propositio: si tendentia in subsistentiam principalem materiae vel formae 
          <lb ed="#SV"/>reduceretur ad causam finalem. et ad modum per quem 
          <lb ed="#SV"/>res monentur in finem, ut si staret formam materiam 
          <lb ed="#SV"/>informare et nullum compositum constituere. patet nam et con<lb ed="#SV"/>stitutio 
          compositi et subsistentiae principalis consurgit ex 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi tendentia. ex qua tamen a posteriori arguuntur 
          <lb ed="#SV"/>consurgere denominationes concretivae, sicut patuit in lectione 
          <lb ed="#SV"/>praecedenti.<note>cross reference</note> et quod primum staret in illo casu, ubi forma 
          <lb ed="#SV"/>informaret materiam, et tamen non constitueret compositum, patet quia 
          <lb ed="#SV"/>esset habitudo ad finem non ultimum, ideo esset substractibilis, 
          <lb ed="#SV"/>ut deductum est in prima distinctione, ergo deus posset huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>tendentiam suspendere qua suspensa tolleretur ratio 
          <lb ed="#SV"/>supponit vel subsistentiae, ergo vel non communicarentur deno<lb ed="#SV"/>minationes 
          concretivae vel materiae primae communicarentur praedicata 
          <lb ed="#SV"/>quidditativa et denominaretur homo vivens, et sic de aliis denominationibus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Htpotpo">Tertia propositio</head>
            
            <p xml:id="l67-apqmvf"><lb ed="#SV"/>Alia propositio: quamvis totum illud quod est perfectionis in 
              <lb ed="#SV"/>influxu formali vel materiali deus posset supplere quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad effectum, hoc tamen non potest in eodem genere, sed solum in alio. 
              <lb ed="#SV"/>probatur nam quantum ad illud quod est perfectionis in influxu 
              <lb ed="#SV"/>formali vel materiali  reducitur aequivalenter 
              <lb ed="#SV"/>ad causam efficiente et ad aliquam operationem vel motum 
              <lb ed="#SV"/>quae quid perfectio potest per causalitatem effectivam 
              <lb ed="#SV"/>a deo suppleri, non tamen in eodem genere causae, quia deus 
              <lb ed="#SV"/>non potest concurrere in genere causae materialis vel formalis.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quarta propositio</head>
            
            <p xml:id="l67-apqads">
              <cb ed="#VSV" n="280ra"/><lb ed="#SV"/>Alia propositio: quamvis influxus materialis respectu educationis formae 
              <lb ed="#SV"/>sit quodam modo formae productivus et formae productae 
              <lb ed="#SV"/>conservativus, nihilominus tamen in eodem genere causae non potest 
              <lb ed="#SV"/>a deo suppleri.</p>
            
            <p xml:id="l67-ppppie">prima pars patet, nam secundum philosophiam et 
              <lb ed="#SV"/>fidei non contradicit materia respectu formae, habet aliqualem in<lb ed="#SV"/>fluxum 
              eductivum praeter potentiam pure Receptivam. 
              <lb ed="#SV"/>ponit enim <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> et illi, qui ponunt novarum 
              <lb ed="#SV"/>formarum eductiones formas educi de potentia materiae 
              <lb ed="#SV"/>modo ista potentia materiae debet imaginari quid influxus 
              <lb ed="#SV"/>materialis, qui non est pure Receptivus, sed magis activus, 
              <lb ed="#SV"/>ut sic loquar licet enim non sit de genere causae 
              <lb ed="#SV"/>efficientis habet tamen rationem causalitatis effectivae quantum ad 
              <lb ed="#SV"/>effectus positionem in esse.</p> 
            
            <p xml:id="l67-msppec">modo secunda pars dicit quod licet deus 
              <lb ed="#SV"/>quantum ad illud quod est perfectionis potest supplere influxum 
              <lb ed="#SV"/>materialem. non tamen hoc potest concursu positivo eiusdem 
              <lb ed="#SV"/>generis concursu materiae de cuius potentia forma educitur. consequenter, 
              <lb ed="#SV"/>inferunt alii quod licet huiusmodi concursus materialis respectu 
              <lb ed="#SV"/>eductionis formae sit limitatus et parvae perfectio<lb ed="#SV"/>nis 
              per naturam tamen causalitatem creatam vel creabilem potest 
              <lb ed="#SV"/>suppleri, saltem illud est multorum opinio, scilicet, omnium dicen<lb ed="#SV"/>tium 
              quod vix creativa non est creaturae communicabilis. unde ima<lb ed="#SV"/>ginatio 
              illorum stat in hoc quod talis est dependentia 
              <lb ed="#SV"/>formae, quae educitur de potentia materiae quantum ad influxum 
              <lb ed="#SV"/>materialem quod sine illo cum influentia dei generali non posset 
              <lb ed="#SV"/>effectus causari.</p> 
          
          </div>
          </div>
          
          <div>
           
            <head xml:id="l67-oauscc">Opinio Adam: utrum potentia creativa sit creatura communicabilis?</head>
            
        <p xml:id="l67-eioscc">Et istam opinionem videtur tenere <name ref="#Wodeham">adam</name> 
          <lb ed="#SV"/>in principio quarti, ubi inquit utrum potentia creativa sit creaturae 
          <lb ed="#SV"/>communicabilis?</p>
          
          <p xml:id="l67-cismrf">Consequenter imaginandae sunt habitudines materiae 
            <lb ed="#SV"/>respectu formae.</p>
            
          <p xml:id="l67-ppemmp">prima poneretur eductiva et secundum hoc 
            <lb ed="#SV"/>esset quaedam perfectio et <unclear>enuntiabilia[?]</unclear> materiae respectu formae pro<lb ed="#SV"/>ducibilis 
            et per eundem influxum per quem forma est edu<lb ed="#SV"/>ctiva 
            de potentia materiae. materia est ipsius formae conservativa, et quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad hoc videtur materiae modus perfectionis.</p>
        
        <p xml:id="l67-aehaed">alia est habitudo 
          <lb ed="#SV"/>materiae ad formam ut sibi inhaereat forma et iterum quantum 
          <lb ed="#SV"/>ad hoc dicit <name ref="#Ripa">de Rippa</name> quod maiorem perfectionem 
          <lb ed="#SV"/>dicit in materia quam in forma, quia inhaerere alteri est quodam 
          <lb ed="#SV"/>modo ab eo dependere.</p>
        
        <p xml:id="l67-therie">tertia habitudo est informationis, et de 
          <lb ed="#SV"/>hiis habitudinibus ponit <name ref="Ripa">de Rippa</name> quod una potest esse sine 
          <lb ed="#SV"/>alia. Sed in hoc contradico sibi, quia dico quod habitudo 
          <lb ed="#SV"/>inhaesionis et informationis sunt idem. unde <name ref="#Ripa">de 
            <lb ed="#SV"/>Rippa</name> ponit quod stat formam educi de potentia materiae, 
          <lb ed="#SV"/>et tamen sibi non inhaerere et hoc concedo, quia concursus 
          <lb ed="#SV"/>eductivus cum influentia generali est sufficiens ad 
          <lb ed="#SV"/>positionem Rei in esse.</p> 
              
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l67-Hcaasei">Contra <name ref="#Wodeham">Adam</name>: anima humana inhaeret sibi eam informat</head>
            
            <p xml:id="l67-cpqdii">Consequenter ponit quod anima huma<lb ed="#SV"/>na 
              non inhaeret, et contra hoc pono istam propositionem: 
              <lb ed="#SV"/>licet anima humana non educatur de potentia materia, et sic quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad hoc non habeat habitudinem inhaesionis ad materiam, 
              <lb ed="#SV"/>inhaeret tamen sibi et eam informat. nam inhaesio et 
              <cb ed="#SV" n="280rb"/><lb ed="#SV"/>tendentia in subsistentiam sunt illa quae sunt de 
              <lb ed="#SV"/>integritate informationis.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l67-Hinstia">Instantia</head>
            
        <p xml:id="l67-cipeee">Contra istud posset 
          <lb ed="#SV"/>instari nam materia prima habet talem habitudinem respectu 
          <lb ed="#SV"/>animae humanae quod vi illius est ipsius animae conservativa. nam ex 
          <lb ed="#SV"/>proportione qualitatum primarum et earum complexione 
          <lb ed="#SV"/>salvatur inhaesio ipsius ad materiam, ergo et eius eductio.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hrairai">Responsio ad instiantiam</head>
            
            <p xml:id="l67-reqend"><lb ed="#SV"/>Respondendum est quod in forma duplex est <unclear>conditio[?]</unclear>: una est 
              <lb ed="#SV"/>appetitus communicationis suae perfectionis. secunda est appetitus 
              <lb ed="#SV"/>subsistentiae principalis et ex utroque istorum consurgit 
              <lb ed="#SV"/>quod forma appetit materiam non tamquam perfectionem aliquam, 
              <lb ed="#SV"/>sed tanquam medium se communicandi. etiam pro unione ipsius ex 
              <lb ed="#SV"/>qua constituitur subsistentia principalis ad quam principaliter 
              <lb ed="#SV"/>influxus formalis ordinatur. et ideo anima habet 
              <lb ed="#SV"/>materiam tanquam ab ea non perficiatur quamvis etiam ab ea 
              <lb ed="#SV"/>non dependeat.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqssir">Ex quo sequitur sicut alias intuli 
          <lb ed="#SV"/>quod deus non potest formaliter influere, quia influere formaliter 
          <lb ed="#SV"/>dicit tendentiam in aliam subsistentiam modo divinae 
          <lb ed="#SV"/>immensitati et actui purissimo Repugnaret in 
          <lb ed="#SV"/>aliud tendere, quia illud in quod tenderet haberet 
          <lb ed="#SV"/>rationem meliorum quod summae immensitati Repugnat.</p>
        
        <p xml:id="l67-siftss">secundo influere formaliter dicit carentiam rationis <unclear>suppositibilis[?],</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>sed istud est impossibile deo. licet enim quaelibet creatura sit 
          <lb ed="#SV"/>de <unclear>suppositibilis[?]</unclear> divina, tamen essentia necessario subsistit in 
          <lb ed="#SV"/>quolibet trium suppositorum suorum.</p>
        
        <p xml:id="l67-tqiast">tertio quia influxus formalis 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad speciem formarum dicit partialem entitatem 
          <lb ed="#SV"/>et rationem constitutivam sive partialitatem totalis. modo 
          <lb ed="#SV"/>deo Repugnat concurrere ad esse partem alicuius substantiae totalis.</p>
        
        <p xml:id="l67-qqiqdr">quarto quia influxus formalis dicit gradum limitatum quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>enim forma ad extra producibilis est quaedam portio limitata 
          <lb ed="#SV"/>vel in latitudine entium contenta. et si daretur suprema 
          <lb ed="#SV"/>licet haberet infinitas perfectiones adhuc esset li<lb ed="#SV"/>mitata, 
          quia esset dependens creabilis et multas alias 
          <lb ed="#SV"/>haberet imperfectiones, ergo ratione formae est influere 
          <lb ed="#SV"/>secundum limitatum modum quod Deo Repugnat.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l67-Hcqdpmi">Corollarium: Quod Deus non poterit materialiter influere</head>
              
        <p xml:id="l67-suqrsi">Sequitur 
          <lb ed="#SV"/>ulterius quod deus non potest materialiter influere. patet ex dictis 
          <lb ed="#SV"/>per easdem causas, sicut de influxu formali assignatis 
          <lb ed="#SV"/>et a fortiori de materiali cuius influxus incomparabiliter 
          <lb ed="#SV"/>est imperfectior quam influxus formalis, ergo si influxum 
          <lb ed="#SV"/>formalem non posset deus supplere ratione imperfectionis 
          <lb ed="#SV"/>a fortiori nec influxum materialem potest supplere ratione 
          <lb ed="#SV"/>suae imperfectionis.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqiuhhm">Quod in unione hypostatica Verbum non habet habitudinem materiae</head>
              
        <p xml:id="l67-suqqfo">Sequitur ulterius quod in unione 
          <lb ed="#SV"/>hypostatica verbum non habet habitudinem materiae. patet quia licet doctis 
          <lb ed="#SV"/>propter facilitatem doctrinae dicant verbum habere rationem 
          <lb ed="#SV"/>materiae in illa benedicta unione propter similitudinem, quia 
          <lb ed="#SV"/>sicut si accidens alicuius subiecto inhaereat communicat suo 
          <lb ed="#SV"/>subiecto esse tale, sic est de humanitate christi respectu verbi quod 
          <lb ed="#SV"/>vi illius communicationis verbum denominatur homo, et sic huma<lb ed="#SV"/>nitas 
          se habet per modum formae vel accidentis et 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad modum explicandi modus est verus. exempla 
          <cb ed="#SV" n="280va"/><lb ed="#SV"/>tamen ponuntur non quod vera sint, quia, ut dictum est, Receptio 
          <lb ed="#SV"/>perfectionum et denominationum concretivarum non consurgit 
          <lb ed="#SV"/>ex habitudine materiae, quia de ratione materiae non est recipere 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi denominationes, sed de ratione subsistentiae principalis 
          <lb ed="#SV"/>inquam tam materiam quam forma ordinantur.</p>
        
        <p xml:id="l67-ehsena">Ex hoc sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod verbum nec habitudinem habet in illa unione hypostatica 
          <lb ed="#SV"/>materiae vel formae, sed subsistentiae principalis. et ideo huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>unio est principalis ad unam personam terminata et non ad 
          <lb ed="#SV"/>aliam. ubi est advertendum quod concursus causalitatis dei ad extra 
          <lb ed="#SV"/>est communis cuilibet trium personarum. Ita quod non stat aliquam 
          <lb ed="#SV"/>personarum effective concurrere ad alicuius effectus productionem 
          <lb ed="#SV"/>in esse quin quaelibet etiam concurrat ex eo quod opera trinitatis 
          <lb ed="#SV"/>ad extra sunt indivisa, nec eciam in genere  causae 
          <lb ed="#SV"/>finalis stat unam personam concurrere <unclear>quin[?]</unclear> et quaelibet. si etiam 
          <lb ed="#SV"/>poneremus quod deus posset influere in genere causae formalis 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi influxus esset indivisus. et ita de materiali. ideo 
          <lb ed="#SV"/>illa unio hypostatica non est Reducibilis ad aliquod genus causae, 
          <lb ed="#SV"/>sicut in nobis et de ratione suppositarum, et cum hoc est personalis. 
          <lb ed="#SV"/>Ideo divisus est, ideo competit uni personae et non alteri.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqmvnse">Quod materialium vel formalium non est ordo nec subordinatio essentialis</head>
              
              <p xml:id="l67-suqegc"><lb ed="#SV"/>Sequitur ulterius quod licet sic ordinatio et subordinatio causarum 
                <lb ed="#SV"/> efficientium et finalium essentialium cuius utriusque la<lb ed="#SV"/>titudinis 
                deus semper tenet primum gradum causarum, tamen materialium vel 
                <lb ed="#SV"/>formalium non est ordo, nec subordinatio essentialis. primum est 
                <lb ed="#SV"/>satis evidens. secundum patet, quia aliqua causa secunda concurrit formaliter 
                <lb ed="#SV"/>influendo, et tamen deus, nec aliqua creatura, <sic>creatura</sic> 
                <lb ed="#SV"/>perfectior concurrit in eodem genere causae.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqptei">Ex quo patet quod 
          <lb ed="#SV"/>influxus formalis creatus non dependet ab influxu formali 
          <lb ed="#SV"/>increato in eodem genere, eodem modo dicendum est de influxu materiali 
          <lb ed="#SV"/>quod influxus materialis creatus non dependent ab influxu 
          <lb ed="#SV"/>increato eiusdem generis, quia nullus influxus increatus potest esse 
          <lb ed="#SV"/>de aliquo duorum generum praedictorum. utrum autem inter 
          <lb ed="#SV"/>influxus formales et etiam materiales creatos sit ordo vel 
          <lb ed="#SV"/>aliqua subordinatio, de hoc difficultas est inter doctores, 
          <lb ed="#SV"/>quae Reducitur ad philosophiam, quia si sit subordinatio inter 
          <lb ed="#SV"/>formales influxus erit viceversa ad subordinationem in causis 
          <lb ed="#SV"/>efficientibus. nam ultima forma quae est constitutiva compositi, si 
          <lb ed="#SV"/>poneretur multiplicatio formarum substantialium, sicut multi po<lb ed="#SV"/>nunt 
          secundum praedicata quidditativa et poneretur numeris formarum 
          <lb ed="#SV"/>substantialium correspondenter ad numerum praedicatorum quidditativorum. tunc 
          <lb ed="#SV"/>ultima forma esset perfectior et quanto ascendendo forma esset 
          <lb ed="#SV"/>generalior tanto esset imperfectior.</p>
        
          <p xml:id="l67-vgigmp">verbi gratia in homine 
            <lb ed="#SV"/>anima intellectiva esset perfectior forma animalitatis, et forma 
            <lb ed="#SV"/>animalitatis esse perfectior forma corporeitatis, et sic continue 
            <lb ed="#SV"/>ascendendo semper generalior et communior forma esset imperfectior 
            <lb ed="#SV"/>simile est in subordinatione causarum materialium ut, scilicet, materia prima 
            <lb ed="#SV"/>sit simplex elementum. deinde ex elementis componuntur 
            <lb ed="#SV"/>aliquae materiae antequam veniatur ad materiam aptam pro Receptione 
            <lb ed="#SV"/>formarum mixtorum perfectiorum. Ideo <name>Rasis[?]</name> ponit 
            <lb ed="#SV"/>duodecim elementa. primo ponit materiam primam, deinde ponit 
            <lb ed="#SV"/>elementum simplicia insensibilia nobis, et post<lb ed="#SV"/>ea 
            ponit illa sensibilia quae nos vocamus elementa 
            <cb ed="#SV" n="280vb"/><lb ed="#SV"/>et postea <unclear>numeralia[?]</unclear> et mixta imperfecta ex quibus ge<lb ed="#SV"/>nerantur 
            mixta perfecta.</p>
        
        <p xml:id="l67-eicsei">Et Isti consequenter imaginantur 
          <lb ed="#SV"/>quod formae substantiales elementorum imperfectiorum etiam mixtorum 
          <lb ed="#SV"/>Remanent in mixtis perfectis et semper resolutio est ad hoc 
          <lb ed="#SV"/>quod ultimum semper est imperfectius.</p>
        
        <p xml:id="l67-qeiadr">Quantum est in subordinatione 
          <lb ed="#SV"/>causarum efficientium quia semper universalior est perfectior, verum 
          <lb ed="#SV"/>est quod communis opinio est ad contrarium, scilicet, quod non sit nisi unica 
          <lb ed="#SV"/>forma in uno composito, quod non sit etiam nisi unica materia, quali<lb ed="#SV"/>ficatur 
          tamen diversimode a qualitatibus primis et secundum quod magis 
          <lb ed="#SV"/>qualificatur secundum qualitates unius elementi quam alterius secundum hoc 
          <lb ed="#SV"/>aliud elementum dicitur denominari in constituto non quod Realiter forma 
          <lb ed="#SV"/>eius substantialis Remanet  in composito. et sic 
          <lb ed="#SV"/>patet de influxu materiali et formali a deo remonentur.</p>
        
        <p xml:id="l67-eirpne">Et in Responsione ad rationes aliqua poterunt dici 
          <lb ed="#SV"/>quae transeo pro nunc, etc.</p>
            </div>
      </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
