<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 131, de Incarnatione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.04-dev-master">
          <title>Lectio 131, de Incarnatione</title>
          <date when="2013-04-03">April 3, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-04-03">April 03, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
      <front>
        <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
          <xi:fallback>
            <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
          </xi:fallback>
        </xi:include>
      </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio131">
      <head xml:id="l131-Hldildi" subtype="title">Lectio 131, de Incarnatione</head>
        <div>
          <head xml:id="l131-Hprotio">Propositio</head>
          <p xml:id="l131-ppcmpm"><lb ed="#SV"/>Primo ponam conclusionem fidei in hac materia 
            <lb ed="#SV"/>ex qua inferetur contra aliquos errores. deinde 
            <lb ed="#SV"/>veniam ad magis <unclear>particularizandum[?]</unclear> materiam.</p>
          
          <p xml:id="l131-picepg">propositio 
            <lb ed="#SV"/>igitur catholice tenenda est hoc sicut christus iesus 
            <lb ed="#SV"/>verus dei filius a patre per generationem procedit 
            <lb ed="#SV"/>aeternaliter sic idem filius virginis gloriose ex 
            <lb ed="#SV"/>nostrae processit temporaliter et etiam per generationem.</p>
        
          <p xml:id="l131-aipdfa"><lb ed="#SV"/>Ad istam propositionem <sic>bismembrem</sic> facit se<lb ed="#SV"/>ries 
            evangelica <title ref="#JohnGospel">Iohannes</title> primo nisi postquam ostensa 
            <lb ed="#SV"/>est aeterna generatio christi et quod omnia per ipsum facta 
            <lb ed="#SV"/>sunt ostendit <unclear>euvangelica[?]</unclear> temporalem generationem cum ait 
            <lb ed="#SV"/><quote xml:id="dIl128vcfcfv" type="Biblical">verbum carum factum est</quote>, ubi inquam docetur temporalis 
            <lb ed="#SV"/>generatio ex nostrae virgine gloriosa, quam generationem 
            <lb ed="#SV"/>quo ad utrumque modum ostendit <title ref="#Isaiah">ysaias</title> inenar<lb ed="#SV"/>rabilem, 
            <title ref="#Isaiah">ysa</title> 50 53  generationem eius quis enar<lb ed="#SV"/>rabit, 
            et hoc est propter difficultatem ad utrumque 
            <lb ed="#SV"/>modum emanationis ad intra et generationis ad 
            <lb ed="#SV"/>extra temporaliter, quam quid non via humana, sed 
            <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus revelante <name ref="#Paul">apostolus</name> confessus est, scilicet, <name ref="#Petrus">petrus</name> di<lb ed="#SV"/>cens 
            tu es christus filius dei <unclear>vim[?]</unclear>, et haec conclusio 
            <lb ed="#SV"/>ad modum emanationis aeternalem a patre, sed 
            <lb ed="#SV"/>quo ad utrumque modum emanationis scribitur <title ref="#PhillipiansEpistle">ad <unclear>phillipianos[?]</unclear></title> 
            <cb ed="#SV" n="366ra"/><lb ed="#SV"/>2o cum in forma dei esset non Rapinam arbitratus 
            <lb ed="#SV"/>est se esse aequalem deo formam <unclear>serni[?]</unclear> accipiens 
            <lb ed="#SV"/>factum de muliere, et hoc ipse salvator ostendit 
            <lb ed="#SV"/>quo ad secundam generationem, pater maior me est et 
            <lb ed="#SV"/>alibi dicit, tristis est anima mea usque ad mortem 
            <lb ed="#SV"/>et omnia ista christo conveniunt secundum naturam assumptam, sed 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad aequalitatem, ait  ego et pater unum sumus 
            <lb ed="#SV"/>et ideo ostendit in illa consequentia <name ref="#Aristotle">philosopho</name> facta cum inquit 
            <lb ed="#SV"/><name><unclear>philippe[?]</unclear></name>, qui videt me videt et patrem et illud dicit contra ali<lb ed="#SV"/>quos 
            haereticos dicentes christum esse dei filium ado<lb ed="#SV"/>ptivum.</p>
        
          <p xml:id="l131-iaoaca">Item ait omnia <name><unclear>ihesus[?]</unclear></name> omnia quae habet pater 
            <lb ed="#SV"/>mea sunt. Item illud apparet ex eius operatione et 
            <lb ed="#SV"/>miraculorum virtute propria et Remissione peccatorum 
            <lb ed="#SV"/>et ista numquam possunt esse a creatura pura, et illud 
            <lb ed="#SV"/>patet ex ipsius Resurrectione et ad caelos ascensione.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l131-Hccecce">Corollaria: contra errores</head>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hpceehp">Primum: contra errorem assentium christum esse hominem purum</head>
            <p xml:id="l131-eqagap"><lb ed="#SV"/>Ex quo apparet primo error <name><unclear>ebronis[?]</unclear></name> et <name ref="#PaulOfSamosata">pauli 
              <lb ed="#SV"/>samositani</name> assentientium christum esse hominem purum, 
              <lb ed="#SV"/>sed participatione divinae maiestatis et gratiae denominatur 
              <lb ed="#SV"/>esse deus more antiquorum philosophorum quia nedum scriptura 
              <lb ed="#SV"/>dicit ego dixi dii estis et filii excelsi omnes, 
              <lb ed="#SV"/>sed etiam apud gentiles <name ref="#Homer">omerus</name> dicit <name ref="#Hector">hechorem</name>, <name ref="#Priam">pria<lb ed="#SV"/>mi</name> 
              filium esse quasi dei filium propter virtutis exce<lb ed="#SV"/>llentiam, 
              immo virtutem heroicam habentes deos 
              <lb ed="#SV"/>vocabant gentiles ut apparet ex decimo <name ref="#Ethics">ethicorum</name> 
              <lb ed="#SV"/>ut ponitur exemplum de <name ref="#Homer">omero</name> narrante <name ref="#Hector">hethorem</name> 
              <lb ed="#SV"/>esse deum, sed ex probationibus prius adductis apparet quod 
              <lb ed="#SV"/>ille error est malus, nam dicit christus, exivi a 
              <lb ed="#SV"/>patre, scilicet, per aeternam generationem Si dicatur quod intelligitur 
              <lb ed="#SV"/>de temporali processione hoc est falsum cum dicit sal<lb ed="#SV"/>vator 
              alibi <name ref="#Jews">Iudaeis</name> Respondendo antequam <name ref="#Abraham">abra<lb ed="#SV"/>ham</name> 
              fieret ego sum ubi  inevitabiliter christus 
              <lb ed="#SV"/>dicit se fuisse ante eius incarnationem.</p> 
            
            <p xml:id="l131-iivgap">Item <title ref="#JohnGospel">Iohannes</title> 
              <lb ed="#SV"/>16 vado ad eum qui me misit quod intelligitur 
              <lb ed="#SV"/>de aeterno generatione a patre.</p>
        
            <p xml:id="l131-ianphp">Item ait nemo 
              <lb ed="#SV"/>ascendit in caelum nisi qui descendit de caelo filius 
              <lb ed="#SV"/>hominis quidquid descensus non fuit per modum localem 
              <lb ed="#SV"/>sed per naturae inferioris assumptionem. Ex quibus omnibus 
              <lb ed="#SV"/>pellitur haeresis praedicta.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hscmscm">Secundum: contra Manichaeos</head>
            <p xml:id="l131-sicqef">secundo infertur contra mani<lb ed="#SV"/>chaeos 
              dicentes quod christus non assumpsit sibi 
              <lb ed="#SV"/>corpus verum, sed praecise fantasticum, id est, apparens 
              <lb ed="#SV"/>ita quod christus solum apparet habere corpus licet 
              <lb ed="#SV"/>non haberet et ideo forte ipse glosarent 
              <lb ed="#SV"/>scripturam dicentes quod scriptura debet capi similitu<lb ed="#SV"/>dinarie 
              ut christus aliquando vocatur leo propter simili<lb ed="#SV"/>tudinem, 
              sed hoc Repellitur, quia scriptura numquam 
              <lb ed="#SV"/>conformiter loquitur de similitudinibus quin statim 
              <lb ed="#SV"/><lb ed="#SV"/>post appareat illas esse similitudines 
              <cb ed="#SV" n="366rb"/><lb ed="#SV"/>et non secundum veritatem ut patet in figura de tribus in specie 
              <lb ed="#SV"/>virorum apparentibus <name ref="#Abraham">abrahae</name> statim in littera sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod unum adoravit ex quo apparet quod licet trinitas sub simil<lb ed="#SV"/>tudine 
              virorum apparuit, tamen sequitur evidenter in littera quod erit figura.</p>
        
            <p xml:id="l131-schhvc">secundo contra hanc haeresim scribitur luce ultimo 
              <lb ed="#SV"/>quod christus apparens suis discipulis expresse iussit ut 
              <lb ed="#SV"/>eum palparent dicens eis quod spiritus carnem et ossa 
              <lb ed="#SV"/>non habet, et hoc fecit ad  refellendum 
              <lb ed="#SV"/>errorem hunc ut ostenderet se habere verum corpus.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Htcecsa">Tertium: contra errorem quod christus corpus caeleste sibi assumpsit</head>
            <p xml:id="l131-taessa"><lb ed="#SV"/>tertio apparet error <name ref="#Valentius"><unclear>valentinam[?]</unclear></name> dicentis quod  christus corpus 
              <lb ed="#SV"/>caeleste sibi assumpsit, et de virgine gloriosa non, 
              <lb ed="#SV"/>et iste error et <unclear>praecendum[?]</unclear> qui est <name ref="#Manicheans">manicheorum</name> ex eadem 
              <lb ed="#SV"/>Radice pulularunt, et tenuerunt quod sunt duo 
              <lb ed="#SV"/>principia unum bonum et alium malum, et omnis creatura 
              <lb ed="#SV"/>infra concavum orbis lunae est a diabolo tamquam a causa 
              <lb ed="#SV"/>principali et ideo isti tenuerunt quod omnia corruptibilia 
              <lb ed="#SV"/>sunt Realiter et intrinsece mala eo quod sine mutuo 
              <lb ed="#SV"/>corrumpunt, ideo non decuit quod christus qui erat diabolum 
              expugnaret Reciperet materiam sibi subiectam, sed illud 
              <lb ed="#SV"/>Repellitur a scriptura, et eo quod concedebant se esse christianos 
              <lb ed="#SV"/>ideo omnes scripturas novae legis Receperunt et reprobantur 
              <lb ed="#SV"/>in hoc quod scribitur <title ref="#RomansEpistle">ad Romanos</title> primo christus factus est ex se<lb ed="#SV"/>mine 
              <name ref="#David">david</name> secundum carnem et ergo hoc est per communicationem 
              <lb ed="#SV"/>corporis eiusdem speciei,  <name ref="#Paul">apostolus</name> vocat christum factum ex 
              <lb ed="#SV"/>muliere igitur hoc est de virgine gloriosa. tertio <title ref="#EphesiansEpistle">ad ephesianos</title>  
              <lb ed="#SV"/>IIo angelum nusquam apprehendit sed semen <name ref="#Abraham">abrahae</name>.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hqcesva">Quartum: contra errorem antiquorum dicentium deitatem supplere vicem animae</head>
            <p xml:id="l131-sqesgf">Sequitur quartus error antiquorum dicentium deitatem 
              <lb ed="#SV"/>supplere vicem animae ita quod imaginatur christum componi 
              <lb ed="#SV"/>ex corpore et deitate sed illud est falsum quia deus non esset 
              <lb ed="#SV"/>homo eo quod deitas non est communicabilis secundum gradum finitum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hqceten">Quintum: contra errorem <unclear>Theodori[?]</unclear> et Nestorii</head>
            <p xml:id="l131-pqeesc">patet quintus error <name>teodori <unclear>monesceni[?]</unclear></name> et <name ref="#Nestorius">nestorii</name> se<lb ed="#SV"/>ctatoris 
              eius dicentium quod christus est homo sed conceditur esse deus quia 
              <lb ed="#SV"/>est templum dei in quo singularissime habitat tota deitas, 
              <lb ed="#SV"/>et ideo dicunt quod virgo gloriosa non dicitur proprie mater 
              <lb ed="#SV"/>dei sed hominis, nam licet praedicta deo competentia attribuantur christo 
              <lb ed="#SV"/>non tamen econverso, Ita quod isti concedunt quod christus est deus et 
              <lb ed="#SV"/>dominus gloriae et sanctus sanctorum, non tamen conceditur, non tamen conce<lb ed="#SV"/>dunt 
              quod deus sit passus vel <unclear>mortuus[?]</unclear> vel de virgine 
              <lb ed="#SV"/>natus contra quem <name ref="#nestorius">nestorium</name> processit <name ref="#Cyril">cirilus alexan<lb ed="#SV"/>drinorum 
                episcopus</name> et fecit <seg type="subject" ana="#consiliumgenerale">consilium generale</seg> congregari 
              <lb ed="#SV"/>in quo determinatum fuit quod virgo deum genuit et realiter 
              <lb ed="#SV"/>est mater, et quod persona dei et hominis sunt unica persona 
              <lb ed="#SV"/>et quod homo vere est deus, et deus est homo, et sic nedum ex 
              <lb ed="#SV"/>scriptura prius inducta convincitur <name ref="#Nestorius">nestorius</name>, sed etiam 
              <lb ed="#SV"/>ex ecclesiae solemniter congregata.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hscednc">Sextum: contra errorem quod christus non in duabus naturis consistit</head>
            <p xml:id="l131-sseevh">sexto sequitur error <name>eu<cb ed="#SV" n="366va"/><lb ed="#SV"/>ticis</name> 
              ex caracteribus litterarum ponentis quod licet christus ex duabus 
              <lb ed="#SV"/>naturis sit una persona consistens non tamen in duabus na<lb ed="#SV"/>turis 
              consistit, contra quod <name ref="#Boethius">boecius</name> edidit librum de dua<lb ed="#SV"/>bus 
              naturis in persona christi, unde iste error imaginatur 
              <lb ed="#SV"/>ad salvandum unitatem personae quod duae naturae ibi concurrunt 
              <lb ed="#SV"/>pure identitate et sic licet christus ex duabus naturis sub<lb ed="#SV"/>sistat, 
              non tamen in duabus eo quod illae duae naturae identice 
              concurrunt in unitatem suppositi. contrarium tamen est verum quia nisi 
              <lb ed="#SV"/>sic tunc christus non esset verus homo.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hscehis">Septimum: contra errorem quod filius dei assumpsit sibi hominem identitatum sibi</head>
            <p xml:id="l131-safems">septimo apparet falistas opinio<lb ed="#SV"/>nis 
              dicentium quod filius dei assumpsit sibi hominem <unclear>identitatum[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>sibi, et licet haec opinio non ponatur inter haereses, re<lb ed="#SV"/>puto 
              tamen quod sit falsa, est tamen <name ref="#Moderni">modernorum</name> quorum ima<lb ed="#SV"/>ginatio 
              est multum subtilis.</p> 
          
            <p xml:id="l131-ehvaee">et hanc viam Recitat <name ref="#WilliamOfAuxerre">guillelmus 
              <lb ed="#SV"/>altissiodorensis</name> dicens illam fuisse archiepiscopi <unclear>caenomen[?]</unclear>, licet 
              <lb ed="#SV"/>videatur ad eam declinare partem, unde imaginatur quod <name ref="#Christ">christus 
                <lb ed="#SV"/><unclear>ihesus[?]</unclear></name> natus de virgine est homo, et videntur imaginari 
              <lb ed="#SV"/>quod humanitas christi veraciter sit homo et persona. Deinde ima<lb ed="#SV"/>ginatur 
              quod verbum dei sibi univit taliter illum hominem quod 
              <lb ed="#SV"/>verbum et homo sunt Realiter eadem persona et una persona 
              <lb ed="#SV"/>sit alia et econverso.</p>
        
            <p xml:id="l131-scipdc">Sed contra istam opinionem arguitur primo 
              <lb ed="#SV"/>nam data ista via sequitur quod quaelibet creatura mundi posset 
              <lb ed="#SV"/>fieri deus et inciperet esse deus quia qua ratione verbum iden<lb ed="#SV"/>tificat 
              sibi unam creaturam eadem ratione et quamlibet 
              <lb ed="#SV"/>posset sibi identificare et tunc sequitur quod quaelibet creatura 
              <lb ed="#SV"/>posset esse beata independens et quod materia prima posset 
              <lb ed="#SV"/>esse beatifica et purus actus et immensus. Ex quo sequitur quod omnia 
              <lb ed="#SV"/>praedicata <unclear>imperfectonalia[?]</unclear> cuilibet creatura communicata possent deo 
              <lb ed="#SV"/>competere.</p>
        
            <p xml:id="l131-ssqdpa">secundo sequitur quod deus esset Realiter  annihilabilis, patet quia 
              <lb ed="#SV"/>homo christus est Realiter annihilabilis eo quod potest dimitti et tamen homo 
              <lb ed="#SV"/>est deus igitur deus potest annihilari.</p>
        
            <p xml:id="l131-tsdned">tertio sequitur deus posset 
              <lb ed="#SV"/>peccare, nam homo christus qui est Realiter deus poterit dimitti, igitur 
              <lb ed="#SV"/>posset peccare gravissime, et ex consequenti deus posset damna<lb ed="#SV"/>ri 
              quod non est dicendum.</p>
        
            <p xml:id="l131-qsidha">quarto si illa positio esset vera tunc nulla esset 
              <lb ed="#SV"/>differentia essentialis, nec diffinitio esset essentialis patet quia quaelibet 
              <lb ed="#SV"/>diffinitio cuilibet posset competere quia qua ratione deus poterit creaturae 
              <lb ed="#SV"/>identificari eadem ratione potest quamlibet creaturam alteri identificare 
              <lb ed="#SV"/>et sic diffinitio hominis conveniet materiae primae ex quo sequitur quod ars 
              <lb ed="#SV"/>demonstrativa periret, unde haec positio pro sui declaratione 
              <lb ed="#SV"/>concedit consequenter has propositiones, prima est quod sicut deus ince<lb ed="#SV"/>pit 
              esse homo ita homo incepit esse deus et sic consequenter concedunt 
              <lb ed="#SV"/>quod aliqua Res potest noviter esse deus ut apparet de homine as<lb ed="#SV"/>sumpto.</p>
          
            <p xml:id="l131-spdrur">secunda propositio: dato quod ille homo praeexisteret non tamen 
              <lb ed="#SV"/>Repugnat quin deus ipsum assumpsisset in unitatem 
              <lb ed="#SV"/>personae, et consequenter concedit haec positio quod deus assumpsit hominem 
              <lb ed="#SV"/>nec ponit differentiam inter humanam  naturam vel 
              <lb ed="#SV"/>hominem concedit tamen quod idem est assumens et assumptum et 
              <lb ed="#SV"/>quod homo assumpsit hominem et quod deus est assumptus quia 
              <lb ed="#SV"/>homo qui est idem cum deo est assumptus, Ex ista positione sequitur 
              <cb ed="#SV" n="366vb"/><lb ed="#SV"/>inconvenientia iam illata tamen haec positio salvat mul<lb ed="#SV"/>tas 
              auctoritates dicentium quod homo factus est deus, de vo<lb ed="#SV"/>cali 
              non potest salvari potest nisis quia ille homo Realiter 
              <lb ed="#SV"/>cepit esse deus et quantum ad tales propositiones poterit responderi 
              <lb ed="#SV"/>unica Responsionem.</p>
        
            <p xml:id="l131-pqdinc">primo quando dicitur homo incepit esse deus, 
              <lb ed="#SV"/>id est, sic incepit esse quod homo est deus etiam homo factus 
              <lb ed="#SV"/>est deus, id est, ita factum est quod homo est deus, nam christus 
              <lb ed="#SV"/>ab aeterno est deus quia ab aeterno emanavit a deo 
              <lb ed="#SV"/>patre et semper emanabit, nam ista propositio nunc est vera 
              <lb ed="#SV"/>homo est deus et ante incarnationem non erat vera, et 
              <lb ed="#SV"/>si arguitur quod aliquid potest desinere esse deus quia sit <c>a</c> instans 
              <lb ed="#SV"/>definitionis humanae naturae, tunc in illo homo non est deus 
              <lb ed="#SV"/>et immediate ante hoc erat deus igitur in instanti 
              <lb ed="#SV"/><c>a</c> homo desinit esse deus et ita argueretur de incipit 
              <lb ed="#SV"/>per Remotionem de praesenti potissime. sed fallibilis est Responsio, nam 
              <lb ed="#SV"/>in talibus <unclear>cognoscentibus[?]</unclear> providendum est dupliciter, uno modo quod in propositione 
              <lb ed="#SV"/>de praesentem demonstratur absolute sine <unclear>cognoscative[?]</unclear> illud 
              <lb ed="#SV"/>pro quo sumit subiectum et sic erit facilis solutio, nam de<lb ed="#SV"/>monstrando 
              verbi personam ista de praesenti erit falsa, scilicet, hoc 
              <lb ed="#SV"/>non est deus, sed ratione <unclear>cognoscantionis[?]</unclear> ista conceditur homo non est deus. 
              <lb ed="#SV"/>secundo modo providendum est quod propositio de praeterito de desinit 
              <lb ed="#SV"/>debet praecedere et propositio de praesenti debet sequi cum pro nomine 
              <lb ed="#SV"/>relativo exemplum christus desinit esse deus, exponitur christus 
              <lb ed="#SV"/>immediate ante hoc fuit deus et ille non est deus et tunc 
              <lb ed="#SV"/>secunda est falsa quia li <mentioned>ipse</mentioned> non refert nisi pro significato materiali, 
              <lb ed="#SV"/>et sic apparet quod illa instantia non concludit.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hoceiup">Octavum: contra errorem quod natura divina et natura humana identice concurrunt in unam personam</head>
            <p xml:id="l131-sofupe">Sequitur 
              <lb ed="#SV"/>octavo falsitas opinionis dicentium quod licet natura divina et 
              <lb ed="#SV"/>natura humana quae est composita ex duabus naturis sicut 
              <lb ed="#SV"/>tres distinctae naturae tamen identice concurrunt in unam 
              <lb ed="#SV"/>personam ita quod ille tres naturae simul iunctae sunt unum 
              <lb ed="#SV"/>suppositum, et istam viam tenuerunt multi <name ref="#Moderni">modernorum</name>, 
              <lb ed="#SV"/>unde imaginatur quod sicut anima et materia prima sunt realiter persona 
              <lb ed="#SV"/>humana simul Iuncta, cum hoc tamen ipsa anima est eadem 
              <lb ed="#SV"/>persona humana, et ista fuit expresse opinio <name ref="#HughOfStVictor">hugonis 
                <lb ed="#SV"/>de sancto victore</name> dicentis quod anima sit vere homo et persona 
              <lb ed="#SV"/>humana et cum hoc anima et corpus simul sunt in eadem 
              <lb ed="#SV"/>persona humana, et <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> hoc tenuit, et 
              ita proportionaliter diceretur quod illae tres naturae scilicet, divina anima 
              <lb ed="#SV"/>et corpus sunt verbum dei et sunt secunda persona in divinis 
              <lb ed="#SV"/>et cum hoc verbum quod est una natura illarum trium est una 
              <lb ed="#SV"/>persona eadem.</p>
        
            <p xml:id="l131-aisnea">Aliter imaginati sunt quid nam dato asino 
              <lb ed="#SV"/>si anima humana informaret totum compositum asini tunc resul<lb ed="#SV"/>tans 
              ex omnibus illis esset asinus et esset homo et 
              <lb ed="#SV"/>idem homo esset asinus, et sic alii plures naturae concurrunt in 
              <lb ed="#SV"/>aliquod unum suppositum, licet duae praeexistentis sint unum 
              <lb ed="#SV"/>suppositum et sic natura divina et duae naturae humanae concurrunt 
              <lb ed="#SV"/>identice in unitatem personae, et cum hoc divina essentia quae est 
              <lb ed="#SV"/>una illarum trium naturam est eadem persona et istam viam 
              <lb ed="#SV"/>videtur tenuisse <name ref="#Bernard">beatus bernardus</name> dicens express 
              <lb ed="#SV"/>quod sicut unica natura divina est tres personae distinctae 
              <lb ed="#SV"/>quarum una non est alia, ita christus est unica natura 
              <cb ed="#SV" n="367ra"/><lb ed="#SV"/>et est Realiter tres naturae simul Iunctae quarum una non est alia.</p>
        
            <p xml:id="l131-schqeh"><lb ed="#SV"/>Sed contra hoc arguitur quia ex hoc sequitur quod persona divina sit 
              <lb ed="#SV"/>multitudo rerum essentialiter intrinsece distinctarum patet 
              <lb ed="#SV"/>quia per istam viam christus est Realiter tres naturae distinctae 
              <lb ed="#SV"/>quarum una non est alia, modo huiusmodi multiplicitas videtur 
              <lb ed="#SV"/>divinae simpliciti Repugnare, immo sequitur quod deus esset 
              <lb ed="#SV"/>compositum ex multis essentialiter distinctis quod est hereticum.</p>
        
            <p xml:id="l131-snphrt"><lb ed="#SV"/>secundo nulla pars  aliquorum essentialiter distinctorum 
              <lb ed="#SV"/>est aggregatum ex omnibus simul, igitur sequitur quod christus vel verbum 
              <lb ed="#SV"/>dei quod est pars huiusmodi multitudinis non est hoc aggregatum 
              <lb ed="#SV"/>et per consequens christus qui habet rationem partis non habet 
              <lb ed="#SV"/>rationem totius.</p>
        
            <p xml:id="l131-tmppna">tertio maior pars multitudinis est creata 
              <lb ed="#SV"/>et dependens, igitur cum maiori denominatione debeat fieri 
              <lb ed="#SV"/>denominatio sequitur quod christus esset pura creatura et dependens et 
              <lb ed="#SV"/>quod haberet esse per novam acceptionem.</p>
        
            <p xml:id="l131-qsqefr">quarto sequitur quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>fit ab aeterno, nam christus qui esset creatura fuit ab aeterno 
              <lb ed="#SV"/>igitur haec multitudo fuit ab aeterno, sed anima est pars illius 
              <lb ed="#SV"/>multitudinis igitur ipsa fuit ab aeterno et ideo haec positio propter 
              <lb ed="#SV"/>eius falsitatem Relinquatur.</p>
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l131-Hncefeh">Nonum: contra errorem quod natura assumpta est realiter deus et sic deus factus est homo</head>
            <p xml:id="l131-sncaaa">Sequitur nono contra tenentes 
              <lb ed="#SV"/>quod natura assumpta est Realiter deus et sic deus factus est homo, 
              <lb ed="#SV"/>sed haec via deficit in duobus primo quia supponit quod 
              <lb ed="#SV"/>deus possit per intrinsecam actuationem creaturae communicari cuius 
              <lb ed="#SV"/>contrarium fuit in praecedentibus deductum secundo deficit 
              <lb ed="#SV"/>quia dato quod humanitas christi Realiter esset deus non tamen 
              <lb ed="#SV"/>tollit difficultatem materiae quia licet persona divina et humana 
              <lb ed="#SV"/>sint una persona ex hoc no salvaretur unitas personae 
              <lb ed="#SV"/>assumptae ad assumentem.</p>
            </div>
          <div>
            <head xml:id="l131-Hdceeup">Decimum: contra errorem quod in christo sunt duae sumpta et unita persona</head>
            <p xml:id="l131-dopads">decima opinio ponit quod 
              <lb ed="#SV"/>in christo sunt duo supposita et unica persona, unde ima<lb ed="#SV"/>ginatur 
              quod humanitas assumpta Realiter sit suppositum 
              <lb ed="#SV"/>distinctum a divino supposito.</p> 
        
            <p xml:id="l131-sqdqic">secundo quod de ratione personae est 
              <lb ed="#SV"/>habere supremam dignitatem exponendo li <mentioned>supremum</mentioned> ne<lb ed="#SV"/>gative 
              ideo quia suppositum divinum est principalius quam 
              <lb ed="#SV"/>humanum ob hoc aggregatum ex istis  sub<lb ed="#SV"/>sistit 
              una subsistentia personali, eo quod de ratione 
              <lb ed="#SV"/>personae est habere supremam denominationem illorum 
              <lb ed="#SV"/>quae ipsam constituunt.</p> 
            
            <p xml:id="l131-sipcnd">sed ista positio deficit, nam primo 
              <lb ed="#SV"/>coincidit cum heresibus <name ref="#Nestorius">nestorii</name> eo quod haberet conce<lb ed="#SV"/>dere 
              quod christus Realiter non sit deus quia idem est suppositum 
              <lb ed="#SV"/>humanae naturae et homo et illud non est deus, nam in christo 
              <lb ed="#SV"/>est suppositum, scilicet, humanum quod non est divinum suppositum et 
              <lb ed="#SV"/>per consequens nec deus.</p> 
            
            <p xml:id="l131-sieqea">secundo idem est in homine persona et hypo<lb ed="#SV"/>stasis, 
              nam nihil est persona nisi per eius subsistentiam et 
              <lb ed="#SV"/>cum suppositum sit nomen generale ad omnem subsi<lb ed="#SV"/>stentiam 
              ideo subsistentia humana vocantur subsi<lb ed="#SV"/>stentia 
              sed subsistentiae creaturaum vocantur personae, et 
              <lb ed="#SV"/>in homine sunt duae subsistentiae, ideo erunt in deo 
              <lb ed="#SV"/>tria supposita, nam secundum istam viam oporteret concedere quod homo 
              <lb ed="#SV"/>esset natus de virgine et non deus quod est absurdum.</p>
          </div>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
