<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 18, Prologus</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 18, Prologus</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio18">
        <head subtype="title">Lectio 18, Prologus</head>
        <div><head xml:id="l18-Hreiphl">[Recapitulatio et intentio pro hoc lectione]</head>
          
          <p xml:id="l18-seqtfp">Sciendum est quod in praecedentibus tactum est quod ipsa fides iuvat lumen naturale ut attingere posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="V">possit</rdg></app> veritates theologicas, quia sine fide lumen naturale non sufficit ut pertingere posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="V">possit</rdg></app> ad huiusmodi veritates theologicas, iuvamine tamen fidei potest.</p> 
        
          <p xml:id="l18-rinamd">Restat igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V" type="add.">igitur <add place="inline">pro</add></rdg></app> nunc consequenter inquirere<app><lem>inquirere</lem><rdg wit="V">querere</rdg></app> modum per quem fides confert ad theologicas veritates<app><lem>theologicas veritates</lem><rdg wit="V">theologicam veritatem</rdg></app> inquirendum, et in ista lectione faciam finem de materia fidei et processus theologici in lumine naturali et veniam ad materiam<app><lem>materiam</lem><rdg wit="V">materias</rdg></app> distinctionum.</p>
        </div>
        
        <div><head xml:id="l18-Hpcfasa">[Prima conclusio: fides non est pars antecedentis in processu theologico, tamen requiritur ad scientifice assentiendum]</head>
          
          <p xml:id="l18-pctssa">Pro cuius tamen materiae determinatione, ponam istam conclusionem, 'quamvis fides non intret<app><lem>intret</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del.">intret <del rend="strikethrough"><add place="inline">tamquam</add></del></rdg></app> processum theologicum tamquam pars antecedentis theologicam conclusionem probantis, ipsam tamen requiritur ad sic scientifice assentiendum.</p>
          
          <p xml:id="l18-pphens">Prima pars huius conclusionis probatur, quia antecedens creditum vel dubium numquam probative infert conclusionem scitam. Nam ex credito vel dubio vel credito pure<app><lem>credito vel dubio vel credito pure</lem><rdg wit="V">dubio vel pure credito</rdg></app> non sequitur probative saltem conclusio scita, licet bene illative, quia ex falso vel impossibili sequitur bene scitum non tamen probative modo sic est quod ea quae sub sunt fidei non sunt scita,<app><lem>licet bene illative . . . scita</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> sed solum credita saltem per fidem, ergo [etc]. Igitur<app><lem>igitur</lem><rdg wit="V" type="add.">igitur <add place="inline">illa</add></rdg></app> pars vera, et hoc est quod communiter solet dici quod conclusio, semper sequitur debiliorem partem antecedentis, scilicet, quo ad scientiam et in processu demonstrativo. Nam si assumatur aliqua<app><lem>aliqua</lem><rdg wit="V">una</rdg></app> copulativa cuius una pars sit scita et alia credita <cb ed="#R" n="25vb"/>vel dubia illa copulativa erit dubia. Et sic conclusio quae sequitur<app><lem>sequitur</lem><rdg wit="V">sequetur</rdg></app> ex illa copulativa erit solum credita vel dubia et non scita.</p>
          
          <p xml:id="l18-spcsee">Secunda pars conclusionis satis radicata fuit in praecedentibus, nam lumen naturale sibi derelictum non posset attingere<app><lem>attingere</lem><rdg wit="V">pertingere</rdg></app> ad speciales articulos fidei,<app><lem>fidei</lem><rdg wit="V">dei</rdg></app> nec ad veritates <cb ed="#V" n="34vb"/>theologiae<app><lem>theologiae</lem><rdg wit="V">theologicas</rdg></app> speciales, ergo etc.</p>
          
          
      <div><head xml:id="l18-Hqfcaln">[Qualiter fides conferat ad lumen naturale]</head>
        
        <p xml:id="l18-uspcvt">Unde sicut prius tangebatur, ita<app><lem>ita</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> debet et nunc ad propositum applicari qualiter, scilicet, fides conferat ad hoc quod lumen naturale suo<app><lem>suo</lem><rdg wit="R">sine</rdg></app> processu possit devenire ad notitiam articulorum fidei. Primo enim, ut tactum est, fides fortificat intellectum. Secundo illuminat intellectum. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> tertio liberat ipsum ab assensu erroris et apparentiarum<app><lem>apparentiarum</lem><rdg wit="R">apparentiae</rdg></app> sophisticarum contra veritates theologicas.<app><lem>veritates theologicas</lem><rdg wit="V">veritatem theologicam</rdg></app></p>  
      
<div><head xml:id="l18-Hdtvsao">[De tertia via: Utrum intellectus assentiat immediate sine apparentiis opponentis]</head>
         
  <p xml:id="l18-eipaie">Et ista pars adiutorii quam fides confert lumini naturali est multum notanda, scilicet, quod fides tollit et liberat intellectum ab erroribus et apparentiis sophisticis contra veritates theologicas,<app><lem>et ista pars…theologicas</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> nam secundum quod dicit <name ref="#Kilvington">Climeton</name> in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> prima parte <title>Summae</title> suae, ubi tractat de primis principiis et de eorum habitudine ad intellectum nostrum, ubi<app><lem>ubi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> dicit quod, data aliqua conlusione<app><lem>conclusione</lem><rdg wit="V">quaestione</rdg></app> quae habeat aliquam apparentiam ad unam partem, si nullam apparentiam habeat ad contrarium, intellectus ei immediate assentit. Et ad hoc reducit notitiam primorum principiorum, quia dicit ipse prima principia proponuntur per modum apparentis<app><lem>apparentis</lem><rdg wit="V">apparentem</rdg></app> et non est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad oppositum apparentia. Ideo intellectus immediate eis assentit, ita quod imaginandum est quod si aliqua propositio proponatur intellectui<app><lem>intellectui</lem><rdg wit="V">alicui</rdg></app> sub quantocumque gradu remissae apparentiae, si tollantur omnes apparentiae ad oppositum, intellectus naturaliter ei assentit, ita quod totum reducitur ad non-apparentiam contrariorum. Et cum hoc ipse plus dicit, videlicet, quod in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> intellectu componente respectu cuiuscumque enuntiabilis, et non appareat de contrario, statim ipse assentit<app><lem>assentit</lem><rdg wit="V">assentiet</rdg></app> ipsi enuntiabili.</p>

  <p xml:id="l18-smvaab">Sed mihi videtur quod in hoc minus bene dicat, nec in hoc teneo ipsum, quia istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> instantiam habet in propositione dubia, verbi gratia, si intellectus componat istam propositionem<app><lem>propositionem</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> 'astra sunt paria', quae est sibi<app><lem>sibi</lem><rdg wit="V" type="corr.">sibi[?]<del rend="strikethrough">a</del></rdg></app> dubia, non statim assentiet sibi, et tamen non habet apparentiam de opposito, nec ei dissentiet, quia etiam non habet apparentiam aliquam quod 'astra sint imparia'.<app><lem>imparia</lem><rdg wit="V">paria</rdg></app> Ideo debet addi quod sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="V">fuit</rdg></app> aliqua apparentia et quod non sit motivum sine apparentia ad bonum.<app><lem>bonum</lem><rdg wit="R">obiectum</rdg></app></p>
</div>
<div>
  
  <head xml:id="l18-Hdtvtaf">[De tertia via: quomodo fides tollit apparentia falsa]</head>  
  
  <p xml:id="l18-naanvt">Nunc autem<app><lem>autem</lem><rdg wit="V">ante</rdg></app> ad propositum veniendo, fides in intellectu existens tollit assensum et apparentiam errorum et apparentiam<app><lem>apparentiam</lem><rdg wit="V">apparentiarum</rdg></app> sophisticarum ad contrarietates veritatum theologicarum. Et quia duo assensus contrarii de eodem articulo non possunt simul esse in eodem intellectu, et quia fides, licet causet assensum aenigmaticum, tamen assensus oppositi non potest stare cum illo assensu. Ideo per fidem sive assensum <cb ed="#R" n="26ra"/>fidei, intellectus ei assentit sine formidine. Ideo secundum istam<app><lem>istam</lem><rdg wit="V">illam</rdg></app> viam <cb ed="#V" n="35ra"/>lumen naturale cum modica apparentia sufficit ad veritates theologicas<app><lem>theologicas</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> credendum. Et iste<app><lem>iste</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del." cause="repetitio">iste <del rend="strikethrough"><add place="inline">iste</add></del></rdg></app> est unus modorum secundum quem fides iuvat intellectum ad assentiendum in lumine naturali veritatibus theologicis.</p>
            
  <p xml:id="l18-pqedhc">Pro quo est notandum quod assensus extrinsecus variat efficaciam processus probabilis sive demonstrabilis. Nam<app><lem>nam</lem><rdg wit="R">non</rdg></app> sit, ita quod Socrates habeat firmum assensum quod <name ref="#Plato">Plato</name> est falsigraphus in geometria sive in naturali philosophia, in hoc quod credit ipsum habere artem insolubilem faciendi syllogismos sophisticos etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> Ponatur quod <name ref="#Plato">Plato</name> faciat <name ref="#Sortes">Sorti</name> demonstrationem quam<app><lem>demonstrationem quam</lem><rdg wit="V">processum demonstrativum quem</rdg></app> concedat <name ref="#Sortes">Sortis</name>. Et concedendo<app><lem>concedendo</lem><rdg wit="V">concedat</rdg></app> etiam maiorem et minorem, et tamen negabit conclusionem, ita quod bene stat quod <name ref="#Sortes">Sortis</name> credat in illo casu se<app><lem>se</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> decipi, et tamen per nullam propositionem determinate credit se decipi. Ita quod bene stat quod assentiat maiori et minori et consequentiae, et tamen negabit conclusionem, quia credat se decipi in illo processu propter firmum assensum quem habet de deceptione huius conclusionis.<app><lem>quem habet de deceptione huius conclusionis</lem><rdg wit="R">de deceptione huius conclusionis quam habet</rdg></app></p>
  
  <p xml:id="l18-esdisc">Et si dicatur quod hoc esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> contra <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> Io <title ref="#PosteriorAnalytics">Posteriorum</title>, ubi dicit quod "cognita maiore et minore et scita<app><lem>scita</lem><rdg wit="R">scito</rdg></app> quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> consequentia est bona, statim scitur conclusio." Respondetur quod illud intelligitur: ubi non esset aliquis actus generaliter,<app><lem>generaliter</lem><rdg wit="V">generalis</rdg></app> assentimus quod in aliquo esset huiusmodi ars sophisticandi. Et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">id</rdg></app> apparet in alio exemplo, nam staret quod <name ref="#Sortes">Sortis</name> esset pluries expertus se credidisse<app><lem>credidisse</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> scire A, B, C conclusiones in sic credendo,<app><lem>in sic credendo</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> et quod postea <unclear>reppererit[?]</unclear> se esse<app><lem>esse</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> deceptum<app><lem/><rdg wit="R" type="add.">deceptum <add place="inline">fuisse</add></rdg></app> in sic credendo.</p>
  
  <p xml:id="l18-eeilva">Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex isto sequitur quod<app><lem>sequitur quod</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> posset in ipso generari habitus suspensivus conclusionis apparentis demonstrative, et in tanto gradu sicut est apparentia demonstrativa quo dato concederet maiorem et minorem et conclusionem<app><lem>et conclusionem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> et consequentiam, et tamen negaret consequens,<app><lem>et tamen negaret consequens</lem><rdg wit="V">et non concederet consequens immo negaret</rdg></app> vel aliter dicitur quod non sufficit habere assensum maioris et minoris et bonitatis consequentiae ad hoc, quod assentiatur conclusioni, sed cum hoc oportet habere firmum assensum quod totus processus est verus sine deceptione latente vel apparente.</p>
  </div>
  
        <div><head xml:id="l18-Hcccccc">[Corollaria]</head>
    
          <p xml:id="l18-eqpaac">Ex quo, per modum corollarii, potest inferri quod circumstantia personae loquentis immutat de evidentia<app><lem>evidentia</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">obedia</del><add place="inline">evidentia</add></rdg></app><app><lem>quod circumstantia personae loquentis immutat de evidentia</lem><rdg wit="V">per se loqueretur de evidentia</rdg></app> sive de probatione assentiendi conclusioni propositae. Et hoc tangit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> Io <title ref="#Rhetoric">Rhetoricae</title> 8,<app><lem>8</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> dicens<app><lem>dicens</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quod sola auctoritas dicentis, absque hoc quod <unclear>assuatur[?]</unclear> per modum antecedentis,<app><lem>absque hoc quod <unclear>assuatur[?]</unclear> per modum antecedentis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> iuvat intellectum ad assentiendum conclusioni.</p>   
       
          <p xml:id="l18-auqseb">Advertendum ulterius <cb ed="#V" n="35rb"/>quod fides proprie<app><lem>proprie</lem><rdg wit="R"><add place="margin">proprie</add></rdg></app> est respectu illorum quae concurrunt divinam<app><lem>divinam</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del.">divinam <del rend="strikethrough"><add place="inline">qr</add></del></rdg></app> essentiam et illorum quae sunt necessaria ad salutem et hoc sub ratione <unclear>timentis[?]</unclear> Deum et diligentis, quia in quolibet articulo, si bene resolvatur, includitur Deus, ita quod in quolibet <cb ed="#R" n="26rb"/>articulo Deus debet esse pars obiecti amantis, scilicet, propter bonitatem et <unclear>timentis[?]</unclear> propter notitiam. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex consequenti<app><lem>consequenti</lem><rdg wit="R">habenti</rdg></app> fides nedum habet verum pro obiecto, sed etiam bonum.</p>
    
          <p xml:id="l18-eifeaq">Et ideo fides est quid amor, et ex consequenti incitat et movet animam ad inquirendum veritates theologicas, et ratione huiusmodi inquisitionis animae iuvat fides animam nedum ad veritates theologicas,<app><lem>veritates theologicas</lem><rdg wit="V">veritatem theologicam</rdg></app> sed etiam ad omnes alias veritates inquirendas ex quadam affectione et amore. Facillime enim<app><lem>enim</lem><rdg wit="V" type="add.">est</rdg></app> et minimo motivo assentimus quibus afficiuntur, et per oppositum<app><lem>per oppositum</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> dissentimus quibus non afficiuntur. Et iste est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quartus<app><lem>quartus</lem><rdg wit="V">secundus</rdg></app> modus secundum quem fides iuvat intellectum ad<app><lem/><rdg wit="R" type="om."/></app> assentiendum veritatibus theologicis, quia ratione amoris causati<app><lem>causati</lem><rdg wit="V">creati</rdg></app> in intellectu per fidem facilior est assensus. Ideo ratione huiusmodi amoris lumen naturale facilitatur in assensum veritatum theologicarum et etiam <unclear>apparentiarum[?]</unclear> quarumcumque.</p> 
         
          <p xml:id="l18-eqspaf">Et quia, sicut alias dicebatur, omnes mundi veritates possunt considerari ut sunt quaedam exemplata a divino exemplari et <unclear>directa[?]</unclear> in suum finem, ideo secundum istam rationem omnis veritas est<app><lem>omnis veritas est</lem><rdg wit="V">omnes veritates sunt</rdg></app> theologicae considerationis, et secundum hoc infertur quod in mathematicis est principium atque finis.</p>
    
          <p xml:id="l18-esdnae">Et si dicatur quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit expresse oppositum, scilicet, quod in mathematicis non est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> principium nec<app><lem>nec</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">atque</del><add place="aboveLine">nec</add></rdg><rdg wit="V">neque</rdg></app> finis, hoc est dicere quod mathematicus non considerat res sub ratione boni sive sub ratione finis, istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> est verum de mathematica<app><lem>mathematica</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del.">mathematica <del rend="strikethrough"><add place="inline">de</add></del></rdg></app> consideratione secundum communem modum considerandi, et non secundum modum considerandi theologicum. Nam sicut dicit <name ref="#Augustine">Beatus Augustinus</name>, et hoc etiam deducit <name ref="#Bacon">Bacon</name>, 'scientiae mathematicae et omnes aliae scientiae sunt theologicae, immo neccessariae<app><lem>sunt theologicae, immo necessariae</lem><rdg wit="V">theologicae sunt necessariae</rdg></app> ad theologiam.' Nam <name ref="#Maimonides">Rabi Moyses</name> in illo quod ponit de 'rota infra<app><lem>infra</lem><rdg wit="V">infimam</rdg></app> rotam' etc.,<app><lem>etc,</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> describit et tradidit<app><lem>tradidit</lem><rdg wit="V">tradit</rdg></app><app><lem>tradidit</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del." cause="repetitio">tradit <del rend="strikethrough"><add place="inline">de rota infimam rotam</add></del></rdg></app> geometriam et philosophiam de motibus corporum caelestium et de intelligentiis eorum<app><lem>eorum</lem><rdg wit="R">eorumdem</rdg></app> et generaliter omnes scientiae sunt reperibiles in Sacra Scriptura, licet non appareant expresse.</p> 
         
          <p xml:id="l18-eeciva">Et ex <cb ed="#V" n="35va"/>consequenti sequitur quod omnes veritates perfectiori modo et nobiliori cognoscitur per theologiam quam per quamcumque aliam scientiam, quia per theologiam cognoscuntur et quantum ad sua<app><lem>quantum ad sua</lem><rdg wit="V">per sua</rdg></app> principia effectiva et exemplativa, quia in Deo relucent et quantum etiam ad finem, et consequenter etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> infert <name ref="#Bacon">Bacon</name> quod philosophi non habuerunt plenam notitiam sive<app><lem>sive</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> perfectam de iride, quia ignoraverunt eius causam finalem. Sed de isto<app><lem>isto</lem><rdg wit="V">illo</rdg></app> videbitur alias.<note>[cross reference]</note></p>
  </div>
      </div>
        </div>
        
  <div><head xml:id="l18-Hptptpt">[Principia theologiae]</head>
    
    <div><head xml:id="l18-Hpptsct">[Primum principium theologiae et secunda conclusio lectionis: Quamvis 'Deum esse' est primum principium theologia, tamen simul conclusio theologiae]</head>
       
      <p xml:id="l18-viasct">Veniendo iterum ad propositum, pono istam conclusionem secundam: quamvis 'Deum esse' sit simpliciter et absolute primum principium, complexum<app><lem>complexum</lem><rdg wit="V">incomplexum</rdg></app> est tamen simul conclusio theologica.</p>
    
      <p xml:id="l18-uaesgh">Ubi advertendum<app><lem>advertendum</lem><rdg wit="V">notandum</rdg></app> est <cb ed="#R" n="26va"/>quod varii possunt esse processus in theologia et quod<app><lem>et quod</lem><rdg wit="V">quando quia</rdg></app> eadem veritas aliquando accipitur ut antecedens, aliquando videtur consequens, nam per Sacram Scripturam deducitur quod 'Deus est' et iterum per hoc quod 'Deus est' deducitur<app><lem>deducitur</lem><rdg wit="V" type="add.">per</rdg></app> 'Sacram Scripturam esse' et quaedam alia,<app><lem>et quaedam alia</lem><rdg wit="V">cum alicuius aliis</rdg></app> unde <title ref="#Deuteronomy">Deuteronomi</title> Vo habetur "audi dominum<app><lem>dominum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Deum tuum Israel, quia unus est" et in symbolis etiam reperitur 'Deum esse', et deducitur ex Sacra Scriptura 'Deum esse',<app><lem>et deducitur ex Sacra Scriptura 'Deum esse'</lem><rdg wit="R" type="om." cause="homoteleuton"/></app> et tamen, ut dictum est, Sacra Scriptura<app><lem>Sacra Scriptura</lem><rdg wit="V">satis</rdg></app> deducitur ex eo quod Deus est, quia eo ipso quod Deus est, docet hominem<app><lem>hominem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> et sibi docet et instruit scientiam mentalem, et consequenter scriptam et vocalem requisitam pro salute generis humani.</p>   
      
    </div>
    
<div><head xml:id="l18-Hsptepp">[Secundum principium theologiae, Deus est omnipotens et liber, concluditur ex primo principio]</head>    
    
  <p xml:id="l18-sppeip">Secundum principium potest poni 'libera Dei omnipotentia', ita quod in processu theologico 'Deum esse' est simpliciter prinum principium et secundum est quod Deus est omnipotens et liber et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> secundum principium concluditur ex<app><lem>concluditur ex</lem><rdg wit="V">includitur in</rdg></app> primo quia primum, scilicet, 'Deum esse' includit quod Deus sit res aliqua universaliter perfectam<app><lem>perfectam</lem><rdg wit="V" type="add.">perfectam <add place="inline">etc.</add></rdg></app> et per consequens includit omnipotentiam et libertatem, ita quod illud secundum principium est conclusio immediate sequens ex illo principio primo 'Deum esse'. Vocatur tamen primum<app><lem>primum</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> principium quia est plurimum conclusionum theologicorum <unclear>illativum[?]</unclear>,<app><lem>theologicum illatum</lem><rdg wit="R">[?]</rdg></app> ita quod idem respectu aliquorum bene est principium et respectu aliorum est conclusio. Et breviter illud principium est omnino<app><lem>omnino</lem><rdg wit="V">divinae</rdg></app> theologiae necessarium, per cuius ignorantiam habuerunt ortum quasi omnes errores in philosophia.</p>
    
    <div><head xml:id="l18-Hopcldo">[Obiectio philosophorum contra liberam Dei omnipotentiam</head>
   
      <p xml:id="l18-uenssp">Ubi est notandum quod philosophi habuerunt unum principium quasi omnino isti principio contrarium, scilicet quod idem in quantum idem producit nisi idem. Illud est magnae apparentiae in lumine naturali <cb ed="#V" n="35va"/>quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> idem inquantum idem non producit nisi idem,<app><lem>non producit nisi idem</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> ita quod illud omnino eodem modo se habens non potest producere immediate diversos effectus, quia si eodem modo agens se habeat ad effectum, non videtur quomodo posset non producere ipsum<app><lem>ipsum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> effectum vel eius oppositum, ita quod, si Deus producat <name ref="#Sortes">Sortem</name>, non videtur quomodo sit possibile quod ipse, omnino eodem modo se habens, possit non producere <name ref="#Sortes">Sortem</name> vel <name ref="#Plato">Platonem</name>, quia eo ipso ut videtur quod producit <name ref="#Plato">Platonem</name> vel non producit <name ref="#Sortes">Sortem</name> iam mutatus est et non<app><lem>non</lem><rdg wit="V">tamen</rdg></app> eodem modo se habet ad <name ref="#Sortes">Sortem</name> sicut prius.</p>   
       
      <p xml:id="l18-eimetn">Isto<app><lem>isto</lem><rdg wit="V">et isto</rdg></app> modo imaginati sunt philosophi ex ista radice<app><lem>ex ista radice</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quod Deus eodem modo se habens non posset uno tempore agere et alio tempore non agere immediate et quod mundus non potuit incipere esse, quia si<app><lem>si</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> Deus ante mundi creationem vel creasset, et tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="R">tunc</rdg></app> si semper eodem modo se haberet, tunc etiam semper nihil creasset.<app><lem>creasset</lem><rdg wit="V" type="add.">creasset <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Et propter istam<app><lem>istam</lem><rdg wit="V">illam</rdg></app> causam posuit<app><lem>posuit</lem><rdg wit="V">ponit</rdg></app> <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>, exponendo <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in <title ref="#Metaphysics">Metaphysica</title><app><lem>Metaphysica</lem><rdg wit="R">Mathematica</rdg></app> sua, quia dicitur quod ipse fuit<app><lem>fuit</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> expositor <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> et quasi revelator in speciali opinionum <cb ed="#R" n="26vb"/><name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>. Imaginatur enim quod omnes creaturae, quae sunt et quae<app><lem>quae</lem><rdg wit="R" type="add."><add type="aboveLine">quae</add></rdg></app> fuerunt, habuerunt 'esse' post 'non esse' per productionem loquendo de individuis, tamen ab aeterno fuerunt similia in specie et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> allegatur ab <ref><name ref="#Aristotle">Aristotele</name>, Io <title ref="#deCaelo">Caeli</title></ref> dicente datum <quote ana="#aa-decaelo-30">est omnibus 'esse' et 'vivere'</quote> etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V" type="add.">etc. <add place="inline">etc.</add></rdg></app> et ab eodem <ref>XIIo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref> ab ipso primo ente dependet<app><lem>dependet</lem><rdg wit="V">dependet corr. ex deptum</rdg></app> caelum et tota natura.</p> 
         
      <p xml:id="l18-uiavip">Unde imaginatio <name ref="#Avicenna">Avicennae</name> fuit<app><lem>fuit</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> quod Deus, quia est<app><lem>quia est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> omnino simplex, non potest producere nisi unam intelligentiam, scilicet, intelligendo se producit primam intelligentiam<app><lem>intelligentiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non ab aeterno, sed temporaliter. Ab aeterno tamen secundum modum investigandi theologicum, utrum Deus ab aeterno potuerit<app><lem>potuerit</lem><rdg wit="V">potuit</rdg></app> producere supremam intelligentiam etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V" type="add.">et</rdg></app> Concedunt theologi quod sic imaginatur ultra quod in specie intelligentiarum non est, nisi una intelligentia in una specie, quia non potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="V">posset</rdg></app> dari ratio quomodo Deus, qui est omnino simplex, posset plures intelligentias in eadem specie producere, quia, si posset plures in eadem speciem producere,<app><lem>producere</lem><rdg wit="R" type="add.">producere <add place="inline">quia</add></rdg></app> posset etiam infinitas. Et sic vel nullam producit vel infinitas producit.</p>  
         
      <p xml:id="l18-iuqipe">Imaginatur ultra<app><lem>ultra</lem><rdg wit="V">ulterius</rdg></app> quod prima intelligentia, intelligendo Deum, producit secundam<app><lem>secundum</lem><rdg wit="R">tertium</rdg></app> intelligentiam, et intelligendo eius potentiam, producit orbem. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> consequenter usque ad infimam intelligentiam <cb ed="#V" n="36ra"/>quae infima intelligentia vocatur dator formarum, quia sua potentia producit formas materiales istorum inferiorum, ita quod non est imaginatus<app><lem>imaginatus</lem><rdg wit="V">imaginandum</rdg></app> quod sit Deus dator formarum, sed illa infima intelligentia quae producit formas in istis inferioribus. Et iste error provenit ex opposito huiusmodi principii quod 'Deus est liber et omnipotens', unde Deus eodem modo se habens potest agere et non agere, et hoc ratione suae immensitatis et libertatis. Et ideo dato illo principio omnes huiusmodi errores evitantur. Data etiam omnipotentia Dei cum sua libertate, faciliter deducuntur omnia miracula quae sunt<app><lem>quae sunt</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> circa fidem nostram. Et ideo in istis mirabilibus tota difficultas effecti<app><lem>effecti</lem><rdg wit="V">effectus</rdg></app> reducitur in potentiam efficientis.</p>
    
    </div>
  
  <div><head xml:id="l18-Hoatldo">[Opinio aliquorum theologorum de libera Dei omnipotentia]</head>
       
    <p xml:id="l18-cqapav">Circa quod advertendum est quod etiam aliqui theologi secuti sunt istam positionem in aliquibus et in aliquibus positionem<app><lem>in aliquibus et in aliquibus positionem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> fidei, unde dixerunt quod Deus non agit volendo ad extra; et eorum radix principalis est, quia, si ageret volendo ad extra, oporteret quod esset determinatus per aliquam volitionem.</p> 
      
    <p xml:id="l18-euacne">Et ultra,<app><lem>ultra</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> arguitur, per volitionem determinatur, ergo necessario determinatur, quia alias esset <cb ed="#R" n="27ra"/>mutabilis, et ultra ergo necessario talis effectus evenit, et consequenter inferunt quod omnia de necessitate evenirent. Verbi gratia,<app><lem/><rdg wit="V" type="add.">gratia <add place="inline">ergo</add></rdg></app> Deus potest producere Anti-Christum, si agat<app><lem>agat</lem><rdg wit="V" type="add.">ipsum</rdg></app> ipsum Anti-Christum ad extra, oportet quod determinetur per volitionem, et ultra<app><lem>et ultra</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> determinatur per volitionem ad producendum Anti-Christum, ergo necesse est quod ita sit determinatus, quia alias esset mutabilis et ultra necesse est ipsum sic determinari, ergo Anti-Christus necessario eveniet.</p> 
        
    <p xml:id="l18-espsmd">Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> per consequens omnia<app><lem>omnia</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="inline">etiam</add> omnia</rdg></app> alia<app><lem>alia</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> de necessitate evenirent, ideo non agit sic libere ad extra volendo, sed agit per alium modum, scilicet, per immediatam libertatis applicationem ad effectum. Verbi gratia, sicut<app><lem>sicut</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> voluntas creata se habet respectu sui primi actus quem producit libere ita voluntas increata se habet respectu<app><lem>sui primi actus quem producit libere ita voluntas increata se habet respectu</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> effectus quem producit ad extra. Unde quando voluntas creata producit suum primum actum quem libere producit. Certum est quod illum<app><lem>illum</lem><rdg wit="V">ipsum</rdg></app> non producit determinata<app><lem>determinata</lem><rdg wit="V">determinate</rdg></app> per aliam volitionem, quia etiam oportet quod illam<app><lem>illam</lem><rdg wit="V">illa</rdg></app> volitionem produceret determinata per aliam volitionem, et sic esset processus in infinitum. Producit igitur voluntas creata suum primum actum liberum ex applicatione suae libertatis ad illum actum absque hoc quod sit determinata per aliam volitionem. Ita voluntas increata potest producere effectum ad extra per applicationem <cb ed="#V" n="36ra"/>suae libertatis sine hoc quod determinetur per volitionem. Et per hoc salvant<app><lem>salvant</lem><rdg wit="V">salvat</rdg></app> mundum incepisse et huiusmodi sine mutatione Dei.<app><lem>sine mutatione Dei</lem><rdg wit="R" type="om."/></app></p>   
  </div>
  
       <div><head xml:id="l18-Hodppet">[Opinio de Plaoul contra philosophos et theologos]</head>
  
         <p xml:id="l18-simaci">Sed iudicio meo, ista positio non est multum solida, immo coincidit cum erroribus philosophorum. Ideo volo aliqualiter arguere contra ipsam.</p>   
       
         <div><head xml:id="l18-Hpadadp">[Primum argumentum de Plaoul]</head>
         
           <p xml:id="l18-epacev">Et primo, aliquis posset intelligere quod Deus non agit ad extra volendo, determinatus per volitionem quasi distinctam ab ipso. Et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> non haberet apparentiam, sed debet intelligi de<app><lem>de</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> determinata volitione quae est ipsemet, quia omnes et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> philosophi et theologi posuerunt 'Deum esse suam cognitionem et volitionem'.<app><lem>Deum esse suam cognitionem et volitionem</lem><rdg wit="V">Deum suam cognitionem et volitionem etc.</rdg></app></p>
         
           <p xml:id="l18-eeancc">Est enim advertendum quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">quem</del><add place="inline">quod</add></rdg></app> error in praedictis consurgit ex indebito modo inquirendi veritatem. Semper enim materia et veritas debent inquiri secundum suam exigentiam, ita quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> in Io <title ref="#deTrinitateBoethius">De Trinitate</title> quod error <name ref="#Arius">Arrii</name> distinctionem realem ponentis et essentialem<app><lem>et essentialem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> inter personas divinas<app><lem>inter personas divinas</lem><rdg wit="V">in personis divinis</rdg></app> consurgit ex eo quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="R">quia</rdg></app> nescivit tenere modum inquirendi veritatem in materia Trinitatis. Unde considerando proprietates creaturarum, bene arguitur<app><lem>arguitur</lem><rdg wit="V">arguit</rdg></app> sic "<name ref="#Socrates">Socrates</name> est homo, <name ref="#Plato">Plato</name> est homo, <name ref="#Cicero">Cicero</name><app><lem>Cicero</lem><rdg wit="V">Socrates</rdg></app> est homo, ergo sunt tres homines distincti." <cb ed="#R" n="27rb"/> In materia vero Trinitatis debet sic argui "Deus est Pater, Deus est filius, Deus est Spiritus Sanctus, ergo sunt unus Deus," et causa est,<app><lem>et causa est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia diversae res diversas habent proprietates, unde res mensa et res immensa diversas habent proprietates. Ideo non debent<app><lem>debent</lem><rdg wit="V">debet</rdg></app> teneri processus in investigatione<app><lem>investigatione</lem><rdg wit="V">investigando veritates</rdg></app> ipsius Dei secundum proprietates creaturarum, quia licet aliquae proprietates competant Deo et creaturis aequivoce, tamen cum hoc etiam diversae proprietates competunt Deo quae non competunt creaturis.</p> 
         
           <p xml:id="l18-uicesc">Unde ista<app><lem>ista</lem><rdg wit="V">illa</rdg></app> consequentia esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> optima in creaturis, "<name ref="#Socrates">Socrates</name> scit Anti-Christum fore et Anti-Christum potest non esse,<app><lem>esse</lem><rdg wit="V">fore</rdg></app> ergo potest frustrari sua scientiam." Sed de Deo secus esset, quia non sequitur "Deus voluit ab aeterno Anti-Christum fore et Anti-Christus potest non esse,<app><lem>esse</lem><rdg wit="V">fore</rdg></app> ergo sua scientia est frustrabilis." Immo sequitur quod est fallibilis, ita quod ista <unclear>copulativa[?]</unclear>, "Deus scivit ab aeterno Anti-Christum fore et Anti-Christus potest non esse,<app><lem>ergo sua scientia est frustrabilis . . . potest non esse</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> et Deus est immutabilis" explicat immensitatem divinae potentiae. Et hoc potest quilibet in se advertere, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> secundum diversas proprietates rerum sunt diversi processus investigandi veritatem ipsarum: immo hoc habent tenentes fidem consequenter dicere. Ideo, quantum ad istam radicem, praedicti<app><lem>praedicti</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> theologi innituntur isti<app><lem>isti</lem><rdg wit="V">isto</rdg></app> fundamento quod innituntur in ista ratione, "Deus voluit ab aeterno Anti-Christum fore et Anti-Christus potest non esse, ergo Deus potest frustrari in sua scientia," quia ista reperitur <cb ed="#V" n="36va"/>in creaturis. Ideo neganda est semper consequentia.</p> 
         
           <p xml:id="l18-esihiv">Et si petatur quomodo stat quod Deus scivit ab aeterno Anti-Christum fore, et<app><lem>et</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> tamen Anti-Christum potest non esse, hoc est petere quomodo Deus est immensus. Ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="V">et ideo</rdg></app> in talibus recurrendum est ad hoc quod talia pertinent ad eius immensitatem et perfectionem, et ideo praedicti philosophi in processu inquirendi veritatem ipsius Dei peccant, quia secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> et allegatum est prius quod semper procedendum est secundum materiam subiectam. Ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="V">et ideo</rdg></app> negatur eis consequentiam quando arguunt "Deus voluit Anti-Christum fore, ergo necessario voluit." Similiter enim argueretur de scientia ipsius Dei, ideo <name ref="#Paul">Apostolus</name> considerans<app><lem>considerans</lem><rdg wit="R">considerat</rdg></app> immensitatem et perfectionem ipsius Dei exclamat<app><lem>exclamat</lem><rdg wit="V">exlamavit se</rdg></app> dicens <quote ana="#rom11_33">"O altitudo divitiarum scientiae et sapientiae Dei. Quam incomprehensibilia sunt iudicia eius et investigabiles viae eius,"</quote><note>Ad Romanos XI, 33</note> et tamen consequentia ista est satis captibilis a nobis "Deus est immensus," ergo Deus<app><lem>Deus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> habet proprietates a nobis incaptibiles,<app><lem>incaptibiles</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del.">incaptibiles <del type="strikethrough"><add place="inline">a nobis</add></del></rdg></app> et hoc debet nobis sufficere pro quietatione intellectus nostri hic in via.</p> 
         
           <p xml:id="l18-idpvsc">Ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="R">hic</rdg></app> deficiunt praedicti theologi arguentes per similitudinem voluntatis creatae<app><lem>creatae</lem><rdg wit="V">creaturae</rdg></app> <cb ed="#R" n="27va"/>ad voluntatem increatam, ubi advertendum quod anima nostra, ratione suae imperfectionis, elicit<app><lem>elicit</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> velle ad operandum ad extra. Ideo, si ipsa esset sufficienter perfecta,<app><lem>esset sufficienter perfecta</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non indigeret volitione distincta ad agendum ad extra, immo esset sua volitio. Ideo cum ipse Deus sit perfectissimus et immensus, ipse est sua volitio,<app><lem>Ideo cum . . . sua volitio</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> sua cognitio.<app><lem>cognitio</lem><rdg wit="V" type="add.">ideo etc.</rdg></app></p>
         </div>
         
<div><head xml:id="l18-Hsasasa">[Secundum argumentum]</head>         
  <p xml:id="l18-sriesi">Secunda ratio<app><lem>Secunda ratio</lem><rdg wit="V">secundo</rdg></app> ista est contra eos, quia voluntas indiget velle ad operandum, ita quod operatio nobilis ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del.">ipsius<del rend="strikethrough"><add place="inline">animae</add></del></rdg></app>  voluntatis<app><lem>voluntatis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non potest produci <unclear>sine[?]</unclear> velle distincto. Cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="R">et cum</rdg></app> autem Deus sit supremus<app><lem>supremus</lem><rdg wit="V">sufficientissimus</rdg></app> et perfectissimus est suum velle et suum intelligere.<app><lem>intelligere</lem><rdg wit="V" type="add.">intelligere <add place="inline">etc.</add></rdg></app></p>   
       
  <p xml:id="l18-ivqrid">Item voluntas quando exit in actu, exit tamquam imperfecta, quia non cognovit<app><lem>cognovit</lem><rdg wit="V">cognoscit</rdg></app> suum actum, quia non reputat<app><lem>reputat</lem><rdg wit="V">repraesentat</rdg></app> suum iudicium secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> obiectum et non iudicium<app><lem>iudicum</lem><rdg wit="V" type="add.">illud</rdg></app> in particulari, et ista imperfectio non reperitur in Deo.</p>
  
  <p xml:id="l18-ivqema">Item voluntas quantum est de se non est sufficiens ad producendum unum individuum eiusdem speciei, quia non habet cognitionem illorum individuorum, ideo causa prima ipsam determinat ad hoc ut producat istum actum sic quod non alium eiusdem speciei et esset differentia in hoc, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> potentia nobilissima numquam exit in actum, nisi volendo, quia actus <cb ed="#V" n="36vb"/>exterior semper est propter actum interiorem. Ideo impossibile est quod Deus exeat in actum nisi velit illum, nam quaeritur quid determinat Deum ad producendum unum individuum unius speciei sic quod non alium non complacentia determinaret,<app><lem>determinaret</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quia ita complacet in uno sicut in reliquo. Item si complacentia determinaret ipsum, eadem esset difficultas de secunda<app><lem>secunda</lem><rdg wit="V">illa</rdg></app> complacentia per quid determinaretur ad complacendum in<app><lem>in</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> unum sic quod non in aliud. Item de intellectu eodem modo argueretur.</p>   
       
  <p xml:id="l18-ispuqa">Item, si ponant complacentia ad unam partem et non ponant individuum in particulari, videtur quod agat a casu, et sic non posset salvari quare plus produceretur unum quam aliud. Et ista fuit radix philosophorum ponentium quod non possunt esse plures intelligentiae in eadem<app><lem>eadem</lem><rdg wit="V">una</rdg></app> specie, quia, sicut tactum est, si Deus posset producere plures intelligentias in eadem specie <app><lem>sicut tactum est, si . . . in eadem specie</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> eadem ratione infinitis,<app><lem>infinitatis</lem><rdg wit="V">infinitate</rdg></app> et sic<app><lem>et sic</lem><rdg wit="V">tunc</rdg></app> vel infinitas produceret vel nullam, quia non est maior ratio quare plus produceret unam quam aliam.</p>
  
  <p xml:id="l18-idesss">Item doctores et Scriptura Sacra in Ecclesia concedunt quod Deus agit ad extra volendo: <quote ana="#ps113_11">"Deus" enim "omnia quaecumque voluit fecit,"</quote><app><lem>fecit</lem><rdg wit="V" type="add.">fecit <add place="inline">etc.</add></rdg></app> scribitur<app><lem>scribitur</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> in <title ref="#Psalms">Psalmo</title>.<note>Psalmi 113:11</note> Et per consequens, non debemus negare Deum agere ad extra non volendo, cum non habemus motivum ad obiectionem, nisi sophisticum. Sequitur ergo periculum esse negare libertatem in Deo<app><lem>in Deo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> etiam <cb ed="#R" n="27vb"/>volendo, quia concedendo contrarium, esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">cum sit</rdg></app> contra Scriptura Sacra simpliciter.</p>
</div>
       </div>
</div>  
         <div><head xml:id="l18-Hcdppdp">Conclusio de primo duo principiis</head>
         
           <p xml:id="l18-eieaac">Ex<app><lem>ex</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> istis enim duobus principiis, tamquam intrinsecis, sequuntur quasi omnes conclusiones necessariae ad credendum et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> etiam omnes aliae, etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> cum aliquibus aliis contingentibus.</p>   
           
         </div>
    
         <div><head xml:id="l18-Htptsas">[Tertium principium theologiae: Deus providet sufficienter ad salutem]</head>
    
           <p xml:id="l18-tppess">Tertium principium posset poni quod Deus providet<app><lem>providet</lem><rdg wit="V">providit</rdg></app> sufficienter<app><lem>sufficienter</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> lege et doctrina supernaturalibus dirigentibus<app><lem>dirigentibus</lem><rdg wit="V">diligentibus se</rdg></app> ad salutem. Ex quo enim fuit et<app><lem>fuit et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est immensae bonitatis ex primo principio et creavit hominem, immo<app><lem>immo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> concedendum est quod ordinavit et docuit ipsum in necessariis ad salutem suam consequendum, ex quo patet duo. Primum est quod sufficienter docuit genus humanum de salute sua mentaliter, consequenter vocaliter, et consequenter in Scriptura. Ex quo sequitur, secundo, quod Biblia et omnia in Scriptura Sacra contenta sunt assentienda tamquam approbata a Spiritu Sancto et a Deo dirigendo et docendo hominem in <cb ed="#V" n="37ra"/>necessariis requisitis ad suum finem consequendum et salutem suam.<app><lem>suam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>  
         
           <p xml:id="l18-eppsae">Ex praedictis patet quod in Scriptura Sacra est una circulatio, et hoc patet per illud quod dicit <name ref="#Moses">Moyses</name> de 'rota infra rotam', quia non solum illud debet exponi secundum prius dicta, immo etiam de circulatione contentorum in Scriptura Sacra, et ideo theologia habet infinitos sensus. Unde totum Novum Testamentum continetur in Veteri, licet non apparenter. Unde in Veteri Testamento habetur de ipso Deo,<app><lem>scripsit</lem><rdg wit="V" type="add." cause="repetitio">scripsit <add place="inline">scripsit</add></rdg></app> <name ref="#Moses">Moyses</name> scripsit, de <unclear>me[?]</unclear> articuli<app><lem>meis[?] articuli[?]</lem><rdg wit="V">meis[?] articuli[?] corr. ex me Aristoteles</rdg></app> etiam continet se mutuo et ista est proprietas Sacrae Scripturae, verum<app><lem>verum</lem><rdg wit="R">tamen pro nunc sciendum rep. ex infra R</rdg></app> est quod hic posset multa dici de comparatione Sacrae Scripturae ad Ecclesiam.</p>
           
           <p xml:id="l18-tpnpss">Tamen pro nunc sciendum est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod Ecclesia potest capi multis modis. Uno modo pro aggregatione<app><lem>aggregatione</lem><rdg wit="V">congregatione</rdg></app> omnium prophetiarum, apostolorum, etc., et isto modo auctoritas Sacrae<app><lem>Sacrae</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> Ecclesiae est immensa, quia realiter Christus fuit unus apostolorum qui fuit auctoritatis immensae<app><lem>quia realiter Christus fuit unus apostolorum qui fuit auctoritatis immensae</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> et isto modo Ecclesia esset maioris auctoritatis quam Sacra Scriptura. Item capiendo Ecclesiam pro aggregatione<app><lem>aggregatione</lem><rdg wit="V">congregatine</rdg></app> ominum praedictorum <unclear>saeculo[?]</unclear> <unclear>capite[?]</unclear> quantum ad auctoritatem infallibilem sunt similes quia habuerunt multes mentales notitias nobiliores quoad ipsos quam sit Sacra Scriptura, tamen Scriptura Sacra est utilior, quia manet nobis et de hoc videbitur<app><lem>videtur</lem><rdg wit="V">videbitur</rdg></app> specialius in materia de processione Spiritus Sancti.</p>   
         
         </div>
  </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
