<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 88, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01-dev-master">
          <title>Lectio 88, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-16">January 16, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-16">January 16, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio88">
        <head xml:id="l88-Hldcldc" subtype="title">Lectio 88, de Caritate</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l88-Hpdhcam">Propositiones de habitudine Spiritus Sancti et caritatis ad mentem</head>
          
      <p xml:id="l88-avhpsp"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapFourLines">A</hi>d videndum spiritus sancti et caritatis ad mentem 
        <lb ed="#SV"/>ponendae sunt propositiones.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l88-Hppqpssa">Prima propositio: quod per divinam acceptationem creatura est magis intrinsece digna quam per Spiritus Sancti assistentiam</head>
        
      <p xml:id="l88-ppecqa">Prima propositio est 
        <lb ed="#SV"/>Ista: licet de communi lege simul concurrant assistentia 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sancti et assistentia caritatis et divina 
        <lb ed="#SV"/>acceptatio, nihilominus per divinam acceptationem creatura 
        <lb ed="#SV"/>est magis intrinsece digna quam per spiritus sancti assistentiam, 
        <lb ed="#SV"/>ut Realiter tenet assistentiam specialem et ut re<lb ed="#SV"/>peritur 
        concurrens assistendo. et etiam per acceptationem creatura 
        <lb ed="#SV"/>est magis digna quam per caritatis quamcumque assistentiam.</p> 
      
        <p xml:id="l88-ppepva">prima pars est nota, quia doctores dicunt quod ad grati<lb ed="#SV"/>ficationem 
          creaturae concurrunt spiritus sanctus assistens animae et 
          <lb ed="#SV"/>caritas mentem elevans ad actus meritorios et 
          <lb ed="#SV"/>acceptatio dignificans et acceptans creaturam ad 
          <lb ed="#SV"/>praemium vitae aeternae.</p>
      
      <p xml:id="l88-spcdva">Secunda pars, scilicet, quod per divinam acceptationem 
        <lb ed="#SV"/>creatura est magis grata quam per assistentiam spiritus vel 
        <lb ed="#SV"/>caritatis et est magis digna essentialiter et intrinsece. 
        <lb ed="#SV"/>patet nam sola acceptatio est causa sufficiens ad gratificandum 
        <lb ed="#SV"/>creaturam. et illa posita creatura est cara, et illa 
        <lb ed="#SV"/>Remota creatura non est digna vita aeterna.</p> 
      
      <p xml:id="l88-ubsdae">unde bene 
        <lb ed="#SV"/>sequitur, deus acceptat creaturam, ergo ipsa est grata et 
        <lb ed="#SV"/>digna et econverso sequitur creatura est digna vita 
        <lb ed="#SV"/>aeterna, igitur deus acceptat eam.</p> 
        
        <p xml:id="l88-saicae">Sed absolute ista 
          <lb ed="#SV"/>consequentia non valet: spiritus sanctus specialiter assistit creaturae, 
          <lb ed="#SV"/>igitur creatura est grata. Et conformiter de caritate 
          <lb ed="#SV"/>non sequitur caritas animam informat et ei assi<lb ed="#SV"/>stit 
          specialiter, igitur creatura est deo grata. et causa est, quia 
          <lb ed="#SV"/>influxus spiritus sancti Reducitur ad causalitatem effectiva. nam 
          <lb ed="#SV"/>ista est causalitas distincta ab acceptatione et est causa<lb ed="#SV"/>litas 
          ad extra.</p> 
        
        <p xml:id="l88-eidceo">et ita de caritate creata dicitur quod eius 
          <lb ed="#SV"/>influxus est quaedam causalitas ad extra distincta a divina acce<lb ed="#SV"/>ptatione, 
          igitur nulla est Repugnantia quin illa caritas infor<lb ed="#SV"/>met 
          animam et quod spiritus sanctus Reperiatur concurrens respectu 
          <lb ed="#SV"/>animae secundum modum concursus qui requiritur ad specialiter assistendum 
          <lb ed="#SV"/>ipsi animae, et quod deus eam animam vel creatura nullo modo 
          <lb ed="#SV"/>acceptet. patet quia divina acceptatio non includit 
          <lb ed="#SV"/>assistentiam  spiritus 
          <lb ed="#SV"/>sancti, nec eius influxum et nec etiam Requirit seu 
          <lb ed="#SV"/>non includit assistentiam vel influxum, igitur caritatis 
          <lb ed="#SV"/>creatae, quia nec caritas nec assistentia spiritus sancti 
          <lb ed="#SV"/>inferunt intrinsece et essentialiter divinam acceptationem, et 
          <lb ed="#SV"/>hoc intelligitur de lege absoluta licet oppositum bene sit verum de le<lb ed="#SV"/>ge 
          communi et ordinata.</p>
      
      <p xml:id="l88-cqdncc">Confirmatur, quia dignitas quam 
        <lb ed="#SV"/>dat spiritus sanctus vel caritas non est nisi instrumentalis 
        <lb ed="#SV"/>ad divinam acceptationem. et per consequens divina acceptatio 
        <lb ed="#SV"/>est principalis et essentialior respectu dignitatis, quae Requiritur ad 
        <lb ed="#SV"/>creaturam esse dignam, et igitur ad hoc quod creatura sit 
        <lb ed="#SV"/>digna Requiritur illa liberalitas immensa qua deus 
        <lb ed="#SV"/>propter suam bonitatem gratuite vult dare creaturae 
        <lb ed="#SV"/>vitam aeternam, igitur in gratificatione deus dat aliquid immense. 
        et illud non est caritas nec spiritus sanctus, quia licet 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus sit infinitus, finite tamen movet creaturam 
        <cb ed="#SV" n="307rb"/><lb ed="#SV"/>et caritatem. et per consequens spiritus sanctus et caritas non 
        <lb ed="#SV"/>attingunt ad plenariam gratificationem creaturae, et 
        <lb ed="#SV"/>haec contradictio dicitur esse liberalitatis immensae non communicabilis creaturae.</p>
      
      </div>
          <div>
            <head xml:id="l88-Hspospo">Secunda propositio: </head>
            
            <p xml:id="l88-eqsrig"><lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur istam consequentiam non valere tota perfectio 
              <lb ed="#SV"/>caritatis creatae et essentia creaturae rationalis concurrunt 
              <lb ed="#SV"/>unitive et identice et essentialiter, igitur creatura est 
              <lb ed="#SV"/>intrinsece iusta et grata, vel resultans ex creatura 
              <lb ed="#SV"/>rationali et caritate est gratum et simpliciter iustum. patet 
              <lb ed="#SV"/>quia tota perfectio caritatis est citra gradum liberalitatis 
              <lb ed="#SV"/>divinae eo quod procedit a natura immensa. etiam dato quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>esset intrinsece caritas, nihilominus ipsa non esset essentialiter 
              <lb ed="#SV"/>digna, quia tota bonitas caritatis non sufficeret ad 
              <lb ed="#SV"/>creaturae gratificationem et acceptationem. et ultra dicitur 
              <lb ed="#SV"/>quod creatura vel natura non haberet rationem intrinsece grati<lb ed="#SV"/>ficationis.</p>
      
            <p xml:id="l88-eeiqei">Et ex isto sequitur falsitas aliquorum di<lb ed="#SV"/>centium 
              aliquam creaturam posse esse per naturam impeccabilem 
              <lb ed="#SV"/>non quod caritas ponatur identice concurrere cum creatura. 
              <lb ed="#SV"/><lb ed="#SV"/>Tamen isti imaginantur quod esse caritatis est denominatio 
              <lb ed="#SV"/>perfectionis simpliciter et esse naturam intelligibilem est 
              <lb ed="#SV"/>denominatio perfectionis simpliciter. et quaelibet istarum de<lb ed="#SV"/>nominationum 
              est ad extra communicabilis. et una non Repugnat 
              <lb ed="#SV"/>alteri, igitur istae denominationes possunt eidem communicari. et 
              <lb ed="#SV"/>per consequens possibile est aliquam Rem esse cui communicabuntur 
              <lb ed="#SV"/>istae denominationes quae erit impeccabilis.</p>
      
      <p xml:id="l88-scdntt">Sed contra data 
        <lb ed="#SV"/>imaginatione nihilominus creatura non esset essentialiter deo 
        <lb ed="#SV"/>grata, quia posset damnari vel ex alio quia sibi appli<lb ed="#SV"/>caretur, 
        sed solum concluditur per illam imaginationem quod talis 
        <lb ed="#SV"/>creatura est apta nata esse iusta et potest particulariter 
        <lb ed="#SV"/>iustificari non tamen totaliter.</p>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="l88-Htpscei">Tertia propositio: si habitudo dignitatis <unclear>passivae[?]</unclear> et acceptati posset intrinsece communicari creaturae, tunc talis creatura esset impeccabilis</head>
            
            <p xml:id="l88-tmscrc">tertio modo sequitur quod si habi<lb ed="#SV"/>tudo 
              dignitatis <unclear>passivae[?]</unclear> et acceptati posset intrinsece 
              <lb ed="#SV"/>convenire creaturae, tunc talis creatura esset impeccabilis. 
              <lb ed="#SV"/>apparet quia ipsa haberet intrinsece. unde ipsa esset digna 
              <lb ed="#SV"/>nam ipsa acceptatio passiva est medium sufficiens et 
              <lb ed="#SV"/>necessariam ad concludendum creaturam esse dignam, igitur si 
              <lb ed="#SV"/>ista duo identice competerent creaturae talis esset 
              <lb ed="#SV"/>digna vita aeterna, nec deus posset facere eam 
              <lb ed="#SV"/>non dignam. Sed si quaeratur utrum huiusmodi acce<lb ed="#SV"/>ptatio 
              passiva sit communicabilis, dicitur quod non quia ipsa 
              <lb ed="#SV"/>dependet immediate a liberalitate divina et a libero 
              <lb ed="#SV"/>dei actu, vel dependet extrinsece a divino actu 
              <lb ed="#SV"/>contingenti respectu creaturae.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l88-Hqpqemc">Quarta Propositio: quod in divinam bonitatem reducitur tota radix bonitatis et meritorum creatura.</head>
            
      <p xml:id="l88-qsqnam">Quarto sequitur quod in divinam 
        <lb ed="#SV"/>bonitatem Reducitur tota radix bonitatis et meri<lb ed="#SV"/>torum 
        creaturae. Nam nec ex libero arbitro sufficit 
        <lb ed="#SV"/>quis habere dignitatem vitae aeternae, nec ex caritate 
        <lb ed="#SV"/>creata nec ex motione spiritus sancti, igitur bonitas 
        <lb ed="#SV"/>creaturae et tota eius gratificatio reducibilis est 
        <lb ed="#SV"/>in divinam clementiam et bonitatem qua divina natura 
        <lb ed="#SV"/>vult sic nobiscum agere misericorditer.</p> 
            
        <p xml:id="l88-eiveap">Et illud 
          <lb ed="#SV"/>videtur se conformare ad scripturam dicentem quod non 
          <lb ed="#SV"/>ex operibus iustitiae, quae fecimus nos, id est, non ex operibus 
          <lb ed="#SV"/>caritatis, sed propter suam misericordiam salvos nos fecit. 
          <lb ed="#SV"/>Et <title ref="#rom">Ad Romanos</title> <num>IX</num><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l88-Qnevsdm"><title>Ad Romanos</title> 9:16</note> ait <name ref="#Paul">Apostolus</name> <quote xml:id="l88-Qnevsdm" type="rom9:16">non est volentis 
          <lb ed="#SV"/>nec currentis, sed Dei miserentis</quote> mereri vitam aeternam. 
          <cb ed="#SV" n="307va"/><lb ed="#SV"/>Nam dignitas operationum creaturae non reducitur in potestate 
          <lb ed="#SV"/>eius, sed reducitur in divinam bonitatem et clementiam 
          <lb ed="#SV"/>generaliter, qua deus vult nobis misereri quia apud 
          <lb ed="#SV"/>ipsum non est acceptatio personarum.</p>
        
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l88-Hqpqdsc">Quinta Propositio: quod nec concursus activus increatae caritatis nec creatae dignificat sufficienter creaturam</head>
            
      <p xml:id="l88-qsqbac">quinto sequitur quod nec 
        <lb ed="#SV"/>concursus activus increatae caritatis nec creatae di<lb ed="#SV"/>gnificat 
        sufficienter creaturam. patet quia non sunt con<lb ed="#SV"/>dignae 
        passiones huius temporis ad futuram gloriam, quae 
        <lb ed="#SV"/>Revelabitur involes, quod est contra <name ref="#Ripa">Iohannem de Rippa</name> qui 
        <lb ed="#SV"/>ponit quod ex concursu caritatis et spiritus sancti assi<lb ed="#SV"/>stentia 
        ad creaturam ipsa producit actus meritorios 
        <lb ed="#SV"/>propter quos datur creaturae vita aeterna. et ex con<lb ed="#SV"/>cursu 
        caritatis et spiritus sancti actus dicitur dignus 
        <lb ed="#SV"/>vita aeterna secundum meritum iustitiae. patet quia ut dictum 
        <lb ed="#SV"/>est secundum concursum caritatis et assistentiam spiritus sancti 
        <lb ed="#SV"/>non est adaequata bonitas in creatura nec sunt eius 
        <lb ed="#SV"/>actus meritorii, sed hoc totum Reducitur in divinam bonitatem 
        <lb ed="#SV"/>atque clementiam.</p>
      
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l88-Hspqdae">Sexta Propositio: quod actus productus a caritate cum Spiritu Sancto specialiter assistente circumscripta divina acceptatione esse</head>
            
      <p xml:id="l88-ssqvec">sexto sequitur quod actus productus 
        <lb ed="#SV"/>a caritate cum spiritu sancto specialiter assistente circumscripta 
        <lb ed="#SV"/>divina acceptatione esset nihilominus <unclear>virtuosissimus[?]</unclear> quantum 
        <lb ed="#SV"/>ad genus, licet ille non esset meritorius, sed esset <unclear>di<lb ed="#SV"/>gnissimus[?]</unclear> 
        citra dignitatem gratuitam. patet quia inter omnes 
        <lb ed="#SV"/>alias virtutes caritas est nobilissima virtus, quia per 
        <lb ed="#SV"/>ipsam quod  ex parte est. et alibi dicitur maior 
        <lb ed="#SV"/>autem horum est caritas. tertio apparet quod secundum <ref corresp="#l88-Qveqebr"><name ref="#Aristotle">philosophum</name> IIo 
        <lb ed="#SV"/><title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> <quote xml:id="l88-Qveqebr" ana="#aa-ethica-37">"virtus est quae habentem perficit et opus eius 
        <lb ed="#SV"/>bonum reddit,"</quote> igitur proportionaliter quanto virtus est perfectior 
        <lb ed="#SV"/>et nobilior tanto generat actum perfectiorem et 
        <lb ed="#SV"/>nobiliorem etiam assistit ibi spiritus sanctus, qui habet 
        <lb ed="#SV"/>motivitatem proportionalem respectu voluntatis et caritatis.</p>
    
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l88-Hspqcca">Septima Propositio: quod Spiritus Sanctus caritas possunt stare cum culpabili actu</head>
            
            <p xml:id="l88-ssqcca"><lb ed="#SV"/>Septimo sequitur quod, licet caritas secundum modum communem 
              <lb ed="#SV"/>concurrendi non possit ad culpam concurrere, etiam de 
              <lb ed="#SV"/>potentia dei absoluta spiritus sanctus non possit concurrere 
              <lb ed="#SV"/>specialiter ad culpam, ipse tamen et caritas possunt sta<lb ed="#SV"/>re 
              cum culpabili actu.</p>
      
      <p xml:id="l88-ppaaiv">Prima pars apparet, quia spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sanctus concurrit cum caritate speciali modo concurrendi, 
        <lb ed="#SV"/>sed impossibile est quod deus specialiter moveat creaturam 
        <lb ed="#SV"/>ad actum culpabilem. patet quia non potest concurrere ad 
        <lb ed="#SV"/>errorem specialiter ad quem maxime videretur concurrere, 
        <lb ed="#SV"/>si concurreret ad talem actum, igitur a foritior non potest 
        <lb ed="#SV"/>deus concurrere ad actum malum voluntatis, quae est 
        <lb ed="#SV"/>peior, igitur si Repugnet deo concurrere specialiter ad 
        <lb ed="#SV"/>errorem, ita ei Repugnat concurrere specialiter ad 
        <lb ed="#SV"/>malum actum ipsius voluntatis.</p>
      
      <p xml:id="l88-spppac">secunda pars probatur 
        <lb ed="#SV"/>quia divina acceptatio est separabilis ab huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>assistentia spiritus sancti et caritatis, igitur stat creaturam 
        <lb ed="#SV"/>inclinatam per caritatem et spiritum sanctum elicere contra 
        <lb ed="#SV"/>inclinationem caritatis spiritu sancto remanente in ea caritate 
        <cb ed="#SV" n="307vb"/><lb ed="#SV"/>et eidem spiritu sancto specialiter assistente. nam non est formalis 
        <lb ed="#SV"/>Repugnantia ea Remanente et spiritu sancto specialiter 
        <lb ed="#SV"/>assistente et movente creaturam inclinari ad actum 
        <lb ed="#SV"/>malum et per consequens staret spiritum sanctum movere crea<lb ed="#SV"/>turam, 
        et tamen ipsa non sequeretur impulsum spiritus sancti. 
        <lb ed="#SV"/>Et tunc staret absolute habitudo spiritus sancti et cari<lb ed="#SV"/>tatis 
        ad mentem simul, quae est in creatura in gratuite, 
        <lb ed="#SV"/>et tamen illam omittere moraliter. et illud non intelligitur 
        <lb ed="#SV"/>secundum legem statutam, quia esset in peccato mortali vel 
        <lb ed="#SV"/>omitteret moraliter privaretur a caritate.</p>
      
      <p xml:id="l88-spsnmc">secundo patet secunda 
        <lb ed="#SV"/>pars conclusionis, quia ita de peccato veniali est quod stat 
        <lb ed="#SV"/>cum caritate in anima, igitur non Repugnat formaliter 
        <lb ed="#SV"/>quin peccatum mortale sit per dei potentiam cum cari<lb ed="#SV"/>tate 
        et assistentia spiritus sancti. antecedens apparet, quia stat quod 
        <lb ed="#SV"/>veniale sit in anima, et tamen ipsa sit deo grata 
        <lb ed="#SV"/>ut nomen est, quia <unclear>uni?cum[?]</unclear> veniale non minuit 
        <lb ed="#SV"/>caritatem.</p>
      
            <p xml:id="l88-tsqeer">tertio stat quod caritas inclinet ad pro<lb ed="#SV"/>ducendum 
              <c>a</c> actum cuius omissio esset peccatum ve<lb ed="#SV"/>niale 
              tantum, igitur posset esse parva voluntas cum ca<lb ed="#SV"/>ritate, 
              licet tamen hoc Repugnet lege stante, quia 
              <lb ed="#SV"/>quicumque omittit <unclear>moraliter[?]</unclear>, si habeat caritatem 
              <lb ed="#SV"/>privatur ab ea. staret tamen absolute habitualem 
              <lb ed="#SV"/>vim appetitivam esset Rectam, et tamen vis actualis 
              <lb ed="#SV"/>appetitiva esset deturpata vel in culpa revoluta. 
              <lb ed="#SV"/>patet, quia habitualis bona dispositio est compossibilis male 
              <lb ed="#SV"/><unclear>actuationi[?]</unclear>, et etiam forte stat aliquem esse ma<lb ed="#SV"/>le 
              <unclear>habituatum[?]</unclear>, et tamen realiter esse in statu salutis 
              <lb ed="#SV"/>et eligere Recte.</p>
      
      <p xml:id="l88-aeiils">Alia est imaginatio in hac 
        <lb ed="#SV"/>materia, quae dicetur in lectione sequenti, etc.</p>
          </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
