<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 77, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 77, de Trinitate</title>
          <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio77">
          <head xml:id="l77-Hldtldt" subtype="title">Lectio 77, de Trinitate</head>
            <div>
              <head xml:id="l77-Hrmipec">Redeundo materiam inceptam: una propositio et corollaria</head>
              
              <p xml:id="l77-cmipdc"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Continuandum materiam ince<lb ed="#SV"/>ptam 
                primo praemittam unam propositionem, <g ref="#slash"/>deinde corollaria.</p>
            
              <div>
              
                <head xml:id="l77-Hprotio">Propositio: quod christi sponsa fecunditatis inexhaustibilis existens infinitos modos veritatum potest nobis parere</head>
                
                <p xml:id="l77-peinvo"><cb ed="#SV" n="293ra"/><lb ed="#SV"/>propositio est ista: sicut ex gratuita dei providentia scri<lb ed="#SV"/>ptura 
                  nos sufficienter nos erudiens ad salutem 
                  <lb ed="#SV"/>est infinitae capacitatis et continue sic christi sponsa 
                  <lb ed="#SV"/>fecunditatis inexhaustibilis existens infinitos modos 
                  <lb ed="#SV"/>veritatum potest nobis parere, id est, ad declaran<lb ed="#SV"/>dum 
                  infinita secundum infinitos casus possibiles potest nobis 
                  <lb ed="#SV"/>veritatem ostendere.</p>
              
                <p xml:id="l77-ppesid"><g ref="#slash"/>prima pars est <name>augustini</name> in libro 
                  <lb ed="#SV"/>de doctrina christiana, ubi communiter allegatur quidquid 
                  <lb ed="#SV"/>in aliis scripturis invenitur, scilicet utile, est in scri<lb ed="#SV"/>ptura 
                  sacra Reperitur, si inutile in eadem reprobatur, 
                  <lb ed="#SV"/>ergo quaecumque Reperiuntur extra sacram scripturam, 
                  <lb ed="#SV"/>scilicet utilia approbantur, si inutilia damnantur.</p> 
              
                <p xml:id="l77-spaqag"><lb ed="#SV"/>secunda pars apparet ex duplici Radice. primo ex im<lb ed="#SV"/>mensitate 
                  fecunditatis sponsi, qui perfecte coniunctus 
                  <lb ed="#SV"/>est suae sponsae ad generandum veritates ecclesiae 
                  <lb ed="#SV"/>necessarias pro salute et Regimine humanae creaturae 
                  <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et nedum generat veritates ad salutem pertinentes, 
                  <lb ed="#SV"/>sed generat Regulas honestatis et non solum 
                  <lb ed="#SV"/>quantum ad intellectus Reformationem, sed quantum as affectus 
                  <lb ed="#SV"/>gratificationem.</p>
            </div>
              <div>
                <head xml:id="l77-Hcorria">Corollaria</head>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hpcpcpc">Primum corollarium: quod maior est actualis continentia scripturae quam sit actualis fecunditas ecclesiae</head>
                  
                  <p xml:id="l77-eppeif"><g ref="#slash"/>Ex prima parte sequitur primo 
                    <lb ed="#SV"/>quod licet scripturae continentia et ecclesiae fecunditas 
                    <lb ed="#SV"/>quantum ad conferentia salutaria adaequantur. <g ref="#slash"/>maior 
                    <lb ed="#SV"/>tamen est actualis continentia scripturae quam sit 
                    <lb ed="#SV"/>actualis fecunditas ecclesiae, <g ref="#slash"/>vel quam sit fecun<lb ed="#SV"/>ditas 
                    ecclesiae ad actum Reductae. <g ref="#slash"/>patet quia scriptura 
                    <lb ed="#SV"/>continue est respectu omnium veritatum tangentium humanae 
                    <lb ed="#SV"/>speciei et ecclesiae Regimen gratuitum et actualiter 
                    <lb ed="#SV"/>continet omnem huiusmodi veritatem, <g ref="#slash"/>sed fecunditas 
                    <lb ed="#SV"/>ecclesiae non actualiter reducta est respectu cuiuscumque 
                    <lb ed="#SV"/>veritatis, <g ref="#slash"/>et maxime respectu illorum quae sunt 
                    <lb ed="#SV"/>ad salutem pertinentia, <g ref="#slash"/>licet ecclesia non esset ac<lb ed="#SV"/>tualiter 
                    informata de processione spiritus sancti ante 
                    <lb ed="#SV"/>convocationem consilii generalis, nec in hoc ecclesia 
                    <lb ed="#SV"/>erit determinata. <g ref="#slash"/>Ita etiam sunt multi casus 
                    <lb ed="#SV"/>possibiles de quibus ecclesia non est actualiter in<lb ed="#SV"/>structa 
                    et tamen continentur in scriptura sacra. 
                    <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen ecclesia est per quamlibet veritatem in qua non 
                    <lb ed="#SV"/>actualiter est instructa fecundibilis[?].</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hscscsc">Secundum corollarium: maior et altior est scripturae continentia quam sit angeli notitia beatifica</head>
                  
                  <p xml:id="l77-scmris"><g ref="#dbslash"/>secundum corollarium: 
                    <lb ed="#SV"/>maior et altior est scripturae continentia quam sit 
                    <lb ed="#SV"/><g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> angeli notitia beatifica. <g ref="#slash"/>patet, quia scriptura est infi<lb ed="#SV"/>nitarum 
                    veritatum contentativa angelus solum finitas 
                    <lb ed="#SV"/>percipit veritates, et patet a signo. <g ref="#slash"/>nam, licet in<lb ed="#SV"/>carnationis 
                    mysterium esset in scriptura sacra 
                    <lb ed="#SV"/>sufficienter descriptum nihilominus, tamen latuit angelo. 
                    <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>bene ex ignorantia dicebant angeli ante incar<lb ed="#SV"/>nationem 
                    quis est iste, qui venit de edon[?] tutis[?] 
                    <lb ed="#SV"/>vestibus borra. <g ref="#slash"/>et admirantes de incarna<lb ed="#SV"/>tione 
                    haec clamabant, <g ref="#slash"/>et tamen incarnatio 
                    <lb ed="#SV"/>Relucebat in scriptura.</p>
                </div>
                <div>
                  
                  <head xml:id="l77-Htctctc">Tertium corollarium: quod maior est scripturae continentia quam sit tota notitia caelestis paradisi sub christo et matre eius</head>
                  
                  <p xml:id="l77-iptiss"><g ref="#slash"/>immo posset tertio infer<lb ed="#SV"/>ri 
                    quod maior est scripturae continentia quam sit 
                    <cb ed="#SV" n="293rb"/><lb ed="#SV"/>tota notitia caelestis paradisi sub christo et matre eius 
                    <lb ed="#SV"/>propter christi Reverentiam. <g ref="#slash"/>Ita quod totum Residuum circa christum 
                    <lb ed="#SV"/>et matrem eius non cognoscit tot veritatis quot Re<lb ed="#SV"/>lucent 
                    in scriptura sacra.</p>
                </div>
                
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hqcqcqc">Quartum corollarium: solus sponsus scripturam cepit plenaria cognitione</head>
                  
                  <p xml:id="l77-qcsomr"><g ref="#dbslash"/>quartum corollarium: sicut sacra 
                    <lb ed="#SV"/>scriptura principaliter fuit edita propter spiritualem communi<lb ed="#SV"/>catione 
                    sponsi ad sponsam, sic solus sponsus eam 
                    <lb ed="#SV"/>cepit plenaria cognitione. <g ref="#slash"/>prima pars apparet, quia finis divinae 
                    <lb ed="#SV"/>providentiae et spiritualis Regiminis circa deum fuit incar<lb ed="#SV"/>natio 
                    et matrimonium spirituale christi ad sponsam, ita 
                    <lb ed="#SV"/>quod habemus initium divinae providentiae et spiritualis re<lb ed="#SV"/>giminis 
                    ante verbi incarnationem, <g ref="#slash"/>et habuimus consummationem 
                    <lb ed="#SV"/>illius et in incarnatione et in passione, <g ref="#slash"/>et haec fuit 
                    <lb ed="#SV"/>intensio prophetarum. <g ref="#slash"/>unde <name>solomon</name> ait in <title>canticis</title> primo 
                    <lb ed="#SV"/>capitulo oculetur me osculo oris tui, <g ref="#slash"/>et licet ma<lb ed="#SV"/>trimonium 
                    tunc temporis esse inceptum, <g ref="#slash"/>non tamen erat consum<lb ed="#SV"/>matum, 
                    <g ref="#slash"/>sed osculando inflaverit[?] spiritum gratiae et dona 
                    <lb ed="#SV"/>gratuita quibus ecclesia habundat in fide. et sic sponsus 
                    <lb ed="#SV"/>numquam permitteret eam deficere quin ipsa sit fecundabilis[?] 
                    <lb ed="#SV"/>veritate in hiis quae tangunt fidem et bonos mores. 
                    <lb ed="#SV"/>secunda pars corollarii patet, quia scriptura sacra est infinitae continentiae 
                    <lb ed="#SV"/>et continet infinitas altissimas veritates <g ref="#slash"/>et nulli 
                    <lb ed="#SV"/>creaturae communicata est infinitarum veritatum notitia, nisi solum 
                    <lb ed="#SV"/>animae christi, ergo solus christus habet huiusmodi scripturae 
                    <lb ed="#SV"/>plenariam notitiam quo ad omnes modos repraesentandi.</p>
            
            <p xml:id="l77-uneiei"><g ref="#dbslash"/>ubi notandum est quod in incarnatione verbi humanitatis christi, 
              <lb ed="#SV"/>primo legit in verbo omnem veritatem. <g ref="#slash"/>et quid in scriptura 
              <lb ed="#SV"/>sacra continuetur <g ref="#slash"/>et legendo intellexit quia secundum sen<lb ed="#SV"/>tenciam 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#dot"/>ma[?]<g ref="#dot"/> in instanti anima christi novit omnia 
              <lb ed="#SV"/>quae verbum plenariae, <g ref="#slash"/>et ratione idoneitatis christus 
              <lb ed="#SV"/>consecratus est in sacerdotem et Regalem dignitatem <g ref="#slash"/>et propter eius Reverentiam reconsiliatum est totum genus 
              <lb ed="#SV"/>humanum deo patri in eodem instanti.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hquiium">Quintum corollarium: quod licet omnia in scriptura continentur, non tamen evidenter nobis</head>
                  
                  <p xml:id="l77-qclans"><g ref="#dbslash"/>quintum corollarium licet omnia 
                    <lb ed="#SV"/>in scriptura continentur non tamen evidenter nobis, <g ref="#slash"/>causa huius 
                    <lb ed="#SV"/>est dupplex, scilicet duae partes. <g ref="#slash"/>prima est quod infinitas librorum 
                    <lb ed="#SV"/>non sufficeret ad explicandum ministeria in sacra scriptura 
                    <lb ed="#SV"/>contenta, <g ref="#slash"/>ideo non potuit esse quod ille veritates evidenter 
                    <lb ed="#SV"/>explicarentur omnes, quia ad hoc Requiretur infinita multitudo 
                    <lb ed="#SV"/>voluntivum et adhuc non sufficerent.</p> 
                  
                  <p xml:id="l77-scepsf"><g ref="#slash"/>secunda causa est quia 
                    <lb ed="#SV"/>ut sponsa christi sub timore viveret <g ref="#slash"/>et cum devotio<lb ed="#SV"/>ne 
                    adiutorium spiritus sanctus impetraret humano def<lb ed="#SV"/>ficiente 
                    intellectu ad scripturae sacrae intellectum <g ref="#slash"/>re<lb ed="#SV"/>quireretur 
                    ut fieret advocatio <g ref="#slash"/>et supplicatio ad sponsum, 
                    <lb ed="#SV"/>ut generate veritatem de sponsa sua pro solute 
                    <lb ed="#SV"/>fidelium.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hsexium">Sextum corollarium: quod in sacra scriptura omnes leges iustae et regulae morales vere et plenarie continentur</head>
                  
                  <p xml:id="l77-scqimo"><g ref="#dbslash"/>sextum corollarium quod in sacra scriptura omnes 
                    <lb ed="#SV"/>leges iustae et regulae morales vere et plena<lb ed="#SV"/>rie 
                    continentur <g ref="#slash"/>patet ex probatione <name>augustini</name> ad hoc 
                    <lb ed="#SV"/>evidente, quia vel alibi invenitur, si est utile quin sacra scriptura eum contineat, <g ref="#slash"/>si inutile quin illud Reprobet, 
                    <lb ed="#SV"/>ergo omnes Regulae boni sunt in sacra scriptura contente, 
                    <cb ed="#SV" n="293va"/><lb ed="#SV"/>et consimiliter dicitur hoc esse verum nedum de moralibus, 
                    <lb ed="#SV"/>sed de speciebus. <g ref="#slash"/>unde tenet <name>Iosefus</name>, <name>hactus[?]</name>, <name>ra<lb ed="#SV"/>bi 
                      moyses</name> quod singularem artes in scriptura sacra con<lb ed="#SV"/>tinentur, 
                    licet alio typo[?] tradendum, nec[?] artifex est 
                    <lb ed="#SV"/>alius, scilicet spiritus sanctus <name>Rabbi moyses</name> illud eze[?] <g ref="#dot"/> de 
                    <lb ed="#SV"/>Rota in medio rotae. <g ref="#slash"/>exponit ita quod Iudaei antiqui 
                    <lb ed="#SV"/>qui intellexerunt scripturam dixerunt in esse traditam 
                    <lb ed="#SV"/>de mobilibus corporum caelestium et quod spiritus erat 
                    <lb ed="#SV"/>in rota, id est, intelligentia motiones orbem.</p>
                </div>
                <div>
                  
                  <head xml:id="l77-Hsepium">Septimum corollarium: quod scriptura est omnis veritatis tam practicae quam speculativae realiter contentiva</head>
                  
                  <p xml:id="l77-eqpeae"><g ref="#slash"/>ex quo patet 
                    <lb ed="#SV"/>quod scriptura est omnis veritatis tam practicae quam speculativae 
                    <lb ed="#SV"/>Realiter contentiva <g ref="#slash"/>et debet imaginari velut exem<lb ed="#SV"/>plar 
                    correspondens libro vitae adaequate <g ref="#slash"/>et quod nihil 
                    <lb ed="#SV"/>scribitur in libro vitae ad intra, quin sit in scriptura 
                    <lb ed="#SV"/>positum et expressum ad extra.</p>
                </div>
                
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hocococ">Octavum corollarium: quod prophetae non plene intellexerunt suas prophetias</head>
                  
                <p xml:id="l77-ocqpsi"><g ref="#dbslash"/>octavum corollarium quod 
                  <lb ed="#SV"/>prophetae non plene intellexerunt suas prophetias, 
                  <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec <name>moyses</name> plenariae intellexit illud quod 
                  <lb ed="#SV"/>prophetavit in suis 5 libris, <g ref="#slash"/>quia scripsit infinitas[?] 
                  <lb ed="#SV"/>veritates, <g ref="#slash"/>sive in eis infinitae veritates continentur quarum 
                  <lb ed="#SV"/>eius anima non erat capax, <g ref="#slash"/>et infinitum altiora 
                  <lb ed="#SV"/>et plura scripsit quam intellexit, quia fuit purum 
                  <lb ed="#SV"/>organum spiritus sancti, <g ref="#slash"/>licet illa quae erant ex Regimine 
                  <lb ed="#SV"/>populi sufficienter intellexerit.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hncncnc">Nonum corollarium: quod probabile est dicere quod quinque libri <name>Moysi</name> contineant totum novum testamentum</head>
                  
                  <p xml:id="l77-ciqanv"><g ref="#dbslash"/>Consequenter infertur quod 
                    <lb ed="#SV"/>probabile est dicere quod quinque libri <name>moysi</name> contineant 
                    <lb ed="#SV"/>totum novum testamentum quantum ad sententias, scilicet quod 
                    <lb ed="#SV"/>continent totum vetus testamentum quantum ad veritates. <g ref="#slash"/>et 
                    <lb ed="#SV"/>ideo secundum doctores quod Rota sit in medio rotae intelligitur 
                    <lb ed="#SV"/>quod novum testamentum intelligitur in veteri. <g ref="#slash"/>ideo ait sal<lb ed="#SV"/>vator 
                    quod <name>moyses</name> scripsit de me. <g ref="#slash"/>pro quo notandum est 
                    <lb ed="#SV"/>quod scriptura licet cernerit[?] non fuit tantum quantum ad vigorem 
                    <lb ed="#SV"/>principalem. <g ref="#slash"/>Sed debet imaginari quantum ad modum pervi cuius 
                    <lb ed="#SV"/>eadem est anima a principio usque ad finem vitae <g ref="#slash"/>et quantum ad 
                    <lb ed="#SV"/>principalem non perficitur partem, sed perficitur puer quantum ad aliquid. <g ref="#slash"/>sic 
                    <lb ed="#SV"/>in proposito quantum ad continuam virtualem <g ref="#slash"/>illud quod additum 
                    <lb ed="#SV"/>est veteri testamento, scilicet, nonum testamentum continetur 
                    <lb ed="#SV"/>in veteri, immo quod additur <title>penthatuco</title>, id est, quinque libris 
                    <lb ed="#SV"/><name>moysi</name> sive fuerit de novo testamento sive de 
                    <lb ed="#SV"/>veteri continetur in illis <g ref="#dot"/>5<g ref="#dot"/> libris <name>moysi</name>. <g ref="#slash"/>et quantum ad 
                    <lb ed="#SV"/>fidem et consilia generalia non creverunt veritates, 
                    <lb ed="#SV"/>licet ad plura obligemur ex determinatione ecclesiae et con<lb ed="#SV"/>silii 
                    generalis, licet crescere posset per explicationem non 
                    <lb ed="#SV"/>quantum ad additionem novae veritatis.</p>
            </div>
                  <div>
                    <head xml:id="l77-Hdcdcdc">Decimum corollarium: quod scriptura sacra sufficit pro plena instructione vitae humanae</head>
                    
                    <p xml:id="l77-dsqavs"><g ref="#dbslash"/>Decimo sequitur 
                      <lb ed="#SV"/>quod scriptura sacra sufficit pro plena instructione 
                      <lb ed="#SV"/>vitae humanae quantum ad intellectum etiam sufficit pro plena 
                      <lb ed="#SV"/>instructione morum, quantum ad affectum prosequendo vitam aeternam, 
                      <lb ed="#SV"/>id est sufficienter continet veritates pro intelligentiis instru<lb ed="#SV"/>ctione 
                      et Regulis quantum ad Rectificandum affe<lb ed="#SV"/>ctum 
                      <g ref="#slash"/>licet indigeat explicatione, scilicet ut sponsus 
                      <cb ed="#SV" n="293vb"/><lb ed="#SV"/>aperiat veritatem sponsae.</p>
                  </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hucucuc">Undecimum corollarium: quod urgentibus necessitatibus circa fidem et ecclesiam maxime vacandum est bibliae</head>
            
                  <p xml:id="l77-eqscme"><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur quod 
                    <lb ed="#SV"/>urgentibus necessitatibus circa fidem et ecclesiam ma<lb ed="#SV"/>xime 
                    vacandum est bibliae in qua continentur Reme<lb ed="#SV"/>dia 
                    et provisiones Requisitae ad Remedi<lb ed="#SV"/>andum 
                    contra morbum ecclesiae.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hddcium">Duodecimum corollarium: contra pastores spirituales qui convertuntur ad libros humanatus inventos</head>
            
                  <p xml:id="l77-dspees"><g ref="#slash"/>duodecimo sequitur pa<lb ed="#SV"/>storum 
                    spiritualium qui Relinquentes sacram scripturam 
                    <lb ed="#SV"/>ad libros humanatus inventos<app><lem>inventos</lem><rdg wit="#SV" type="corr."><del rend="expunctuated">adinventos</del><add>inventos</add></rdg></app> convertuntur 
                    <lb ed="#SV"/>quorum finis est bonum temporale praecise nec in eis 
                    <lb ed="#SV"/>est salus.</p>
                </div>
               
                <div>
                  <head xml:id="l77-Htdcium">Tertium decimum corollarium: quod in infinitum maior est sponsi praesentia ad ecclesiam quam sit ad hoc experientia</head>
                  
                 <p xml:id="l77-tsqqaf"><g ref="#slash"/>Tertio decimo sequitur quod in infinitum maior est 
                   <lb ed="#SV"/>sponsi praesentia ad ecclesiam quam sit ad hoc experientia, 
                   <lb ed="#SV"/>patet nam sponsus respectu ecclesiae suae sponsae infinite 
                   <lb ed="#SV"/>assistit et infinite fecundat eam quantum est ex 
                   <lb ed="#SV"/>parte sui <g ref="#slash"/>et respectu cuiuscumque Invenibilis veritatis 
                   <lb ed="#SV"/>pro salute <g ref="#slash"/>vel respectu cuiuscumque Regulae moralis 
                   <lb ed="#SV"/>sponsus fecundat suam sponsam, scilicet ecclesiam, <g ref="#slash"/>et 
                   <lb ed="#SV"/>influentia fecunditatis praecise experitur secundum dispositio<lb ed="#SV"/>nem 
                   membrorum ecclesiae sive membra sint per<lb ed="#SV"/>scripturam 
                   dispositam sive per bonitatem moralem 
                   <lb ed="#SV"/>edocta et Rectificata, <g ref="#slash"/>ita quod sit disposita 
                   <lb ed="#SV"/>ex instructione scripturae quo ad intellectum <g ref="#slash"/>vel 
                   <lb ed="#SV"/>Rectificata quantum ad affectum.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hqdcium">Quartum decimum corollarium: ecclesia nullum potest generare monstrum</head>
            
                  <p xml:id="l77-qsqecv"><g ref="#dbslash"/>quarto decimo sequitur 
                    <lb ed="#SV"/>quod ecclesia circa fidei veritatem nullum potest generare 
                    <lb ed="#SV"/>monstrum. <g ref="#slash"/>patet, quia sponsus est veritas summa 
                    <lb ed="#SV"/>et bonitas quae Realiter reddit sponsam im<lb ed="#SV"/>maculatam, 
                    igitur a sponso et sponsa non potest er<lb ed="#SV"/>ror 
                    veritatis procedere nec moralem pravitatem 
                    <lb ed="#SV"/>provenire, igitur corollarium verum.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hqdccor">Quintum decimum corollarium: quamvis sint multa capita in corpore sponsae, ad unum tamen ordinata</head> 
                  
                  <p xml:id="l77-qsqepr"><g ref="#dbslash"/>quinto decimo sequitur quod quam<lb ed="#SV"/>vis 
                    sine monstro vel monstrositate sint multa 
                    <lb ed="#SV"/>capita in corpore sponsae, ad unum tamen ordinata. 
                    <lb ed="#SV"/>Praeter aliud caput quolibet subtracto nihilominus 
                    <lb ed="#SV"/>Remaneret vita ecclesiae et eius integritas 
                    <lb ed="#SV"/>nec in ea esset error nec falsitas. <g ref="#slash"/>prima pars 
                    <lb ed="#SV"/>apparet <g ref="#slash"/>nam omnes tenentes vicem apostolorum, ut episcopi, 
                    <lb ed="#SV"/>habent rationem capitis et sunt Realiter caput. 
                    <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ideo secundum divisionem et multitudinem partium fidelium 
                    <lb ed="#SV"/>Requiruntur multa capita et tandem Reducitur 
                    <lb ed="#SV"/>ad unum caput quod est praesul Romanus.</p>
            
                  <p xml:id="l77-sdqecu"><g ref="#slash"/>secundo 
                    <lb ed="#SV"/>dicitur quod subtract capite principali vel cuiuscumque illorum 
                    <lb ed="#SV"/>non tollitur vita ecclesiae, quia in fide principaliter 
                    <lb ed="#SV"/>est unio fidelium et in caritate <g ref="#slash"/>nam fides 
                    <lb ed="#SV"/>et caritas potissime et principaliter uniunt fideles 
                    <lb ed="#SV"/>iuxta illud in <title>actu apostolorum</title> multitudinis credentium 
                    erat cor unum.</p>
            
                  <p xml:id="l77-tcieem"><g ref="#dbslash"/>tertio caput influens 
                    <lb ed="#SV"/>vitam est sponsus qui habet vicem capitis influen<lb ed="#SV"/>tis, 
                    <g ref="#slash"/>ideo Remanente capite principali, nec tollitur vita 
                    <lb ed="#SV"/>nec est ecclesia monstruosa.</p>
            
                  <p xml:id="l77-qsscse"><g ref="#dbslash"/>quarto si sic, seque<lb ed="#SV"/>retur 
                    quodquod vacante sede apostolica esset ecclesia 
                    <lb ed="#SV"/>monstruosa et esset mortua et careret 
                    <lb ed="#SV"/>vita consequens est falsum, quia dato hoc quod sedes 
                    <lb ed="#SV"/>apostolica vacaret nihilominus adhuc Remaneret 
                    <cb ed="#SV" n="294ra"/><lb ed="#SV"/>unio ecclesiae in incarnatione et fide in quo consistit 
                    <lb ed="#SV"/>sponsi et sponsae coniunctio, ergo nec ecclesia monetur[?] 
                    <lb ed="#SV"/>ex sublatione pontificis, <g ref="#slash"/>nec ecclesia Redderetur 
                    <lb ed="#SV"/>sine capite principali licet aliquo capite privaretur, 
                    <lb ed="#SV"/>tamen esset unitas capitis principalis cum sponsa etc.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hdscdsc">Sextum decimum corollarium: quod licet unitas capitis cum ecclesia sequatur ex sacra scriptura, oppositum tamen non videtur esse contra fidem</head>
                  
                  <p xml:id="l77-sdscga"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>sexto decimo sequitur quod licet unitas capitis cum ecclesia 
                    <lb ed="#SV"/>sequatur ex sacra scriptura, sicut unio christi qui 
                    <lb ed="#SV"/>est sponsus est ad ecclesiam vel sponsam, <g ref="#slash"/>oppositum 
                    <lb ed="#SV"/>tamen non videtur esse proprie contra fidem <g ref="#slash"/>nec fidei dis<lb ed="#SV"/>sonum. 
                    <g ref="#slash"/>vel sic licet unum esse summum pontificem 
                    <lb ed="#SV"/>habeatur ex sacra scriptura contrarium non videtur 
                    <lb ed="#SV"/>esse contra fidem. <g ref="#slash"/>ubi notandum est quod ex usu doctorum 
                    <lb ed="#SV"/>lata est differentia differentiae ista propositio Repugnat alicui 
                    <lb ed="#SV"/>sequenti ex fide. <g ref="#slash"/>et dicere ista proposito est contra fidem 
                    <lb ed="#SV"/>et non ex primaria sui significatione, sed ex usu 
                    <lb ed="#SV"/>doctorum hoc est. <g ref="#slash"/>nam si aliqua propositio sequitur 
                    <lb ed="#SV"/>ex fide contradictorium eius Repugnat fidei 
                    <lb ed="#SV"/>sed non tangit illum modum <name>augustinus</name> <title>supra 
                      <lb ed="#SV"/>genesim</title>. <g ref="#slash"/>ubi loquitur de varietate opinionum 
                    <lb ed="#SV"/>contra fidem dicens quod tandiu non est contra fidem quam<lb ed="#SV"/>diu 
                    non est determinatum per ecclesiam esse tale. <g ref="#slash"/>et 
                    <lb ed="#SV"/>ad illud cogimur dicere nisi teneamus erro<lb ed="#SV"/>rem 
                    de monson[?]. <g ref="#slash"/>unde ex usu doctorum aliquid 
                    <lb ed="#SV"/>esse contra fidem est quia Repugnat evidenter fi<lb ed="#SV"/>dei 
                    vel quod determinatum est esse Repugnans fidei per 
                    <lb ed="#SV"/>ecclesiam vel consilium generale. <g ref="#slash"/>nam ex articulo 
                    <lb ed="#SV"/>omnipotentiae forte sequitur quod deus potest creare 
                    <lb ed="#SV"/>supremam speciem <g ref="#slash"/>et tamen eius oppositum non vo<lb ed="#SV"/>catur 
                    esse contra fidem et hoc est ex usu do<lb ed="#SV"/>ctorum 
                    et ecclesiae. <g ref="#slash"/>et ex isto puncto habemus 
                    <lb ed="#SV"/>nos Iuvare, tamen capitur esse contra fidem illud 
                    <lb ed="#SV"/>quod est Repugnans fidei evidenter magis quam 
                    <lb ed="#SV"/>illud Repugnat articulo generali. <g ref="#slash"/>nam 
                    <lb ed="#SV"/>articulus generalis non est auctoritatis tantae sicut 
                    <lb ed="#SV"/>consilium generale vel ecclesia seu eorum determinatio 
                    <lb ed="#SV"/>et illud dicitur quia canones et Regulae canonicae 
                    <lb ed="#SV"/>dicunt quod debet esse unicus papa. <g ref="#slash"/>et licet illa positio 
                    <lb ed="#SV"/>sit vera, <g ref="#slash"/>tamen non est determinatio ecclesiae seu con<lb ed="#SV"/>silii 
                    generalis absolute.</p>
               
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l77-Hdsccor">Septimum decimum corollarium: quod ex natura et providentia positio de auctoritate debetur universitate posset fundari</head>
                  
               <p xml:id="l77-cpipce"><g ref="#dbslash"/>Consequenter posset inferri 
                 <lb ed="#SV"/>septimo decimo quod ex provisione naturae et <del rend="strikethrough">solif</del> soli<lb ed="#SV"/>citudine 
                 circa humanam speciem et ex gra<lb ed="#SV"/>tuita 
                 dei providentia posset fundari positio 
                 <lb ed="#SV"/>de auctoritate quae <del rend="expunctuated">habetur</del> debetur universitati. 
                 <lb ed="#SV"/>Circa ardua fidei et ecclesiae Regimen quod 
                 <lb ed="#SV"/>narrare esset valde longum, sed sufficiat 
                 <lb ed="#SV"/>circa haec praedicta considerare, et cetera.</p>
                  </div>
            </div>
            </div>
      </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
