<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 104, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02-dev-master">
          <title>Lectio 104, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-24">February 24, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-24">February 24, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio104">
      <head xml:id="l104-Hldlldl" subtype="title">Lectio 104, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l104-Hppepet">Providentia producit effectos tripliciter</head>
        <p xml:id="l104-veqvfc">Visum est qualiter 
          <lb ed="#SV"/>ad causas pure naturales non possunt philosophi reducere 
          <lb ed="#SV"/>effectus qui apparuerunt in istis inferioribus et vi<lb ed="#SV"/>sum 
          est quae inconvenientia ipsi philosophi incidunt qui non conce<lb ed="#SV"/>dunt 
          veritatem fidei catholicae.</p>
        
        <p xml:id="l104-ptmpsa">Pro declaratione 
          <lb ed="#SV"/>tamen materiae, et reductione effectuum contingentium 
          <lb ed="#SV"/>in suas causas notandum quod licet omnes effectus qui contingunt re<lb ed="#SV"/>ducantur 
          in divinam providentiam in generali tamen in speciali 
          <lb ed="#SV"/>triplices Reperiuntur effectus. primus est miracularum, secundus 
          <lb ed="#SV"/>est operationum diabolicarum tertius est operationis naturae per se 
          <lb ed="#SV"/>agentis.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l104-Hcpggem">Propositio: quod miracula non evidens in lumine naturali, sed quod miracula sunt possibilia est probabile</head>
        <p xml:id="l104-cpslep">Circa primum sit ista propositio: quamvis non sit 
          <lb ed="#SV"/>evidens in puro lumine naturali aliquod esse miraculum, 
          <lb ed="#SV"/>deum tamen agere praeter naturae cursum in perfecto lumine est 
          <lb ed="#SV"/>probabile.</p> 
          <div>
            <head xml:id="l104-Hppprra">Probatio primae partis</head>
          <p xml:id="l104-ppprae">prima pars probatur quia non est evidens in lumine 
            <lb ed="#SV"/>naturali quod deus agat praeter naturae cursum nec etiam 
            <lb ed="#SV"/>quod ipse aliqualiter agat quam secundum institutionem naturalem quam 
            <lb ed="#SV"/>experimur nunc ad modum et necessitatem naturae, quia si 
            <lb ed="#SV"/>contrarium esset evidens, philosophi non tenuissent hanc viam 
            <lb ed="#SV"/>quod deus agat necessario respectu aliquorum effectuum.</p>
        
        <p xml:id="l104-spihem">secundo probatur 
          <lb ed="#SV"/>ista pars ex hac Radice quia naturae facultas est ignota nobis igitur de nullo effectu constat 
          <lb ed="#SV"/>vel constare poterit quin ille fiat potestate naturae, quia 
          <lb ed="#SV"/>ex quo potestas naturae est ignota dato aliquo effe<lb ed="#SV"/>ctu 
          non est scitum quod tota facultas naturae se ad hoc 
          <lb ed="#SV"/>se extendat cuius ignorantia patet ex combinationibus 
          <lb ed="#SV"/>infinitis possibilis quae non scibiles a nobis. patet hoc 
          <cb ed="#SV" n="324va"/><lb ed="#SV"/>primo per applicationem agentium ad sua passa nam 
              <lb ed="#SV"/>sicut magnes quando applicatur ferro trahit ipsum, ita 
              <lb ed="#SV"/>quaelibet Res habet passum ad quod haberet notabilem effectum 
              <lb ed="#SV"/>modo impossibile est quodlibet agens ad quodlibet passum 
              <lb ed="#SV"/>applicari, quia ita forte magnes respectu alterius passi 
              <lb ed="#SV"/>haberet effectum <unclear>mirabiliorem[?]</unclear>.</p>
        
        <p xml:id="l104-eidpsp">Et ita de planta posset 
          <lb ed="#SV"/>argui igitur ex parte passorum impossibilis est applicatio et 
          <lb ed="#SV"/>per consequens nullius agentis naturalis scitur omnimoda possibilitas 
          <lb ed="#SV"/>seu potestas.</p>
        
        <p xml:id="l104-taassl">tertio aliquod agens est productivum effectus 
          <lb ed="#SV"/>cum alio et non posset illum effectum pro se producere sed impossibile 
          <lb ed="#SV"/>est omnia agentia simul combinari igitur latent nos effectus qui 
          <lb ed="#SV"/>ex combinatione agentium provenirent exemplum ponitur communiter 
          <lb ed="#SV"/>ut color non poterit multiplicare suas species sine lumine.</p>
        
            <p xml:id="l104-eqaacm"><lb ed="#SV"/>Ex quo apparet quod impossibile est scire naturae potestatem, unde combina<lb ed="#SV"/>tio 
              diversarum causarum diversitatem effectuum facit, et 
              <lb ed="#SV"/>hoc apparet in <unclear>tiriaca[?]</unclear> ad cuius confectionem ponitur venenum 
              <lb ed="#SV"/>et tamen praeservat a veneno, et hoc provenit ex com<lb ed="#SV"/>binatione 
              aliorum agentium cum veneno combinatorum, et 
              <lb ed="#SV"/>ita posset poni exemplum in aliis confectionibus <unclear>me?ne[?]</unclear>.</p>
        
        <p xml:id="l104-qeaavn">quarto ex applicatione distantiae, nam si agens applicetur 
          <lb ed="#SV"/>passo in certa distantia produceret effectum, si autem 
          <lb ed="#SV"/>in maiori vel minori distantia applicatur passo non 
          <lb ed="#SV"/>illum effectum producet sed alium vel nullum.</p>
        
            <p xml:id="l104-qsqcon">quinto secundum qua<lb ed="#SV"/>litatem 
              et quantitatem agentium possunt in infinitum effectus diver<lb ed="#SV"/>sificari 
              et sic infinita Restat latitudo inquisitio<lb ed="#SV"/>nis 
              circa operationes naturales.</p>
        
        <p xml:id="l104-eqaicn">Ex quo apparet quod naturae 
          <lb ed="#SV"/>facultas est ignota igitur quocumque effectu dato non 
          <lb ed="#SV"/>est evidens quin possit fieri per naturam. Et iuxta 
          <lb ed="#SV"/>hanc imaginatione liber qui intitulatur <title>liber de mira<lb ed="#SV"/>bilibus 
            sacrae scripturae</title> qui ascribitur <name ref="#Augustine">augustino</name> omnia 
          <lb ed="#SV"/>miracula a principio creationis mundi usque ad adventum 
          <lb ed="#SV"/>christi isti Resolvunt in causas naturales.</p>
        
        <p xml:id="l104-ermihm">Et <name ref="#Maimonides">Rabbi 
          <lb ed="#SV"/>moyses</name> Recitat opinionem aliquorum dicentium quod natura 
          <lb ed="#SV"/>non fuit ab initio ab unicum opus instituta, sed 
          <lb ed="#SV"/>prima institutione fuit instituta ad omnes effectus 
          <lb ed="#SV"/>qui percipiuntur in hoc mundo. unde ex lege indita 
          <lb ed="#SV"/>mari ab initio mundi ipsum stetit et divisum 
          <lb ed="#SV"/>fuit in transitu <name>egiptorum</name> et hoc fuit naturale ma<lb ed="#SV"/>ri 
          secundum eos. secundo naturale fuit igni in canino existenti 
          <lb ed="#SV"/>quando non adurebat pueros illos tres constat enim 
          <lb ed="#SV"/>quod agens erat applicatum et passum dispositum.</p>
        
            <p xml:id="l104-unecpn"><lb ed="#SV"/>ubi notandum est quod hoc posset fideles aliqualiter scan<lb ed="#SV"/>dalizare, 
              licet tamen millum generet scandalum secundum inten<lb ed="#SV"/>tionem illorum, nam eorum imaginatio fuit quod 
              <lb ed="#SV"/>deus ratione suae sublimitatis est taliter naturae dicens 
              <cb ed="#SV" n="324vb"/><lb ed="#SV"/>quod natura ei obedit et suae voluntati taliter quod ipsa 
              <lb ed="#SV"/>facit ex inclinatione omne quod praecipit ei deus 
              <lb ed="#SV"/>et quidquid facit est sibi naturale. Ista positio sit in<lb ed="#SV"/>tellecta 
              non Recederet a fide catholica quia natura 
              <lb ed="#SV"/>producit effectum insolitum ex divino imperio et naturali<lb ed="#SV"/>ssimum 
              est ei deo sic obedire, nam omnis operatio 
              <lb ed="#SV"/>conveniens agenti dicitur naturalis, nam operationes secundum eos 
              <lb ed="#SV"/>vocantur naturales quia fiunt secundum communem cursum naturae. 
              <lb ed="#SV"/>patet igitur prima pars conclusionis quod non est evidens lumine naturali 
              <lb ed="#SV"/>quod aliquod opus sit miraculosum, quia multi effe<lb ed="#SV"/>ctus 
              naturales latent nos, nam non sequitur <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>nescit Resolvere <c>a</c> effectum in causas naturales igitur 
              <lb ed="#SV"/>ille effectus non est naturalis, sicut dicitur de Rustico 
              <lb ed="#SV"/>qui nescit Resolvere lumine eclipsim in naturalem causam 
              <lb ed="#SV"/>licet ille effectus sit ut constat pure naturalis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l104-Hpsppsp">Probatio secundae partis</head>
        <p xml:id="l104-spcifn">secunda 
          <lb ed="#SV"/>pars conclusionis probatur, scilicet, quod deum posse agere supra naturae cur<lb ed="#SV"/>sum 
          est in lumine naturali probabile probatur quia deus est liberum 
          <lb ed="#SV"/>agens ad extra ad contingentes effectus et habet infinitam 
          <lb ed="#SV"/>potentiam respectu illorum igitur potest se solo effectum producere. 
          <lb ed="#SV"/>consequentia est nota in lumine naturali et antecedens est probabile in eodem 
          <lb ed="#SV"/>lumine igitur et consequens, quod antecedens sit in illo lumine probabile 
          <lb ed="#SV"/>patet quia in lumine naturali probabile est quod deus est summe perfe<lb ed="#SV"/>ctus 
          et dicit <ref><name ref="#Aristotle">aristoteles</name> in XIIo <title ref="#Metaphysics">metaphysicae</title></ref> quod deus est 
          <lb ed="#SV"/>infinitae nobilitatis igitur nulla est nec potest esse denotatio 
          <lb ed="#SV"/>perfectionis simpliciter quin competat ei, alias non esset 
          <lb ed="#SV"/>in fine nobilitatis.</p>
        
            <p xml:id="l104-selaml">secundo esse liberum dicit summam perfe<lb ed="#SV"/>ctionem 
              et adhuc in lumine naturali, modo deo attribuitur 
              <lb ed="#SV"/>maxime libertas.</p>
        
        <p xml:id="l104-tpaqtc">Tertio <name ref="#Aristotle">philosophus</name> attribuit istam perfectionem 
          <lb ed="#SV"/>in <ref type="citation">IVo <title ref="#Physics">physicarum</title></ref> quia ipse ponit quod aer potest subtiliari 
          <lb ed="#SV"/>in infinitum, et non esset nisi per infinitam dei potentiam et 
          <lb ed="#SV"/>liberalitatem, et cum <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> loquatur naturaliter ibi 
          <lb ed="#SV"/>et ex activitatem speciali agentis sequitur secunda pars conclusionis 
          <lb ed="#SV"/>vera, unde verisimile cum <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> concessisset creationem 
          <lb ed="#SV"/>mundi et alios effectus mirabiles licet secutus 
          <lb ed="#SV"/>sit apparentiam tamen ex inclinatione sui intellectus ad 
          <lb ed="#SV"/>veritatem videtur quod tenuerit contrarium.</p>
          
            <p xml:id="l104-pdmmae">Pro de<lb ed="#SV"/>claratione 
              materiae est advertendum quod triplex est 
              <lb ed="#SV"/>modus agendi effectus.</p>
        
          <p xml:id="l104-pesndd">primus est secundum naturam propriam 
            <lb ed="#SV"/>et specificam vel individualem, et illo modo res 
            <lb ed="#SV"/>operantur per operationes proprias suae speciei ut de terra 
            <lb ed="#SV"/>naturaliter collocatur in centro terrae et grave naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>descendit deorsum.</p>
        
        <p xml:id="l104-smaosn">secundus modus agendi effectus 
          <lb ed="#SV"/>est secundum naturam communem, et non vocatur ibi secundum naturam 
          <cb ed="#SV" n="325ra"/><lb ed="#SV"/>communem quod sit una natura universalis distincta a particulari, sed 
          <lb ed="#SV"/>vocatur communis propter institutum communem omnibus Rebus, etiam 
          <lb ed="#SV"/>dicitur communis respectu operationis quam omnis eam intenderet, quia 
          <lb ed="#SV"/>quaelibet causa creata inclinaretur ad hoc ut faceret 
          <lb ed="#SV"/>illum effectum, et secundum istam institutionem quaelibet Res appetit 
          <lb ed="#SV"/>decorem universi ut nulla res pateretur vacuum, nam 
          <lb ed="#SV"/>quaelibet Res existens in concavo orbis lunae aequaliter concur<lb ed="#SV"/>reret 
          ad Replendum vacuum ceteris paribus et huius<lb ed="#SV"/>modi 
          operationes sunt naturales.</p>
        
        <p xml:id="l104-temsus">tertius est modus agendi 
          <lb ed="#SV"/>effectus secundum obedientiam supremi principis extra duos 
          <lb ed="#SV"/>modos praedictos cuius voluntas vel mandatum potest 
          <lb ed="#SV"/>esse  novum igitur deus potest velle agere 
          <lb ed="#SV"/>aliquem effectum cuius causa non erat antequam vellet 
          <lb ed="#SV"/>productiva nec secundum rationem suam specificam nec 
          <lb ed="#SV"/>communem et sic de omnibus effectibus miraculosis ut de 
          <lb ed="#SV"/>statione solis tempore <name ref="#Joshua">Iosue</name> quia ex praecepto divino 
          <lb ed="#SV"/>solo stetit ad preces <name ref="#Joshua">Iosue</name> et non ad suam 
          <lb ed="#SV"/>vocem vel ex suo praecepto quia non habuit talem 
          <lb ed="#SV"/>sed deus praecepti soli creaturae sua ut staret.</p>
        
        <p xml:id="l104-eimpcr">Et 
          <lb ed="#SV"/>iste modus agendi effectus est alterius speciei ab aliis 
          <lb ed="#SV"/>sub quo omnia miracula continentur ut de supsen<lb ed="#SV"/>tione 
          activitatis ignis in camino ubi erant 
          <lb ed="#SV"/>illi tres pueri quia licet agens esset sufficienter 
          <lb ed="#SV"/>dispositum et passum applicatum nihilominus illi pueri 
          <lb ed="#SV"/>ex voluntate divina nullum passi <unclear>sunt[?]</unclear> malum sed 
          <lb ed="#SV"/>utrum talis statio solis fuerit naturalis et influentia 
          <lb ed="#SV"/>ignis tantam dulcedinem pueris influentis etiam 
          <lb ed="#SV"/>fuerint naturalis quia nedum ignis non laedebat 
          <lb ed="#SV"/>sed supra pueros causabat rorem.</p>
        
        <p xml:id="l104-dsivsm">Difficultas stat 
          <lb ed="#SV"/>in vocabulo, Dicitur tamen quod illi effectus non sunt 
          <lb ed="#SV"/>naturales primo modo quia non sunt ex propria inclinatione 
          <lb ed="#SV"/>naturali indicta a principio nec ex inclinatione naturae 
          <lb ed="#SV"/>communis, sed dicatur naturale illud quod est conveniens Rei 
          <lb ed="#SV"/>ut obedienti voluntate divinae tunc naturale et 
          <lb ed="#SV"/>miraculosum non multum discrepant et sic naturale 
          <lb ed="#SV"/>est conveniens Rei nam illud magnificat divinam potentiam 
          <lb ed="#SV"/>et habitudinem creaturae ad deum, nam scribitur quod res 
          <lb ed="#SV"/>quae non sunt ei obediunt vocastis inquam autem omnia 
          <lb ed="#SV"/>quae non sunt tanquam ea quae sunt, et sic hoc totum re<lb ed="#SV"/>solvitur 
          in immensitatem divinae voluntatis et 
          <lb ed="#SV"/>sufficeret dicere quod miracula sunt supra naturam  
          <lb ed="#SV"/>primo vel secundo modo.</p>
        
        <p xml:id="l104-unetem">ubi notandum est quia loquitur 
          <lb ed="#SV"/>ibi de mirabilibus effectibus quod effectus in tertio modo 
          <lb ed="#SV"/>Repositi sunt plurium specierum, id est, multae sunt 
          <lb ed="#SV"/>species miraculorum. prima species quando aliqua 
          <lb ed="#SV"/>causa producit aliquem effectum supra causalitatem 
          <cb ed="#SV" n="325rb"/><lb ed="#SV"/>sibi a principio institutam vel quantum ad speciem vel quantum 
          <lb ed="#SV"/>ad gradum vel quantum ad medium vel quantum ad tempus 
          <lb ed="#SV"/>vel quantum ad locum vel quantum ad quantitatem, quantum ad 
          <lb ed="#SV"/>speciem primo ut si deus faceret lapidem concurrere ad 
          <lb ed="#SV"/>productionem asini eius esse miraculum nam huius causa 
          <lb ed="#SV"/>inferioris speciei producens effectum superioris speciei ageret 
          <lb ed="#SV"/>supra causalitatem ab initio ei constitutam et inditam, sed 
          <lb ed="#SV"/>absolute deus posset tantum lapidem elevare quod produ<lb ed="#SV"/>ceret 
          asinum quantum ad gradum ut si calliditas ut duo 
          <lb ed="#SV"/>produceret causalitatem ut centum, quantum ad speciem non esset 
          <lb ed="#SV"/>miraculum si calliditas ut duo produceret calliditatem ut 
          <lb ed="#SV"/>centum, quia ambae calliditates sunt eiusdem speciei, sed est 
          <lb ed="#SV"/>miraculum quantum ad gradum quia talis calliditas non posset 
          <lb ed="#SV"/>producere maiorem calliditatem nec aequalem nec visum 
          <lb ed="#SV"/>quod huiusmodi species taliter agat, ideo miraculum quia 
          <lb ed="#SV"/>agens agit supra gradum suae causalitatis, quantum ad medium 
          <lb ed="#SV"/>ut si causa nata agere effectum naturalem ad certam di<lb ed="#SV"/>stantiam 
          ad maiorem ageret, ut si activitas causae 
          <lb ed="#SV"/><c>b</c> terminetur ad <c>a</c> si illa causa agat ultra <c>a</c> 
          <lb ed="#SV"/>tunc effectus erit miraculum quantum ad tempus ut si causa 
          <lb ed="#SV"/>sit productiva effectus in una hora et non in minori 
          <lb ed="#SV"/>tempore si effectus producitur dividia hora, tunc erit miraculum.</p>
        
        <p xml:id="l104-qaless">Quantum ad locum multipliciter, vel quia una res 
          <lb ed="#SV"/>potest esse in diversis locis et tunc est miraculum, quia una 
          <lb ed="#SV"/>res naturaliter unicum locum sibi determinat, vel quia una 
          <lb ed="#SV"/>res collocatur in eodem situ praeter modum quem Requireret 
          <lb ed="#SV"/>naturaliter ut situatio corporis christi in sacramento 
          <lb ed="#SV"/>altaris est miraculosa, quia est in alio loco quod non 
          <lb ed="#SV"/>praerequirit naturaliter ex quo consurgit miraculum. secundo 
          <lb ed="#SV"/>situaliter praeter naturalem modum situandi, quia in qualibet parte 
          <lb ed="#SV"/>hostiae est totum corpus christi, quantum ad quantitatem quia quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>Res determinat sibi certos terminos et certam quantitatem et si 
          <lb ed="#SV"/>habeat maiorem vel minorem miraculum est, et sicut 
          <lb ed="#SV"/>dicitur hoc de excessu ita posset dici de sub et esset 
          <lb ed="#SV"/>secunda species, unde quantum ad hoc si homo produceret lapidem 
          <lb ed="#SV"/>esset miraculum, quia sub sua naturali causalitate ageret, et 
          <lb ed="#SV"/>si calliditas ut decem omni impedimento Remoto non pro<lb ed="#SV"/>duceret 
          nisi duos gradus calliditas et passum esset 
          <lb ed="#SV"/>sufficienter dispositum esset miraculum, et ita arguitur 
          <lb ed="#SV"/>de medio et de aliis singulis, et secundum hoc esset 
          <lb ed="#SV"/>secunda species.</p>
        
        <p xml:id="l104-tseccn">tertia species est quando effectus producitur non 
          <lb ed="#SV"/>tamen a causis secundum communem cursum naturae solutis producere 
          <lb ed="#SV"/>ut si deus se solo crearet ignem quamvis ipse sit 
          <lb ed="#SV"/>naturaliter producibilis a causis secundis effectus tamen est 
          <lb ed="#SV"/>miraculosus vel quantum alium effectum consuetum 
          <lb ed="#SV"/>produci a causis secundis effectus tamen est naturalis in 
          <cb ed="#SV" n="325va"/><lb ed="#SV"/>ordine ad causas sine quibus non producitur secundum communem 
          <lb ed="#SV"/>cursum naturae.</p>
        
        <p xml:id="l104-qsqomm">quarta species quando effectus non producitur positis 
          <lb ed="#SV"/>causis secundum communem cursum naturae sufficientibus omni impedimento 
          <lb ed="#SV"/>secluso praeter voluntatem divinam ut in camino ignis 
          <lb ed="#SV"/>passum erat sufficienter applicatum et agens bene dispositum 
          <lb ed="#SV"/>ad agendum et tamen ignis non egit, et secundum quod dicitur 
          <lb ed="#SV"/>respectu causarum efficientium ita posset dici respectu causarum  
          <lb ed="#SV"/>passivarum, et ad has tres species Reducuntur omnia mun<lb ed="#SV"/>di 
          miracula.</p>
          </div>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l104-Hcorria">Corollaria</head>
        <p xml:id="l104-pcepnm">Primum corollarium ex ignorantia cursus 
          <lb ed="#SV"/>naturalis negaverunt philosophi miracula quia si potestas naturae 
          <lb ed="#SV"/>fuisset eis nota scivissent evidenter aliqua fuisse 
          <lb ed="#SV"/>facta quae excesserunt naturalem causalitatem Rerum eis indi<lb ed="#SV"/>tam 
          igitur ex ignorantia philosophi negaverunt  mi<lb ed="#SV"/>racula.</p>
        
        <p xml:id="l104-scapfr">secundum corollarium ad complecte philosophandum Requiritur 
          <lb ed="#SV"/>fidei cognitio et ad hoc concedat <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> in libro 
          <lb ed="#SV"/><title>de secretis secretorum</title> quod philosophia fuerit Revelata.</p>
        
            <p xml:id="l104-tclacs"><lb ed="#SV"/>tertium corollarium licet creatio animae intellectivae sit supra naturae 
              <lb ed="#SV"/>facultatem non est tamen proprie miraculum. patet quia non est 
              <lb ed="#SV"/>miraculum respectu divinae potentiae, quia ipsa non potest agere supra 
              <lb ed="#SV"/>suam facultatem quae est simpliciter immensa et in infinitum 
              <lb ed="#SV"/>excedit quemlibet effectum producibilem nec miraculum 
              <lb ed="#SV"/>respectu causarum secundarum quia ipsa non est nata produci a causis 
              <lb ed="#SV"/>secundis, et ideo proprie non debet dici miraculum sed est operatio 
              <lb ed="#SV"/>supernaturalis excedens totam naturae facultatem, et ita 
              <lb ed="#SV"/>diceretur de fide et de donis supernaturalibus quia licet ipsa sint 
              <lb ed="#SV"/>supernaturalia non sunt tamen miraculosa opera quia nullam 
              <lb ed="#SV"/>nec possunt habere dependentiam a causis secundis.</p>
        
        <p xml:id="l104-qcqacs">quartum 
          <lb ed="#SV"/>corollarium quod deus producens animam intellectivam se solo non 
          <lb ed="#SV"/>agit miraculose producendo tamen animam asini ageret 
          <lb ed="#SV"/>miraculum. primum est satis deductum. secundum patet quia ageret 
          <lb ed="#SV"/>ultra cursum institutum et produceret effectum producibilem 
          <lb ed="#SV"/>a causis secundis.</p>
        
        <p xml:id="l104-qcscep">quintum corollarium si sacramenta novae 
          <lb ed="#SV"/>legis efficiant quod figurant concedendum est quod faciant 
          <lb ed="#SV"/>miracula, ubi notandum est quod aliquorum fuit opinio quod 
          <lb ed="#SV"/>sacramenta novae legis attingunt productive gratiam 
          <lb ed="#SV"/>et non solum figurant gratiam sed Realiter eam producunt 
          <lb ed="#SV"/>et efficiunt, et per hoc differunt sacramenta novae 
          <lb ed="#SV"/>legis a sacramentis veteris legis et sic miraculose a<lb ed="#SV"/>gunt, 
          quia agunt supra naturae facultatem. utrum tamen 
          <lb ed="#SV"/>haec positio sit possibilis dico quod sic quia ex divina omnipotentia 
          <lb ed="#SV"/>et habitudine creaturae ad deum, et ex obedientia quam 
          <lb ed="#SV"/>habet creatura ad deum concederetur quod festuca posset 
          <lb ed="#SV"/>concurrere ad cuiuslibet effectus productionem.</p>
        
        <p xml:id="l104-scsvtm">secundum corollarium 
          <lb ed="#SV"/>sequitur ex dictis quod possibilitas faciendi miracula est 
          <lb ed="#SV"/>creaturae communicabilis, et hanc potestatem videntur accepisse 
          <cb ed="#SV" n="325bv"/><lb ed="#SV"/><name rend="#Paul">Apostoli</name> cum christus dedit eis potestatem eiciendi daemo<lb ed="#SV"/>nia 
          et faciendi miracula quod notat <name ref="#GregoryGreat">Beatus Gregorius</name> 
          <lb ed="#SV"/>dicens in libro <title>dyalogorum</title> quod potestate creata contingit 
          <lb ed="#SV"/>facere miracula dum aliqua causalitas creata se exten<lb ed="#SV"/>dit 
          extra limites proprios a natura in principio sibi inditos 
          <lb ed="#SV"/>et sic fides est in <unclear>praemitia[?]</unclear> ecclesia in tanto gradu erat 
          <lb ed="#SV"/>potens faciendi miracula, et per hoc salvantur 
          <lb ed="#SV"/>auctoritates salvatorum et apostoli dicentium quod fides est 
          <lb ed="#SV"/>vigor transferendi montes.</p>
        
        <p xml:id="l104-acpasm">Alia corollaria possent 
          <lb ed="#SV"/>inferri quod alii sunt effectus producibiles naturaliter et 
          <lb ed="#SV"/>tamen fiunt miraculose ut de sanatione febris quia 
          <lb ed="#SV"/>licet aliquando naturaliter producatur aliquando tamen miraculose eicitur 
          <lb ed="#SV"/>aliquorum sanctorum meritis.</p>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
