<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 8, Prologus</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 8, Prologus</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio8">
        <head subtype="title">Lectio 8, Prologus</head>
        <div>
          <head xml:id="l8-Hcaqaqo">Conclusio ad questionem originalem</head>
          <p xml:id="l8-seqses">Sciendum<app><lem>sciendum</lem><rdg wit="V">dicendum</rdg></app> est quod ab initio postquam proposita fuit quaestio, scilicet, utrum in foro vel<app><lem>foro vel</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> in causa iudicali fidei contra traditionem pure humanitus adinventam,<app><lem>contra traditionem pure humanitus adinventam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> iudex idoneus pro fide feret<app><lem>feret</lem><rdg wit="V">habeat determinare</rdg></app> sententiam?<app><lem>sententiam</lem><rdg wit="V" type="add.">sententiam <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Protestata fuit conclusio ista: quod fides non subicitur humano iudicio,immo vice versa; et haec<app><lem>haec</lem><rdg wit="V">hoc</rdg></app> fuit una conclusio, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> <cb ed="#V" n="17vb"/>fides est donum Dei supernaturale et spirituale.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l8-Hncefea">Nova conclusio et rationes: quod fides elevat animam</head>
          <p xml:id="l8-eqpscv">
            Ex qua propositione prius posita, infero istam propositionem: 'quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> fides elevat animam et roborat et illuminat super omnes habitus seu actus naturaliter acquisitos'. Et ex ista propositione,<app><lem>propositionem</lem><rdg wit="V">conclusionem</rdg></app> sequitur una alia conclusio,<app><lem>conclusio</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quae est contra <name ref="#Averroes">Averroes</name> in prologo suo supra IIIm <title ref="#Physics">Physicorum</title> ubi dicit quod "instructio in aliqua lege impedit cognitionem veritatis." Sed quod: instructio in lege divina illuminat et roborat animam ad cognitionem veritatis.<app><lem>Sed quod: instructio in lege divina illuminat et roborat animam ad cognitionem veritatis</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> Quantum autem<app><lem>autem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est de aliis legibus, verisimile est et videtur esse<app><lem>et videntur esse</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod instructio earum impediat inquisitionem veritatis, quia inficiunt animam.<app><lem>animam</lem><rdg wit="V" type="add.">animam <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Probatur igitur propositio mea per effectum, nam fides facit veritates arduissimas per assensum fidei <cb ed="#R" n="11vb"/>attingi, et eas primo creditas et<app><lem>et</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> postea intelligere iuxta <title ref="#Isaiah">Isaiam</title> dictum "nisi<app><lem>nisi</lem><rdg wit="V">si non</rdg></app> credideritis, non intelligetis". Ex quo<app><lem>ex quo</lem><rdg wit="V">si</rdg></app> igitur fides<app><lem>fides</lem><rdg wit="V" type="add.">fides <add place="inline">potest</add></rdg></app> elevat<app><lem>elevat</lem><rdg wit="V">revelat</rdg></app> potentiam in arduissimas veritates et respectu obiecti facit<app><lem>facit</lem><rdg wit="R">facere</rdg></app> cognoscere praedictas veritates, quae non possunt cognosci sine fide; sequitur conclusio vera.</p>
          <p xml:id="l8-aiaesa">[1] Ad idem arguitur ratione primo sic: fides est in suprema dispositione supremae potentiae intellectus reddens ipso virtuosissimum, ergo conclusio vera.<app><lem>conclusio vera</lem><rdg wit="R">etc.</rdg></app> Consequentia nota. Antecedens, quia maximus vigor est applicare se ad credulitatem articulorum, maxime articulorum Trinitatis, et respectu ipsorum<app><lem>ipsorum</lem><rdg wit="V">eorum</rdg></app> cognoscere arduissimas veritates modo in potentia, quae est diversarum operationum, dispositio supremae activa est dispositio supremae potentiae; etiam eadem est proportio respectu<app><lem>respectu</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> dispositionum inter se, qualis est proportio potentiarum inter se, igitur dispositio supremae potentiae est supremae activa.</p>
          <p xml:id="l8-ifeqqa">[2] Item fides est lumen<app><lem>lumen</lem><rdg wit="V">unum</rdg></app> repulsivum errorum<app><lem>errorum</lem><rdg wit="V">erroris</rdg></app> et falsarum cognitionum, maxime circa felicitatisobiectum, ergo etc. Antecedens est clarum<app><lem>clarum</lem><rdg wit="V">notum</rdg></app> et consequentia patet, quia iuxta proportionem obiectorum est proportio habituum, unde habitus et actus maxime concernentes<app><lem>concernentes</lem><rdg wit="V">concernans</rdg></app> felicitatis obiectum in eadem proportione<app><lem>in eadem proportione</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> est nobilior<app><lem>nobilior</lem><rdg wit="V">notior</rdg></app> quam quicumque alter.</p>
          <p xml:id="l8-ifaaid">[3] Item fides annectitur speciali <cb ed="#V" n="18rb"/>Dei assistentia et speciali gratia dirigente hominem in suum finem, sicut caritasannectitur speciali amore Dei<app><lem>amore</lem><rdg wit="V">amore <add place="inline">ipsius</add></rdg></app> et speciali amorosa assistentia ipsius Dei.</p>
          <p xml:id="l8-iftete">[4] Item,<app><lem>item</lem><rdg wit="R">tertio</rdg></app> fides tollit activitatem rationum Sophisticarum circa felicitatemet supremum bonum et varios errores introducentium,<app><lem>introducentium</lem><rdg wit="V">inducentium</rdg></app> ergo etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Consequentia tenet, quia non est parvum<app><lem>parvum</lem><rdg wit="V" type="om."><space extent="wordlength"/></rdg></app> in<app><lem>in</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> intellectum tollere errores circa fidem, quia quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio">quam <add place="inline">quam</add></rdg></app> bonum est sentire bene de felicitate tam malum est errare circa felicitatem. Modo, fides nedum facit bene sentire de felicitate et eius obiecto, sed etiam circa ea tollit errores.<app><lem>etiam circa ea tollit errores</lem><rdg wit="V">tollit errores, ergo etc.</rdg></app> </p>
          <p xml:id="l8-qacfcp">[5] Quinto arguitur:<app><lem>arguitur</lem><rdg wit="R" type="corr.">argui<add place="aboveLine">tur</add></rdg></app> corpus quod corrumpitur aggravat animam iuxta testimonium Sacrae Scripturae, quia inclinat ipsam ad temporalia dimittendo spiritualia. Fides autem inclinat animam ad spiritualia et nedum elevat vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> inclinat ad assensum, sed ad amorem spiritualium et remittendo <app><lem>remittendo</lem><rdg wit="V" type="add.">remittendo <add place="inline">spiritualia</add></rdg></app> temporalia, ita quod fides facit intellectum abnegare temporalia et semet ipsum et ista fuit conclusio probanda.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l8-Hlalala">Languores animae</head>
          <p xml:id="l8-cvqrpa">Consequenter<app><lem>consequenter</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">nota languores animae propter peccatum originale</add></rdg></app> viso qualiter<app><lem>qualiter</lem><rdg wit="V">quomodo</rdg></app> fides sit elevativa et inclinativa<app><lem>et inclinativa</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> intellectus ad summum bonum,<app><lem>bonum</lem><rdg wit="V" type="add.">bonum <add place="inline">etc.</add></rdg></app> videndum est qui sunt languores animae qui per fidem removentur.<app><lem>removentur</lem><rdg wit="V">removetur</rdg></app> Circa quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">quam</rdg></app> notandum est quod primaria radix omnium languorum et defectum animae est pena originalis culpae, et causa fuit principaliter peccatum, nihilominus purgato<app><lem>purgato</lem><rdg wit="R">punito</rdg></app> peccato remanet pena aliqua.<app><lem>pena aliqua</lem><rdg wit="V">culpa ideo etc.</rdg></app> </p>
          <div>
            <head xml:id="l8-Hplddid">Primus languor: deformatio imaginis Dei</head>
            <p xml:id="l8-pelmis">
              Primus <cb ed="#R" n="12ra"/>ergo languor animae est originalis culpa per quam anima, quae est imago Dei,<app><lem>Dei</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> deformatur, per quam deformitatem perdit vigorem<app><lem>vigorem</lem><rdg wit="V">vigores</rdg></app> et divinum. Unde sensum dicitur subici cui deberet<app><lem>deberet</lem><rdg wit="V">debet</rdg></app> dominari. Nam sicut alias allegatum est<app><lem>est</lem><rdg wit="V">fuit</rdg></app> secundum doctrinam <ref corresp="#l8-Qihbads"><name ref="#Aristotle">Philosophi</name>, Io <title ref="#Politics">Politicae</title> c. 9o</ref>,<app><lem>9o</lem><rdg wit="?">3o</rdg></app> <quote xml:id="l8-Qihbads">"In homine bene disposito, anima dominatur corpori, domino disposito et vocatur dominum dispositum, quando dominus habet plenum dominium et<app><lem>dominium et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> iudicium supra servum, ita quod servus nihil facit, nisi quod sibi praecipitur a domino suo."</quote><note corresp="#l8-Qihbads">Aristotle, Politics, ?</note> <cb ed="#V" n="18vb"/>Nunc autem viceversa stante influentia Dei generali sive speciali influentia vel iuvamine ipsius Dei vel alias homo specialiter iuvaretur<app><lem>iuvaretur</lem><rdg wit="V">mutetur</rdg></app> ex pena culpae originalis in homine mutatur dominum viceversa, ita quod sensus dominatur rationi et subicitur ideo motibus ipsius sensus.<app><lem>sensus</lem><rdg wit="V" type="add.">sensus <add place="inline">etc.</add></rdg></app> </p>
            <p xml:id="l8-pelrdt">[Prima pars primi languoris] Primus ergo languor<app><lem>primus ergo languor</lem><rdg wit="V">et illum langorem</rdg></app> quantum ad primam<app><lem>primam</lem><rdg wit="V">tertiam</rdg></app> partem imaginis, quia prima pars imaginis<app><lem>prima pars imaginis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quae attribuitur animae<app><lem>animae</lem><rdg wit="V">sibi</rdg></app> vocatur memorativa,<app><lem>memorativa</lem><rdg wit="V">memoria</rdg></app> non capiendo<app><lem>capiendo</lem><rdg wit="V">capio</rdg></app> memorativa<app><lem>memorativa</lem><rdg wit="V">memoriam</rdg></app> pro speciei reservata, sed pro potentia tali specie habituata,<app><lem>habituata</lem><rdg wit="V">actuata</rdg></app> et per huiusmodi originalem culpam obliviscitur spiritualia et recordatur de temporalibus.<app><lem>et per huiusmodi originalem culpam obliviscitur spiritualia et recordatur de temporalibus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> </p>
            <p xml:id="l8-slvaot">
              [Secunda pars primi languor] Secundus languor<app><lem>languor</lem><rdg wit="V" type="add.">languor <add place="inline">ergo</add></rdg></app> vel secunda pars languoris primi, quantum ad secundam partem imaginis, quantum quae vocatur potentia intellectiva,<app><lem>primi, quantum ad secundam partem imaginis, quantum quae vocatur potentia intellectiva</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est quia per huiusmodi culpam originalem<app><lem>originalem</lem><rdg wit="V">originalis peccati</rdg></app> intellectus<app><lem>intellectus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> perdidit iudicium rectitudinis, obliviscendo spiritualia et negligendo et acceptando temporalia. Et in hoc deformatur secunda pars imaginis, scilicet, intellectiva, quae filio correspondet cui attribuitur sapientia, et qui per modum intelligentiae<app><lem>intelligentiae</lem><rdg wit="V">sapientiae</rdg></app> producitur a Patre, et intantum quod per quamlibet<app><lem>quamlibet</lem><rdg wit="V">quamdam</rdg></app> similitudinem iudicium animae, sic infirmatur quod iudicat, sicut gustus male dispositus, qui iudicat dulce esse amarum et e contra; contra<app><lem>contra</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod scribitur <title ref="#Isaiah">Isaias</title> IIIo, ‘ne qui dicitis dulce esse amarum etc., et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ita<app><lem>ita</lem><rdg wit="V" type="add.">ita <add place="inline">quod</add></rdg></app> illud, quod est conveniens ipsi animae propter penam originalis culpae, iudicat esse disconveniens et e converso. Et istum languorem quodammodo philosophi cognoverunt<app><lem>cognoverunt</lem><rdg wit="V">cognoscunt</rdg></app> dicentes quod anima inebriatur letho fluvio fingentes<app><lem>fingentes</lem><rdg wit="R">imaginitates</rdg></app> quod in inferno est lethus fluvius quo posito obliviscitur anima suam felicitatem; et <name ref="#Macrobius">Macrobius</name> hoc pulchre<app><lem>pulchre</lem><rdg wit="V">pulchrissime</rdg></app> declarat dicens "quod ista inebriatio est in isto mundo quando quis contemnit spiritualia et acceptat omnino temporalia.</p>
            <p xml:id="l8-itaqat">
              [Tertia pars primi languoris] In<app><lem>in</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> tertium autem languorem incidit<app><lem>incidit</lem><rdg wit="V">incurrit</rdg></app> tertia pars imaginis per cupiditatem, id est, per generale vocabulum<app><lem>generale vocabulum</lem><rdg wit="V">generalem vocabulium</rdg></app> ad omnia vitia tam ad voluptates<app><lem>voluptates</lem><rdg wit="V">voluptatem</rdg></app> quam ad alia quae deturpant ipsam vim<app><lem>vim</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> <cb ed="#R" n="12rb"/>concupiscibile. Et in hoc deturpatur tertia pars imaginis, scilicet, volitiva,<app><lem>scilicet, volitiva</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quae attribuitur Spiritu Sancto,quae etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> vocatur dilectius amor. Et istae tres potentiae possunt alio nomine nominari, nam vis irascibilis deturpatur <cb ed="#V" n="18va"/>quantum ad primum, vis rationalis quantum ad secundum, et vis concupiscibilis quantum ad tertium.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l8-Hslslsl">Secundus languor</head>
            <p xml:id="l8-spissd">Secunda principalis infirmitas ipsius animae, quod tres praedictae non faciunt, nisi unam infirmitatem totalem, sumens tamen originem<app><lem>originem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> a prima est ex parte humanae complexionis. Nam in statu innocentiae non fuisset defectus in humana complexione, immo quilibet viguisset ratione<app><lem>ratione</lem><rdg wit="V" type="add.">ratione <add place="inline">pro tempore illo</add></rdg></app> per totum tempus vitae suae. Nam in statu naturae lapsae scilicet, nunc, in infusione animae primaria generaliter caret anima usu rationis; sed nedum infusione primaria sed etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> post nativitatem, et hoc est quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="R">qua</rdg></app> corpus quod corrumpitur aggravat animam. Non dico tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> cuilibet sic esset,<app><lem>sic esset</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia exempti fuerunt Christuset <name ref="#Mary">Virgo Gloriosa</name>.<app><lem>gloriosa</lem><rdg wit="V" type="add.">gloriosa <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Est<app><lem>est</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> ergo illa infirmitas animae<app><lem>animae</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> ex parte complexionis quae est terminata ad brutorum complexionem et ascendit per gradus remissos cum quibus stat et cum quibus non habet operationes nobiles sibi et suae speciei debitas.<app><lem>et cum quibus stat et cum quibus non habet operationes nobiles sibi et suae speciei debitas</lem><rdg wit="V">cum quibus non habet operationes nobiles sibi debitas.</rdg></app> </p>
            <p xml:id="l8-eihsis">Et iuxta hoc posset dici quod staret hominem esse qui non haberet<app><lem>haberet</lem><rdg wit="V">habere</rdg></app> nisi sensum tactus nec naturaliter posset aliis<app><lem>aliis</lem><rdg wit="R" type="add."><add place="margin">aliis</add></rdg></app> sensibus uti,<app><lem>uti</lem><rdg wit="V">sentire</rdg></app> et per consequens nec ratione nec aliis potentiis interioribus, scilicet, sensu communi et potentia memorativa, etc. Patet primo quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> de facto ad esse hominem non requiritur visus, quia multi a nativitate sunt caeci; similiter multi a nativitate sunt surdi, et sic aliis sensibus potest esse excepto sensu tactu, unde puer in utero materis recipit nutrimentum sibi conveniens et hoc non est proprie per gustum. Videmus etiam quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> in vegetabilibus quod vegetabilia<app><lem>quod vegetabilia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> attrahunt nutrimentum conveniens, et tamen non habent proprie tactum nec cognoscunt illud nutrimentum,<app><lem>et tamen non habent proprie tactum nec cognoscunt illud nutrimentum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ergo etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> Confirmatur, quia forma substantialis potest educi de materia sub qualitativa dispositione sufficiente solum ad exercendum operationes<app><lem>operationes</lem><rdg wit="R">solum opera</rdg></app> unius sensus et potest sub illa stare.</p>
            <div>
              <head xml:id="l8-Hapapap">[Aliquae propositiones</head>
              <p xml:id="l8-uchqav">Unde circa hoc possent poni<app><lem>hoc possent poni</lem><rdg wit="V">positionem poni poni</rdg></app> aliquae propositiones. Prima <cb ed="#V" n="18vb"/>est quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non stat formam substantialem esse in materia,quoniam possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="R">post</rdg></app> aliquam operationem exercere cum dispositione qualitativa sibi debita. Patet quia natura non potest operari quiquam otiosa, quia otiositas<app><lem>natura non potest operari quicquam otiosa, quia otiositas</lem><rdg wit="V">si non operaretur quicquam esset otiosa et est</rdg></app> est illud quod maxime abhorret natura. Ideo subito corrumperetur, si omnino nihil operaretur; immo causa principalis corruptionis formae in materia est quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> talis forma non potest exire in aliquam operationem. <cb ed="#R" n="12va"/>Sed quamdiu dispositio qualitativa est sufficiens ad hoc--quod talis forma substantialis mediante illa posset<app><lem>quod talis forma substantialis mediante illa posset</lem><rdg wit="V">ut mediante illa talis forma substantialis possit</rdg></app> exire in aliquam operationem sibi debitam--sufficit ad eius educationem et eius<app><lem>eius</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> conservationem in materia. Hoc enim<app><lem>enim</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> videmus in multis: nam aqua diu stat sub dispositione sibi disconvenienti, quando, scilicet, calefit. Ex illa<app><lem>illa</lem><rdg wit="V">ista</rdg></app> radice potest inferri quod dispositio qualitativa sub qua creatur forma humana est <unclear>immedieta[?]</unclear> dispositioni sub qua est forma bruti vel complexioni sub qua stat forma bruti, immo quod plus est sub qua stat forma vegetabilis. Unde licet anima humana non dependeat a materia, nec proprie educatur de potentia materiae, tamen Deus sic ordinavit quod numquam infunderetur<app><lem>infunderetur</lem><rdg wit="V">infudetur</rdg></app> in materia nec maneret<app><lem>maneret</lem><rdg wit="V">manet</rdg></app> in materia nisi quamdiu est ibi qualitativa<app><lem>ibi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> dispositio sibi debita vel complexio ad exercendum aliquam operationem. Patet conclusio quia stat quod formaeducatur sive creetur in materia sub minima dispositione sibi debita, scilicet, sub dispositione tactiva solum, quae est minima dispositio sufficiens solum<app><lem>solum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> pro operatione humana. Igitur quaecumque daretur minor non esset sufficiens pro anima humana, immo nec pro bruto, sed solum pro vegetabili, si non sit essentialis ordo complexionum inter se de quo alias videbitur.</p>
              <p xml:id="l8-eirsci">Ex ista radice sequuntur aliqua: primum est quod in gradibus cognoscendi specifice distincti contenti sub specie intellectionis, non potest argui quod posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="V">possit</rdg></app> esse multitudo specie distincta intellectuum sive creaturarum <cb ed="#V" n="19ra"/>intellectualium. Voluerunt enim aliqui dicere quod esset imaginabilis aliqua creatura quae intelligeret praecise, confuse alia, quae alia<app><lem>alia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> specie confusionis cognitionis vel<app><lem>confusionis cognitionis vel</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> intellectionis cognosceret, scilicet, componendo et dividendo, et alia, quae intelligeret syllogizando, et sic secundum gradus varios intellectionum variarentur specie creaturae intellectuales sub specie humana. Sed istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> non est verum, ut videtur, quia istae operationes possunt reperiri in eadem potentia secundum diversitatem organorum sive complexionem. Unde de facto est aliqua propositio demonstrabilis Sorti,quae non est demonstrabilis <name ref="#Plato">Platoni</name>, ergo talis diversitas cognitionis magis reducenda est ad diversitatem dispositionum organorum quam ad diversitatem specificam creaturarum intelligibilium.</p>
              <p xml:id="l8-eqpsec">
                
                Ex quo patet fundamentum illorum, qui ponunt quod possibile est esse aliquam creaturam quae sit intellectiva et non volitiva, et e contra nullum est. Et si dicatur<app><lem>dicatur</lem><rdg wit="V" type="add.">dicatur <add place="inline">contra quia</add></rdg></app> esse cognitum<app><lem>cognitum</lem><rdg wit="V">cognitivum</rdg></app> et esse volitum sunt denomina<cb ed="#R" n="12vb"/>tiones essentiales, quarum una est prior alia, ergo una<app><lem>volitum</lem><rdg wit="V">volitivum</rdg></app> potest separari ab alia, quia quaecumque distincta, Deus potest separare, etc.<app><lem>Deus potest separare etc.</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> Breviter, ut me expediam, ista ratio non concludit. Unde esse volitum<app><lem>volitum</lem><rdg wit="V">volitivum</rdg></app> non est communicabile sine cognitivo nec e contra, et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">unde</rdg></app> habent inter se necessariam habitudinem quod una non potest esse sine alia. Ideo sunt coaequae et convertibiles, et causa est, quia esse volitum<app><lem>volitum</lem><rdg wit="V">volitivum</rdg></app> non est, nisi esse appetitivum intellectualiter modo constat quod omne volitivum est<app><lem>appetitivum intellectualiter modo constat quod omne volitivum est</lem><rdg wit="R" type="om." cause="homoteleuton"/></app> appetetivum intelligentis. Sed forte volitum<app><lem>volitum</lem><rdg wit="V">volitivum</rdg></app> habet rationem passionis et esse intellectum<app><lem>intellectum</lem><rdg wit="V">intellectivum</rdg></app> habet<app><lem>habet</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> rationem subiecti, quicquid sit tamen de hoc unum non potest esse sine alio, immo sunt coaequae et convertibiles, et ista est secunda infirmitas animae<app><lem>animae</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quae sumit originem ab originali culpa,quia in statu innocentiae non fuisset defectus in aliquibus a principio usque ad finem.<app><lem>finem</lem><rdg wit="V" type="add.">finem <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Unde certum est quod ista infirmitas in multis est causa modicum sciendi et cognoscendi.<app><lem>cognoscendi</lem><rdg wit="V" type="add.">cognoscendi <add place="inline">etc.</add></rdg></app> </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l8-Htltltl">Tertius languor</head>
          <p xml:id="l8-tlarqa">Tertius languor animae<app><lem>animae</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est consuetudo audiendi <cb ed="#V" n="19rb"/>errores,<app><lem>errores</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del"><add place="inline"><del rend="strikethrough">falsum impedit ab inquisitione verae errores</del></add></rdg></app> unde <name ref="#Averroes">Commentator</name> in IIIo <title type="PhysicsCommentary">Physicorum</title> in prologo suo<app><lem>suo</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> dicit<app><lem>dicit</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod consuetudo audiendi falsum impedit ab inquisitione veritatis, nam quantumcumque<app><lem>quantumcumque</lem><rdg wit="V">quandocumque</rdg></app> aliqua sint<app><lem>sint</lem><rdg wit="V">sunt</rdg></app> falsa et improbabilia tandem per consuetudinem inclinamus eis assentire; unde <name ref="#Cicero">Tullius</name>in libro <title ref="#TuscanDisputations">De Tusculanis quaestionibus</title>hoc pulchre hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> declarat, unde dicit quod "natura, quantum est de se, nos tales genuit, ut si ipsam nos<app><lem>nos</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> intelligeremus, nos duceret ad vitam beatam." Sed dicit ipse "ex mala consuetudine extinguimus illud quod indidit nobis natura, et causa est quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> maior pars cum quibus conversantur iuvenes est minus docta,<app><lem>docta</lem><rdg wit="V">data</rdg></app> et quae communiter solent<app><lem>solent</lem><rdg wit="R">solet</rdg></app> falsa dicere.<app><lem>dicere</lem><rdg wit="V" type="add.">dicere <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Et quia natura ab initio est avida ut veritatem recipiat, si audiat<app><lem>si audiat</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> falsa continue forte, imprimit in se illa falsa et retinet ex consuetudine sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quod in toto tempore post non possunt extingui nisi mediantibus virtutibus. Et ista fuit radix idolatriae filiorum Israelin civitate Caldea, quae duravit et continuata est usque nunc, nam vetulae pro tempore isto adhuc<app><lem>adhuc</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> faciunt multa sortilega et hoc est, quia<app><lem>et hoc est, quia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> a primis hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="V">quae haec</rdg></app> viderunt facere.<app><lem>facere</lem><rdg wit="V" type="add.">facere <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="V">ista</rdg></app> patet quantum est malum dare iuvenibus mala exempla. Et iste est unus modus quantificandi peccatum<app><lem>peccatum</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del">peccatum <add><del rend="strikethrough">quod</del></add></rdg></app> intantum quod sit infinitae malitiae. Et ista est valde mala infirmitas, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quam</rdg></app> valde bene cognoverunt<app><lem>cognoverunt</lem><rdg wit="V">cognoscunt</rdg></app> philosophi;<app><lem>philosophi</lem><rdg wit="V" type="add.">philosophi <add place="inline">et</add></rdg></app> ideo <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name><app><lem>Aristoteles</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="margin">nota de assuefactione puerorum secundum Aristotelem</add></rdg></app> Io <title ref="#Ethics">Ethicorum</title></ref>docet quod iuvenes bene debent assuesci,<app><lem>assuesci</lem><rdg wit="V">assuefieri</rdg></app> unde dicit non parum autem refert qualiter assuescant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Quartus languor</head>
          <p xml:id="l8-qianem">Quarta infirmitas animae<app><lem>unde dicit non parum autem refert qualiter assuescant. Quarta infirmitas animae</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio">unde dicit non parum autem reffert qualiter assuescant. Quarta infirmitas animae <add place="inline">unde dicit non parum autem refert qualiter assuescant. Quarta infirmitas animae</add></rdg></app> <cb ed="#R" n="13ra"/>est<app><lem>est</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> affectio primaria quae est sui obiecti repraesentativa sub ratione mali, nam amor et odiumpervertunt iudicium. Et ideo <name ref="#Boethius">Boethius</name> in fine Ii <title ref="#Consolation">De consolatione</title> iubet passiones tolli, si interius<app><lem>interius</lem><rdg wit="V">intellectus</rdg></app> bene debeat disponi ad iudicandum et sapientiae, IIo dicitur malitia eorum excaecavit<app><lem>excaecavit</lem><rdg wit="V">caecavit</rdg></app> <cb ed="#V" n="19va"/>eos. Ideo dicit Psalmista "iniquitates meae supergressae sunt caput meum"<note>Psalm 37:5</note> et sequitur<app><lem>et sequitur</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> et "lumen oculorum meorum non est mecum."</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l8-Hacacac">Aliquae conclusiones</head>
          <p xml:id="l8-ipsdda">
            Istis<app><lem>istis</lem><rdg wit="V">hiis</rdg></app> praemissis, sit haec conclusio: anima cum influentia Dei generalisive speciali influentia magis movetur apparentiis falsis<app><lem>falsis</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> et rationibus sophisticis quam veritate, ita quod falsitas magis movet animam ad assentiendum quam veritas exceptis principiis per se notis, etiam hoc tetigit <ref corresp="#l8-Qqfspqv"><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in <title ref="#Topics">Topicis</title></ref><app><lem>Topicis</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del.">Topicis <add><del rend="strikethrough">in quo dicit</del></add></rdg></app> quando dicit quod <quote xml:id="l8-Qqfspqv">"quaedam falsa sunt probabiliora quibusdam veris."</quote><note corresp="#l8-Qqfspqv">Aristotle, Topics, I, ??</note> Et provenit ex pena originalis culpae, quia verum quantum est de se non movet, nisi quantum<app><lem>quantum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad assensum, et falsum etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quantum est de se non movet, nisi ad dissensum, sicut amarum non movet, nisi suo modo, scilicet, amare, et dulce, nisi dulce, et tamen in male disposito dulce apparet amarum et e conversa, nam actus activorum sunt in patiente et disposito<app><lem>et disposito</lem><rdg wit="V">praedisposito</rdg></app> IIo <title ref="deAnima">De anima</title>.<app><lem>De anima</lem><rdg wit="V">De generatione</rdg></app> </p>
          <p xml:id="l8-scamic">
            
            Secunda conclusio:<app><lem>conclusio</lem><rdg wit="R">propositio</rdg></app> anima humana cum ista vulneratione et cum praedictis languoribus ad investigationem humanam veritatis indiget fide imperfecta, ita quod, sicut indiget fide perfecta<app><lem>ita quod, sicut indiget fide perfecta</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad inquisitionem veritatum supernaturalium, ita in humana investigatione indiget fide imperfecta, et hoc testatur fides<app><lem>fides</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> <ref corresp="#l8-Qqfspqv"><name ref="#Aristotle">Philosopho</name> Io <title ref="#SophisticalRefutations">Elenchorum</title></ref> <quote xml:id="l8-Qoeaacv">"oportet enim" dicit ipse "addiscentem credere veritatem."</quote><app><lem>veritatem</lem><rdg wit="V" type="add.">veritatem <add place="inline">etc.</add></rdg></app> <note corresp="#l8-Qqfspqv">Aristotle, Sophistical Refuations, I, ??</note> Unde in philosophia multa inveniuntur<app><lem>inveniuntur</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">proponuntur</del><add place="margin">imperiuntur</add></rdg></app> proportionata fidei suo modo quod nec sunt conclusiones demonstratae nec principia, sed sunt praesupposita tamquam vera pro inquisitione veritatis. Unde in mathematica et in geometria, quae sunt vin primo gradu certitudinis praesupponuntur multa quae non sunt conclusiones demonstratae nec principia indemonstrabilia. Similiter <name ref="#Ptolemy">Ptolemy</name><app><lem>primo gradu certitudinis praesupponuntur multa quae non sunt conclusiones demonstratae nec principia indemonstrabilia. Similiter Ptolemy</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> in <title ref="#Almagest">Almagesti</title> praesupponit<app><lem>praesupponit</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> epistillos<app><lem>epistillos</lem><rdg wit="V">empyciclos?</rdg></app> et centricos,<app><lem>centricos</lem><rdg wit="V">excentricos et</rdg></app> non tamen hoc est probatum nec demonstratum nec<app><lem>nec</lem><rdg wit="V">immo non</rdg></app> posset etiam probari nec<app><lem>nec</lem><rdg wit="V">sive</rdg></app> demonstrari, quo supposito de facili<app><lem>de facili</lem><rdg wit="V">faciliter</rdg></app> salvatur diversitas motuum incorporalibus caelestibus.</p>
          <p xml:id="l8-eqssda">Ex quo sequitur,<app><lem>sequitur</lem><rdg wit="V" type="add.">sequitur <add place="inline">corollariae</add></rdg></app> quod maxima pars scientiae humanitus adinventae est quaedam fides praesupposita ex defectum rationum probabiliumvel ex defectu rationum ad oppositum inducentium.<app><lem>inducentium</lem><rdg wit="V">inducibilium</rdg></app> <cb ed="#V" n="19vb"/>Unde dicit quid <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, quid enim potest anima <cb ed="#R" n="13rb"/>ex propria natura cognoscere quasi<app><lem>quasi</lem><rdg wit="V">quasi dicit</rdg></app> nihil. Unde sicut dicit <name ref="#Bradwardine">Bradwardinus</name> allegando <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>,"credo quod non plene cognovi<app><lem>cognovi</lem><rdg wit="V">cognoscens</rdg></app> minimam guttam aeque seu minimum corpus, nam in illo corpore sunt infinitae figurae et infinitae <unclear>specificitates[?]</unclear> et infinitate<app><lem>figurae et infinitae specificitates[?] et infinitate</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> pyramides et sic de aliis.</p>
          <p xml:id="l8-eqsdaf">
            
            Ex quo<app><lem>ex quo</lem><rdg wit="V">et sic</rdg></app> sequitur quod quantumcumque aliquid cognoscimus in infinitum, plus illud ignoramus quam cognoscimus. Et ex hoc apparet debilitas humanae investigationis quantum est de se, intantum est cognitio huiusmodi infirmitatis est perfectior cognitio quam possumus humanitus acquirere. Ita quod se cognoscere modicum et cognoscere se<app><lem>et cognoscere se</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex natura sua propria<app><lem>natura sua propria</lem><rdg wit="V">humana natura</rdg></app> est nobilissimum humanorum cognoscibilium, quia cognitio quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="V" type="add.">quam <add place="inline">ego</add></rdg></app> haberem de Deo per humanam investigationem esset ita minus perfecta quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> praedicta cognitio.<app><lem>cognitio</lem><rdg wit="V">cognitione</rdg></app> Et ideo de caelo venit notizilites, nomen Graecum,<app><lem>nomen Graecum</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> id est, cognoscere teipsum et tuam fragilitatem. Unde illa cognitio maxime disponit ad fidem.</p>
          <p xml:id="l8-uhivms">Unde habita illa homo libenter recipit fidem ut elevet ipsum<app><lem>ipsum</lem><rdg wit="V">eam</rdg></app> ad maxima cognoscibilia, et ideo maximus philosophorum reputatur<app><lem>reputatur</lem><rdg wit="V">reputatus</rdg></app> <name ref="#Socrates">Socrates</name>,<app><lem>Socrates</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="marginalNote">nota dictum Socrates</add></rdg></app> unde quia nihil scripsit, et quia multa <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> scripsit et bene ideo vocatur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> princeps philosophorum, tamen alter reputatus est a philosophis maximus. Et<app><lem>vocatur Aristoteles princeps philosophorum, tamen alter reputatus est a philosophis maximus. Et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> tamen quando multa scit<app><lem>scit</lem><rdg wit="V">scivit</rdg></app> finaliter dicit<app><lem>dicit</lem><rdg wit="V">dixit</rdg></app> se modicum scire, unde dicit<app><lem>dicit</lem><rdg wit="V">dixit</rdg></app> hoc maxime "scio quod nescio," et ista propositio de vi vocis implicat contradictionem, et ideo debet sic intelligi hoc maxime "scio quod nescio," id est, quod scio me nihil<app><lem>nihil</lem><rdg wit="V">non</rdg></app> scire vel modicum scire.</p>
          <p xml:id="l8-duqipi">Dicitur<app><lem>dicitur</lem><rdg wit="V" type="add."><add place="marginalNote">nota contra geometriam</add></rdg></app> ulterius quod licet<app><lem>licet</lem><rdg wit="V" type="add.">licet <add place="inline">et</add></rdg></app> geometria scit<app><lem>scit</lem><rdg wit="R">sit</rdg></app> de quantitate continua,tamen per eam non possumus cognoscere determinate quanta aliqua res sit. Ita quod pono istam propositionem: quod humanitus et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> secundum investigationem humanam non est proprie scibile de aliqua re quanta sit, et per consequens geometria fundatur super principia ignota. Probatur conclusio quia si sic, vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> hoc esset per aliam quantitatem applicatam<app><lem>applicatam</lem><rdg wit="R">applicativam</rdg></app> illi quantitati, et hoc non quia non<app><lem>non</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> potest constare nobis quin inter A et B sit excessus quia non sequitur a nobis non percipitur excessus inter A et B igitur inter A et B non est excessus quia potest<app><lem>constare nobis quin inter A et B sit excessus quia non sequitur a nobis non percipitur excessus inter A et B igitur inter A et B non est excessus quia potest</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> ibi esse excessus a nobis <cb ed="#V" n="20ra"/>imperceptibilis ut notum est. Item quaereretur de illa<app><lem>illa</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> alia quantitate per quid<app><lem>quid</lem><rdg wit="V">quam</rdg></app> esset notitia, utrum<app><lem>notitia, utrum</lem><rdg wit="V">nota quod</rdg></app> per se ipsam vel per aliam. Si per seipsam, ita erat standum<app><lem>standum</lem><rdg wit="V">standi</rdg></app> in prima nec per aliam, quia tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sic procederetur in infinitum; nec valet, si dicatur quod tandem deveniemus <cb ed="#R" n="13va"/>ad unam<app><lem>unam</lem><rdg wit="V">aliquam</rdg></app> quantitatem quae erit<app><lem>erit</lem><rdg wit="V">esset</rdg></app> nobis de se nota, quia in tribus casibus staret quod nos iudicando secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="V">de</rdg></app> ea erraremus. In primo iudicando quod aliqua re non augmenta nec diminuta esse minorem in duplo quam ante. In tertio casu eadem re augmentata in duplo iudicaremus esse praecise tantam sicut ante augmentationem. Primus casus est quod omnes aliae quantitates ab illa de se nota dimuneretur ad sub duplu imperceptibiliter per Dei potentiam.Secundus casus est quod omnes quantitates aliae<app><lem>aliae</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ab illa quantitate<app><lem>quantitate</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> per se nota augmentarentur in duplo imperceptibiliter.<app><lem>imperceptibiliter</lem><rdg wit="V" type="add.">imperceptibiliter <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Tertius casus est quod omnes quantitates generaliter augmentarentur in duplo etiam imperceptibiliter.<app><lem>imperceptibiliter</lem><rdg wit="V" type="add.">imperceptibiliter <add place="inline">etc.</add></rdg></app> <app><lem>secundus casus . . .tertius casus . . . imperceptibiliter</lem><rdg wit="V">"Tertius casus . . . imperceptibiliter, etc" precedes "secundus casus. . .imperceptibiliter, etc"</rdg></app> Et consimiliter posset dici de motu generationis<app><lem>de motu generationis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod non est nobis evidens naturaliter aliquid generari,<app><lem>generari</lem><rdg wit="V" type="om."><space extent="wordlength"/></rdg></app> et ita de motibus corporum caelestium de tarditate et velocitate motuum, et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">ita</rdg></app> quod nos dicamus<app><lem>dicamus</lem><rdg wit="V">iudicaremus</rdg></app> Sortem durare<app><lem>durare</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">manere</del><add place="aboveLine">durare</add></rdg></app> per annum, qui solum duraret per diem, et e converso<app><lem>e converso</lem><rdg wit="V">e contra</rdg></app> et sic de aliis, ista<app><lem>aliis ista</lem><rdg wit="V">similibus</rdg></app> patent<app><lem>patent</lem><rdg wit="V">patet</rdg></app> intuenti.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
