<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 22, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 22, de Notitia</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio22">
      <head subtype="title">Lectio 22, de Notitia</head>
           <div>
       
       <head xml:id="l22-Hcpdcpd">[Circa primam difficultatem ]</head>
      
             <p xml:id="l22-seqqlp">Sciendum est quod in lectione praecedenti dictum est quod quaelibet creatura potest concurrere obiective, et hoc est potest efficere notitiam sui in potentia perceptiva. Nunc autem restat videndum ex quo notitia dicitur alicuius<app><lem>alicuius</lem><rdg wit="#R">alterius</rdg></app> obiecti notitia. Et circa hoc aliqua repetam quae dicta fuerunt in quadam lectione praecedenti.</p>
      
             <p xml:id="l22-ptqsss">Primo tangebatur quod notitia <cb ed="#V" n="43rb"/> sive cognitio non intrinsece et essentialiter dicitur<app><lem>dicitur</lem><rdg wit="#R">est</rdg></app> notitia sive cognitio.<app><lem>cognitio</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>quod</add></rdg></app> Patet, quia staret per Dei potentiam quod esset sine subiecto,<app><lem>subiecto</lem><rdg wit="#R">obiecto</rdg></app> et tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="#R">sic</rdg></app> non esset cognitio, quia nec sibi nec alteri non sibi,<app><lem>nec alteri non sibi</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quia non est potentia vitaliter perceptiva cum sit quoddam accidens, nec alteri, per suppositum, quia stat sine subiecto.</p>
      
             <p xml:id="l22-sdqdls">Secundo dicebatur quod notitia sive cognitio non dicitur esse notitia sive cognitio in habitudine ad suam potentiam ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="#R">nec</rdg></app> subiectivam, nam Deus de potentia<app><lem>potentia</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>sua</add></rdg></app> absoluta posset ponere notitiam in<app><lem>in</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> lapide vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">et tunc</rdg></app> haberet huiusmodi habitudinem ad lapidem et cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="#R">tamen</rdg></app> non esset notitia ex illa habitudine subiectiva ad lapidem nec denominaret lapidem scientem.<app><lem>scientem</lem><rdg wit="#R">cognoscentem</rdg></app></p>
      
             <p xml:id="l22-tdqatp">Tertio dicebatur quod notitia non dicitur notitia ex habitudine ad potentiam perceptivam ut eius activa, quia prius natura saltem anima producit notitiam quam vitaliter immutetur ab ea, ergo Deus potest separare <anchor xml:id="l22-APP-pap"/>primum a posteriori quia quidquid distincta Deus potest etc.<app><lem>separare primum . . potest etc</lem><rdg wit="#V">etc.</rdg></app> Ergo de potentia Dei absoluta primum<app><lem>primum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="#R">possent</rdg></app> poni sine secundo, et per consequens staret quod esset productio huiusmodi notitiae ab anima cognitiva,<app><lem>cognitiva</lem><rdg wit="#?" type="corr."><del>intellectiva</del><add>cognitiva</add></rdg></app> et tamen huiusmodi animae <app><lem>animae</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app>qualitas non esset animae<app><lem>animae</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> cognitio. Ideo dicebatur consequenter quod cognitio dicitur cognitio ex habitudine <anchor xml:id="l22-APP-upv"/>ut potentia vitaliter immutabilis, id est, ex habitudine<app><lem>ut potentia. . . ex habitudine</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> illa qua talis potentia est obiecti per illam qualitatem cognitiva et non ut subiectiva vel ut productiva, sed ut subiecti<app><lem>subiecti</lem><rdg wit="#R">obiecti</rdg></app> perceptiva, ita quod notitia sive cognitio ex habitudine illa dicitur esse cognitio ex qua<app><lem>esse cognitio ex qua</lem><rdg wit="#R">notitia ex qua sive cognitio ex qua</rdg></app> unit potentiam cognitivam intentionaliter cum obiecto per eam cognito<app><lem>cognito</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> a tali potentia.</p>
      
             <p xml:id="l22-eavenu">Et antequam veniam ad principalem difficultatem materiae tactae, scilicet, ex quo notitia dicitur esse obiecti repraesentativa etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> advertendum est quod notitia potest dici alicuius obiecti repraesentativa<app><lem>repraesentativa</lem><rdg wit="#V" type="corr."><corr><del>rnp</del><add>repraesentativa</add></corr></rdg><rdg wit="#R">notitia</rdg></app> multipliciter. Uno modo potest dici notitia universalis, et sic conceptus entis esset Dei notitia, quia cuiuslibet rei est notitia universalis [tantum].<app><lem>tantum</lem><rdg wit="#V">tamen</rdg></app></p>
      
             <p xml:id="l22-sancid">Secundo, aliqua notitia potest esse alicuius obiecti notitia, propter aliquam determinationem, ita quod propter illam determinationem conceptus ille vel notitia esset proprius conceptus vel notitia Dei. Verbi gratia, dato<app><lem>dato</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>quod</add></rdg></app> conceptu<app><lem>conceptu</lem><rdg wit="#R">conceptus</rdg></app> entis, si addatur<app><lem>si addatur</lem><rdg wit="#R">superaddatur</rdg></app> sibi etiam immediate<app><lem>etiam immediate</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ista determinatio <mentioned>"a se"</mentioned> vel <mentioned>"independens"</mentioned> vel <mentioned>"primum"</mentioned> etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ille conceptus <mentioned>"ens a se,"</mentioned> vel <mentioned>"ens<app><lem>ens</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> independens,"</mentioned> vel <mentioned>"ens<app><lem>ens</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> primum,"</mentioned> et sic de aliis<app><lem>et sic de aliis</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> erit proprie conceptus Dei adaequate supponens pro ipso. Nulla tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> pars esset proprie conceptus ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> <cb ed="#V" n="43va"/> Dei.</p>
      
             <p xml:id="l22-tcdeds">Tertio contingit de re causari notitia in particulari ut apparet de conceptu singulari simplici<app><lem>simplici</lem><rdg wit="#R">simpliciter</rdg></app> adaequate supponente<app><lem>supponente</lem><rdg wit="#R">supponens</rdg></app> pro illo obiecto, et sic de Deo mediante conceptu creaturae imaginandum est quod posset elici aliquis conceptus singularis et proprius. Sed de hoc postea erit difficultas specialis.<app><lem>specialis</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app></p>
      
             <p xml:id="l22-qmpbip">Quarto modo potest haberi notitia de aliquo non terminata ad aliud nec immediate causata ab alio, sed immediate causata<app><lem>causata</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ab obiecto, sicut est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> notitia intuitiva Dei hic in via, sicut potuit esse in Paulo, et sicut est in<app><lem>in</lem><rdg wit="#R">de</rdg></app> beatis in patria de notitia beatifica intuitiva ipsius Dei quam habent beati in patria.<app><lem>de notitia . . . in patria</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p> 
      
             <p xml:id="l22-uaeeed">Ulterius advertendum est quod differentia est inter notitiam universalem et confusam, nam notitia confusa potest esse sive sit universalis sive singularis. Unde notitia confusa et notitia distincta<app><lem>per hoc . . . distincta</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> per hoc distinguuntur, quia notitia distincta<app><lem>distincta</lem><rdg wit="#V">discreta</rdg></app> est causa eliciendi immediate propositiones affirmativas et negativas plures de obiecto cognito per eam vel est notitia ex qua intellectus potest immediate elicere plura praedicata essentialia de obiecto cognito<app><lem>per eam . . . obiecto cognito</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sive affirmativa sive negativa. Notitia vero confusa et indistincta<app><lem>indistincta</lem><rdg wit="#?" type="corr."><corr><del>atribunam</del><add>indistincta</add></corr></rdg></app> est illa ex qua non sic possunt elici plura praedicata affirmativa et negativa obiecti cogniti. Exemplum ponatur quod Sortes videat Platonem a tanta distantia quod virtute suae cognitionis non possit elicere magis particulare iudicium de Platone nisi quod est corpus, deinde videat Ciceronem prope se<app><lem>se</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> vel Plationem multum<app><lem>multum</lem><rdg wit="#R">multiplicatum</rdg></app> prope se. Tunc eandem rem Sortes<app><lem>Sortes</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> cognoscet confuse et indistincte et etiam distincte.<app><lem>indistincte et etiam distincte</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>  
      
             <p xml:id="l22-iecude">Indistincte et confuse cognoscet Plationem ab eo distantem, quia virtute illius cognitio causata ab eo sic distante<app><lem>distante</lem><rdg wit="#R">distantem</rdg></app> quam habet Sortes, non potest Sortes elicere iudicium aliquod partiuclare nisi quod est corpus. Nec potest elicere virtute illius congnitionis utrum sit animatum vel inanimatum,<app><lem>inanimatum</lem><rdg wit="#R">non animatum</rdg></app> utrum sit animal vel planta, utrum sit animal rationale vel irrationale, utrum sit homo vel asinus, utrum sit Sortes vel Plato etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> nam si interrogetur,<app><lem>interrogetur</lem><rdg wit="#R">interrogaretur</rdg></app> utrum sit animal vel non, utrum<app><lem>utrum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> sit vivens vel non, semper dubitabit et hoc ratione confusionis notitiae ignorabit de ipso tam praedicata affirmativa quam negativa, ut dictum est.</p> 
      
             <p xml:id="l22-cesnsp">Cognoscet etiam Sortes<app><lem>Sortes</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Platonem distincte<app><lem>distincte</lem><rdg wit="#V">distante</rdg></app> notitia distincta causata a Platone prope se existente, quia virtute illius notitiae poterit elicere praedicata affirmativa vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> negativa essentialia de ipso Platone, nam primo sciet, mediante illa notitia, quod est corpus et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R">sed</rdg></app> non est incorporeum, quod est vivens et quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> non est non vivens, [43vb] quod est animal et non est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> planta, quod animal rationale et non brutum,<app><lem>quod animal . . . brutum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod est homo et non est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> asinus,<app><lem>asinus</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>igitur</add></rdg></app> quod est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Plato et non est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Sortes, etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> et sic continue descendendo per praedicata affirmativa, removendo differentias negativas, etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Et per conceptum confusum non posset sic, ideo vocatur<app><lem>vocatur</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> bona notitia distincta<app><lem>bona notitia distincta</lem><rdg wit="#V">notitia</rdg></app> quia est causa sufficiens eliciendo<app><lem>eliciendo</lem><rdg wit="#R">eligendi</rdg></app> notitiam de distinctione obiecti a rebus<app><lem>rebus</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>a</add></rdg></app> quibus differt, et notitia bona<app><lem>bona</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> confusa, quae non sic potest.</p> 
      
             <p xml:id="l22-qaedvi">Quantum autem est de notitia unversali sibi non repugnat quod sit distincta, unde circa hoc posset imaginari quod notitia universalis secundum unitatem intellectus in quo existeret continue ascendendo secundum perfectionem intellectus quod quanto esset in intellectu perfectiori et vivaciori<app><lem>perfectiori et vivaciori</lem><rdg wit="#V">vivacior</rdg></app> tanto esset distinctior, ita quod absolute non repugnat quod eadem notitia sit distincta et universalis, ita quod imaginandum est quod universalitas non includit confusionem sive indistinctionem notitiae, sed solum pluralitatem obiectorum, ita quod de ratione cognitionis universalis est quod semper plurium cognitio; utrum autem distincte vel indistincte de ratione<app><lem>ratione</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>sua</add></rdg></app> non est quod distincte vel indistincte.</p> 
     </div>
      <div> 
        <head xml:id="l22-Hqcqcqc">[Quattuor conclusiones]</head>
      
        <p xml:id="l22-vtaeqr">Veniendo tamen ad propositum principale ponam tres conclusiones negativas<app><lem>negativas</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> contra tres modos imaginandi quod aliqua<app><lem>aliqua</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> notitia sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sui obiecti repraesentativa<app><lem>repraesentativa</lem><rdg wit="#V" type="add.sed.del"><del>vel repraesentativus sui obiecti ratione convenientiae specificae ex qua radice</del></rdg></app> ex quadam<app><lem>quadam</lem><rdg wit="#V">qua</rdg></app> radice.</p>  
      
        <p xml:id="l22-pcnaso">Prima conclusio: notitia sive conceptus non dicitur repraesentativa vel repraesentativus sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> obiecti ratione similitudinis ipsius ad suum obiectum.</p>
      
        <p xml:id="l22-sccocc">Secunda conclusio: conceptus non dicitur esse<app><lem>esse</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> repraesentativus<app><lem>repraesentativus</lem><rdg wit="#R">reprehensivus</rdg></app> sui obiecti ratione convenientiae specificae repertae inter ipsum et obiectum essentialis in praedicatis essentialibus et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> denominationibus essentialibus sibi et obiecto communibus convenientibus.<app><lem>convenientibus</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app></p>
      
        <p xml:id="l22-tcchdh">Tertia conclusio: conceptus non dicitur esse sui obiecti repraesentativus ex conditione sua specifica vel ex conditione<app><lem>sua specifica vel ex conditione</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> suae naturae specificae, quod idem est; et ista conclusio <app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>tertio</add></rdg></app> est contra <name ref="#Oyta">Magistrum Henricum de Heuta</name>.<note>Henricus Totting de Oyta; textus istius auctoris hic positus non invenimus</note></p> 
      
        <p xml:id="l22-qcaeio">Quarta conclusio affirmativa cui<app><lem>cui</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> forte postea addam aliqua quae non dicam pro nunc. Ideo recitatur<app><lem>recitatur</lem><rdg wit="#R">recipiatur</rdg></app> conclusio pro nunc cum protestatione aliquali quali<app><lem>quali</lem><rdg wit="#R">aliqualiter</rdg></app> postea declaranda,<app><lem>declaranda</lem><rdg wit="#V">dirigenda</rdg></app> etc.<app><lem>etc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Conclusio ergo sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="#R">est</rdg></app> ista affirmativa quod conceptui convenit repraesentare suum obiectum ex modo habitudinum causarum proximarum ad ipsius productionem concurrentium et ex modo motivitatis potentiae ab obiecto et in obiectum.</p> 
     </div>
      <div>
        <head xml:id="l22-Hptcptc">[Probatur tertia conclusio]</head>
      
        <p xml:id="l22-eicepa">Et ista conclusio quarta<app><lem>quarta</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> declarabitur posterius quia primo volo insistere in probando tres primas conclusiones negativas et postea respondebo ad quartam <cb ed="#V" n="44ra"/> probandum. Et quia tertia conclusio videtur esse apparentior, scilicet, cuius oppositum ponit <name ref="#Oyta">Magister Henricus de Heuta</name>, ideo primo incipiam probando eam<app><lem>eam</lem><rdg wit="#R">conclusionem</rdg></app> et improbando opinionem <name ref="#Oyta">Magistri Henricus de Heuta</name>. Unde ipse ponit quod conceptus seu<app><lem>seu</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> notitia dicitur esse sui obiecti notitia ex conditione suae natura specificae;<app><lem>notitia ex conditione suae natura specificae</lem><rdg wit="#V">repraesentativa</rdg></app> et contra illud pono conclusionem negativam tertiam,<app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>scilicet quod conceptus non dicitur esse repraesentativus sui obiecti ex conditione suae naturae specificae quam probando sic</add></rdg></app> quia stat esse duos conceptus eiusdem speciei habentes diversa obiecta, nec unus potest idem quod alter<app><lem>quod alter</lem><rdg wit="#R">cum alio</rdg></app> repraesentare stantibus eiisdem causis a quibus sunt causati; ergo etc. Consequentia<app><lem>consequentia</lem><rdg wit="#R">consequentiam</rdg></app> tenet<app><lem>tenet</lem><rdg wit="#R">est</rdg></app>. Antecedens patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="#R">est</rdg></app> capiendo duos conceptus quorum unus sit causatus a <name ref="#Sortes">Sorte</name> et alter a <name ref="#Plato">Platone</name> in potentia cognitiva mere<app><lem>mere</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> singularis quo dato isti duo conceptus sunt eiusdem speciei quod patet, quia sunt eiusdem perfectionis adaequatae.</p>
      
        <p xml:id="l22-iqcned">Item, quia causantur a causis eiusdem speciei omnino eodem modo se habentibus in potentia eodem modo se habente, quia ponitur quod Sortes et Plato sint inaequali distantia a potentia eadem perceptiva,<app><lem>eadem perceptiva</lem><rdg wit="#R">cognitiva</rdg></app> etc. Omnia sunt paria et tamen habent diversa obiecta et unus repraesentat illud quod alter non posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="#R">potest</rdg></app> repraesentare stantibus eisdem causis, nam conceptus Sortis non repraesentat nisi Sortem simpliciter et determinate, quia est conceptus<app><lem>conceptus</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> mere singularis et determinatus et sibi repugnat repraesentare <name ref="#Plato">Platonem</name>, causis omnibus eodem modo se habentibus quia alias quilibet conceptus singularis repraesentaret omnia<app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>alia</add></rdg></app> individua alicuius<app><lem>alicuius</lem><rdg wit="#R">eiusdem</rdg></app> speciei quod non est dicendum. Et ita argueretur de conceptu Platonis et sic.<app><lem>et sic</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Habeo ergo quod sunt duo conceptus eiusdem speciei habentes diversa obiecta<app><lem>obiecta</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> nec unus<app><lem>unus</lem><rdg wit="#R">unum</rdg></app> potest repraesentare idem cum alio<app><lem>alio</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> causis eisdem stantibus. Ergo sequitur quod ex conditione specifica non contingit eis reprasentare obiecta sua, quia si sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> competeret eis idem repraesentare non enim esset alia responsio nisi diceretur quod non esset eiusdem speciei licet essent eiusdem perfectionis quia non potest salvari, quin sint eiusdem perfectionis quia causantur ab obiectis eiusdem perfectionis in eadem potentia omnino etc. sunt paria, quia excludendo omnem aliam diversitatem, ideo forte restaret alia via quod huiusmodi conceptus licet sint eiusdem perfectionis sunt tamen diversarum specierum et quod ex natura specifica convenit uni Sortem reprasentare et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> alteri <name ref="#Plato">Platonem</name> <cb ed="#V" n="44rb"/> et ideo consequenter oportet dicere quod essent duae species diversae eiusdem perfectionis adaequatae, et sic cuilibet conveniret ex sua natura specifica repraesentare suum obiectum. Sed non potest stare quia species habent ordinem inter se, ergo semper oportet quod una sit perfectior alia, quia si essent sic collaterales quod essent duae aeque perfectae, tunc inter species esset confusio et non debitus ordo; quod non est dicendum.</p> 
      
        <p xml:id="l22-ivqhdq">Item, videtur quod species se habeant sicut numeri, et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> videtur esse imaginatio Philosophi, ergo, etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sicut numeri sunt inter se ordinati<app><lem>ordinati</lem><rdg wit="#R">ordinandi</rdg></app> sic quod non stat quod sint duo numeri aequales omnino, sic ergo non stat quod sint duae species omnino aequae perfectae.<app><lem>omnino. . . perfectae</lem><rdg wit="#V">etc.</rdg></app> Item ordo ponitur in praedicatis essentialibus qui tamen tolleratur si ponerentur duae species aequa perfectae<app><lem>Item ordo . . .aequa perfectae</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> ponitur a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> <num>II</num> <title ref="#PosteriorAnalytics">Posteriorem</title><note>Aristot., Anal Poster. II, c. 13 (97b8-97b15)</note>  et in aliis locis ubicumque agit de processu demonstrativo, nam in processu demonstrativo oportet accipere praedicata secundum sub et supra, descendendo usque ad species specialissimas ad habendum definitiones quidditativas.</p>
      
        <p xml:id="l22-iaerie">Item, arguitur et fortius ex quid nominis denominationis perfectionis<app><lem>perfectionis</lem><rdg wit="#R">perfectae</rdg></app> simpliciter communiter dato; supponitur enim de denominationibus mere existentibus<app><lem>existentibus</lem><rdg wit="#R">essentialibus</rdg></app> quod denominatio perfectionis simpliciter mere absoluta est medium sufficiens arguendi quod illud cui conpetit est melius quam<app><lem>quam</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quodlibet aliud<app><lem>aliud</lem><rdg wit="#R">alio</rdg></app> cui non competit. Et non curo hic de logica, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">commune</rdg></app> ibi<app><lem>ibi</lem><rdg wit="#R">ubi</rdg></app> ponit<app><lem>ponit</lem><rdg wit="#R">ponitur</rdg></app> quam et aliud. Ideo, si velitis, propter logicam dicatis<app><lem>dicatis</lem><rdg wit="#R">dicatur</rdg></app> illud est melius cui conpetit<app><lem>competit</lem><rdg wit="#V">convenit</rdg></app> quam aliquod cui non competit. Illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> patet ex descriptione <name ref="#Anselm">Anselmi</name> ubi<app><lem>ubi</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> in <title ref="#Monologion">Monologio</title>, quindecimo capitulo, describens “perfectum simpliciter” dicit quod <quote xml:id="l22-QSpseqni" type="Scholastic">“perfectum simpliciter est quod semper melius est ipsum quam non ipsum.”</quote><note>cf. Anselmus, Monologium, c. 15; “Penitus enim ipsa summa essentia tacenda est esse aliquid eorum quibus est aliquid, quod non est, quod ipsa sunt superius; et est omnino, sicut ratio docet, dicenda quodlibet eorum, quibus est omne quod non est quod ipsa sunt, inferius.”</note> Ex ista suppositione probo evidenter propositum,<app><lem>propositum</lem><rdg wit="#V">sumptis</rdg></app> supposito uno alio, scilicet quod ab omni convenientia speciei essentiali cum omnibus speciebus superioribus, etiam Deo incluso. Et non curo hic utrum univoce aliqua denominatio conveniat Deo et creaturis ab omni ergo convenientia etc.<app><lem>ab omni . . .etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Potest sumi conceptus mere absolutus, ita quod, gratia exempli, capiamus hominem: ex convenientia enim hominis cum tota latitudine intelligentiarum naturalium et Deo potest sumi unus conceptus qui solum conveniat speciei humanae et a<app><lem>a</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> speciebus aliarum intelligentiarum transcendens perfectionem omnium specierum infimarum,<app><lem>infimarum</lem><rdg wit="#R">inferiorum</rdg></app> et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ita supra totam speciem non viventium potest sumi conceptus solummodo competens viventibus etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Verum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod grammatici forte non fuerunt, <cb ed="#V" n="44va"/> ita introducti<app><lem>introducti</lem><rdg wit="#R">instructi</rdg></app> in metaphysicalibus quod posuerunt vocabula propria correspondentia cuilibet speciei, tamen realiter ita est.</p> 
      
        <p xml:id="l22-episor">Ex praedictis<app><lem>praedictis</lem><rdg wit="#R">istis</rdg></app> infertur quod praedicta positio realiter implicat contradictionem, nam ex hypostasi a<app><lem>a</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> conceptu Sortis habet aliquam denominationem perfectionis simpliciter communem<app><lem>communem</lem><rdg wit="#V">communis</rdg></app> sibi et aliis speciebus superioribus excludentem<app><lem>excludentem</lem><rdg wit="#V">excludens</rdg></app> omnes inferiores.<app><lem>inferiores</lem><rdg wit="#V">superiores</rdg></app> Sit ergo illa denominatio b. Tunc b convenit sibi et non alteri. Ergo iste<app><lem>iste</lem><rdg wit="#R">ille</rdg></app> conceptus est perfectior alio<app><lem>alio</lem><rdg wit="#R">altero</rdg></app> patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> per primam suppositionem, quia quandocumque<app><lem>quandocumque</lem><rdg wit="#V">quando</rdg></app> aliqua denominatio perfectionis simpliciter convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> alicui et non alteri, illud cui convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> est perfectius quam illud cui non convenit.<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> Et per idem probatur e converso quod conceptus Platonis est perfectior conceptu Sortis, nam sicut a convenientia essentiali inter conceptum Sortis et omnes species superiores, sumitur una denominatio perfectionis simpliciter competens sibi et aliis speciebus superioribus<app><lem>superioribus</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> excludens omnes inferiores.<app><lem/><rdg wit="#R" type="rep.">sic a convenientia essentiali reperta inter conceptum Platonis et omnes species superiores sumitur una denominatio perfectionis simpliciter communis sibi et aliis speciebus superioribus excludens omnes inferiores</rdg></app> Et ista<app><lem>et ista</lem><rdg wit="#R">sic igitur</rdg></app> denominatio perfectionis simplici sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> c. Tunc c convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> conceptui Platonis et non Sortis, ergo conceptus Platonis perfectior est conceptu Sortis ex quid nominis denominationis perfectionis simpliciter. Et tamen per praecedens argumentum conceptus Sortis est perfectior conceptu Platonis.<app><lem>Platonis</lem><rdg wit="#V" type="corr."><corr><del>Sortis</del><add>Platonis</add></corr></rdg></app> Ergo est perfectior et minus perfectus, quod implicat contradictionem, et sic implicat contradictionem<app><lem>et sic implicat contradictionem</lem><rdg wit="#V">ergo etiam et</rdg></app> esse duas species diversas eiusdem perfectionis omnino, ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> etc. Licet huiusmodi denominationibus non sunt<app><lem>sunt</lem><rdg wit="#R">sint</rdg></app> nomina imposita, tamen faciliter possunt fabricari ab intellectu, quia semper inter quamcumque speciem et omnes superiores reperitur convenientia essentialis sufficiens ad causandum etc. Et sic patet quod non ex conditione specifica potest salvari quod notitia sit sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#V">suum</rdg></app> obiectum repraesentativa.<app><lem>repraesentativa</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>  
     </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l22-Hpscpsc">[Probatur secunda conclusio]</head>
      
        <p xml:id="l22-dpsemp">Deinde probatur secunda conclusio negativa, scilicet, quod non convenit conceptui repraesentare suum obiectum<app><lem>deinde . . . obiectum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ex convenientia essentiali sui ad obiectum suum, quia tunc homo magis repraesentaret asinum quam qualitas illa quae est notitia sive conceptus asini, quia maior convenientia essentialis reperitur inter hominem et asinum quam inter asinum et illam notitiam, cum notitia illa<app><lem>notitia illa</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> sit quoddam accidens, ista conclusio satis est clara de se; ideo nolo eam magis probare.<app><lem>eam magis probare</lem><rdg wit="#R">plus insistere probando eam</rdg></app></p> 
     </div>
      <div> 
        <head xml:id="l22-Hppcppc">[Probatur prima conclusio]</head>
      
        <p xml:id="l22-dppemi">Deinde probatur prima conclusio negativa, scilicet, quod conceptus non sit sui obiecti reprasentativus ratione similitudinis.<app><lem>similitudinis</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> Ista conclusio est difficilior ad probandum quam secunda, quia multi tenent oppositum. Probatur ergo conclusio, quia si sic tunc conceptus lapidis esset [44vb] formalis similitudo lapidis, sicut impressio in cera<app><lem>cera</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> facta a sigillo, et per consequens in isto<app><lem>isto</lem><rdg wit="#R">illo</rdg></app> conceptu distinctionem lineationem<app><lem>lineationem</lem><rdg wit="#V">linealium</rdg></app> secundum quod est a parte obiecti, quia alias non bene salvaretur similitudo inter obiectum et conceptum, nisi proportionalis lineatio reperiatur<app><lem>reperiatur</lem><rdg wit="#R">reperiretur</rdg></app> in conceptu sicut in re<app><lem>re</lem><rdg wit="#R">obiecto</rdg></app> ad extra. Confirmatur, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> conceptus rei extensae non posset haberi nisi ille conceptus haberet aliquod proportionale extensivum<app><lem>extensivum</lem><rdg wit="#R">extensioni</rdg></app> obiecti, ut scilicet pars toti<app><lem>toti</lem><rdg wit="#R">parti</rdg></app> corresponderet. Sed hoc est falsum, quia conceptus est mere individualis.</p>
      
        <p xml:id="l22-iqssii">Item, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> si sic tunc conceptus esset sicut imago rei, et cum imago<app><lem>imago</lem><rdg wit="#R">imaginatio</rdg></app> non repraesentet<app><lem>repraesentet</lem><rdg wit="#R">repraesentat</rdg></app> rem nisi prius cognoscatur, sequitur quod res non posset cognosci sine cognitione sui conceptus et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> iterem illa cognitio esset imago conceptus sui et sic iterum non posset cognosci conceptus nisi haberetur cognitio notitiae conceptus et sic in infinitum.</p>
     </div> 
    <div>  
      <head xml:id="l22-Hcorria">[Corollaria]</head>
      
      <p xml:id="l22-eiaqin">Ex istis, antequam veniam ad principalem materiae difficultatem, scilicet, ad probationem quartae conclusionis, infero aliqua corollaria, ubi advertendum est quod, in opposito huius conclusionis primae negativae, fundat Magister Ioannis de Ripa aliquas conclusiones affirmativas contra quas infero negativas.</p> 
      
      <p xml:id="l22-pcnoan">Primum corollarium: non quaelibet entitas immaterialis<app><lem>immaterialis</lem><rdg wit="#R">materialis</rdg></app> potest esse respectu divinae essentiae species intelligibilis,<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 3, ed. Combes, v. 2, p. 399, ll. 6-7, “Prima sit ista: Quelibet entitas immaterialis potest esse respectu divine essentie species intelligibilis.”</note> ipse enim imaginatur quod quaelibet rese immaterialis realiter est imago divinae Trinitatis ideo realiter est eius species intelligibilis.<app><lem>ipse enim imaginatur . . . species intelligibilis</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Sed, sicut tetigi, non ex similitudine consurgit quod notitia sit sui obiecti repraesentativa, quia anima intellectiva est realiter similitudo Trinitatis, et tamen non est eius species intelligibilis, sed solum obiective repraesentat divinam essentiam et Trinitatem. Et sic patet quod sua prima conclusio fundatur in falso, scilicet, in similitudine obiecti ad notitiam.</p>
      
      <p xml:id="l22-scnenf">Secundum corollarium: non quaelibet entitas immaterialis creata potest esse respectu Dei notitia intuitiva,<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 3, ed. Combes, v. 2, p. 401, ll. 25-26, “Secunda conclusio est ista: Quaelibet entitas immaterialis creata potest esse respectu divinae essentiae intuitiva notitia.”</note> quia nedum postquam quaelibet entitas immaterialis creata sit respectu Dei species intelligibiles sed etiam notitia, et non solum notitia sed etiam intuitiva notitia. Patet quia anima intellectiva est similitudo Trinitatis et tamen non est notitia ipsius intuitiva. Item, non concedimus quod aliquis angelus sit per essentiam sui notitia intuitiva Dei; immo dubium est inter doctores utrum sit species intelligibilis Trinitatis. Item, ex isto videretur sequi quod demones essent notitia intuitiva Dei<app><lem>Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ex quo illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> provenit ratione <cb ed="#V" n="45ra"/> similitudinis, quia daemones sunt realiter similitudo Trinitatis, quia ista similitudo non est aliquod accidens immo est met essentia. Licet<app><lem>licet</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>enim</add></rdg></app> quaelibet res sit ipsius Dei obiective repraesentativa non tamen formaliter. Unde ipse Magister Ioannes de Ripa tenet quod quaelibet res sive materialis sive immaterialis est Dei notitia quantum est de se, ita quod si posset uniri animae esset sibi notitia intuitiva ipsius Dei<app><lem>ipsius Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> formaliter.<app><lem/><rdg wit="#V" type="rep.">ita...formaliter</rdg></app> Ego enim<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><add>tenebo</add></rdg></app> medio secum, concedo enim quod quaelibet res mundi<app><lem>mundi</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> sive materialis sive immaterialis est ipsius Dei sive<app><lem>sive</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> totius Trinitatis repraesentativa, non tamen formaliter in se sed obiective solum. Et forte circa hoc diceretur quod quaelibet res dupliciter repraesentaret Trinitatem. Trinitas enim<app><lem>enim</lem><rdg wit="#R">autem</rdg></app> habet duos modos in se secundum quos repraesentatur a creatura qualibet, nam Trinitas est ad extra activa in esse causae efficientis praeter efficere obiective et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ita etiam res sunt effective ad extra praeter efficere obiective, sicut ignis generat ignem etc. Sed praeter hoc in divina essentia est quaedam efficientia per modum intentionis quae magis reducitur ad concursum obiectialem quam ad aliud et ibidem est res fecunda<app><lem>fecunda</lem><rdg wit="#R">secunda</rdg></app> in se sicut Pater et se habet per modum obiecti communicando se producendo Filium et deinde ab utroque producitur Spiritus Sanctus per modum amoris sicut quaelibet res creata se habet in se, nam primo ex natura fecunda producit speciem et deinde cognitionem et deinde ab utroque producitur amor, quia quantum est de se quodlibet obiectum est bonum; ideo praesentat se ad finis prosecutionem. Ideo cuilibet rei convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> repraesentare Trinitatem per modum efficientis obiectum,<app><lem>obiectum</lem><rdg wit="#R">obiectivum</rdg></app> nam ex productione speciei in anima ab obiecto consequitur amor, quia obiectum quantum est de se debet esse conveniens<app><lem>conveniens</lem><rdg wit="#R">competens</rdg></app> ipsi<app><lem>ipsi</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> potentiae, et sic consequentur et amor et obiectum concurrunt ad producendum<app><lem>producendum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> complacentiam obiecti cogniti. Ideo Trinitas relucet in creaturis obiective et non formaliter.</p>
      
      <p xml:id="l22-tcnlbo">Tertium corollarium: non quaelibet intellectus creatus potest sic in sua natura videre<app><lem>videre</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>Deum sive</add></rdg></app> divinam essentiam seipso,<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 3, ed. Combes, v. 2, p. 405, ll. 10-12, “Quarta conclusio est ista; Quilibet intellectus creatus ex sua natura et in proprio suo lumine potens est divinam essentiam sic videre.”</note> quia licet sit obiective repraesentativus divinae essentiae, non tamen formaliter in se quia esse similitudinem quandam in se divinae essentiae non sufficit ad esse formaliter notitiam <cb ed="#V" n="45rb"/> intuitivam Dei licet bene obiective.</p> 
      
      <p xml:id="l22-qcnpse">Quartum corollarium: non oportet quod Deus secundum omnem denominationem perfectionis essentialis cognoscatur ab aliqua creatura formaliter.<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 3, ed. Combes, v. 2, p. 408, ll. 70-72, “Octava conclusio est ista et ultima: Divina essentia secundum omnem denominationem perfectionis simpliciter potest in lumine naturali intuitive cognosci a creatura.”</note> Dicit enim de Ripa, et ista imaginatio est valde subtilis, licet falsa: dicit enim quod quanto aliqua species est perfectior tanto repraesentat Deum intuitive<app><lem>intuitive</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> secundum plures denominationes perfectionis ita quod infima species repraesentat Deum intuitive<app><lem>secundum plures . . . Deum intuitive</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> secundum unum denominationem perfectionis solum et superior species in mente repraesentat<app><lem>in mente repraesentat</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> secundum duas, et sic consequenter ascendendo secundum perfectionem specierum. Data ergo suprema intelligentia in qua concurrunt omnes denominationes perfectionis simpliciter essentialis, quia de nominibus non est curandum sicut sunt esse independens esse increatum,<app><lem>independens esse increatum</lem><rdg wit="#V">dependens esse creatum, etc.</rdg></app> quia data suprema intelligentia adhuc esset creata et dependens, ipsa prima<app><lem>prima</lem><rdg wit="#R">suprema</rdg></app> intelligentia repraesentaret Deum secundum omnes denominationes perfectionis simpliciter ipsius Dei et esset notitia intuitiva simpliciter<app><lem>ipsius Dei et . . . . simpliciter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ipsius Dei secundum omnem praedicatum perfectionale simpliciter essentiale.</p> 
      
      <p xml:id="l22-peofia">Pono ergo oppositum, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> non oportet quod repraesentaret formaliter Deum quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> licet repraesentaret Deum<app><lem>Deum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> obiective, non tamen formaliter. Et sic data suprema intelligentia non esset ipsius Dei notitia intuitiva secundum omnem praedicatum perfectionale etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> licet esset sibi simillima intelligentia quae posset creari. Nihilominus tamen non haberent nisi obiectialiter, et non formaliter, repraesentare ipsum Deum, quia ex similitudine, ut dictum est, non consurgit ratio formalis repraesentandi. Quantum est de materiae principalis prosecutione cras tractabo eam<app><lem>cras tractabo eam</lem><rdg wit="#R">tractabitur insequenti lectione</rdg></app> et faciam finem istius<app><lem>istius</lem><rdg wit="#R">huius</rdg></app> articuli.</p>
    </div>    
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
