<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="file:/Users/JCWitt/Desktop/ODD_exercise/out/odd_practice.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="file:/Users/JCWitt/Desktop/ODD_exercise/out/odd_practice.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 110, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03">
          <title>Lectio 110, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-07">March 7, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-07">March 7, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio110">
      <head xml:id="l110-Hldlldl" subtype="title">Lectio 110, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l110-Hcqaqaf">Circa quintam acceptationem fati</head>
          <p xml:id="l110-cqausa"><lb ed="#SV"/>Circa quintam acceptionem fati quando sumitur pro naturali influ<lb ed="#SV"/>xu 
            Rerum intentio est dicere de modo ordinationis inter se, 
            <lb ed="#SV"/>nam isto modo fatum sumitur etiam pro naturali influxu 
            <lb ed="#SV"/>causarum et earum inter se et ad effectus necessaria con<lb ed="#SV"/>nexione 
            necessitate quid conditionata secundum communem cursum 
            <lb ed="#SV"/>naturae constitutum quia absolute non Revocatur in dubium 
            <lb ed="#SV"/>quod sit inter causas illas aliqua necessitas quia nullo modo 
            <lb ed="#SV"/>seipsis necessitantur quin aliter possent agere et una 
            <lb ed="#SV"/>sine alia.</p>
        
          <p xml:id="l110-dtegec">difficultas tamen est de fato hoc 5o modo acce<lb ed="#SV"/>pto 
            ut est executio divinae providentiae ad effectus 
            <lb ed="#SV"/>productos a causis secundis per modum naturae concurrentibus 
            <lb ed="#SV"/>quo ad huiusmodi causas secundas quia prima non concurrit 
            <lb ed="#SV"/>per modum naturae, et huiusmodi executionem fieri 
            <lb ed="#SV"/>tangit <name ref="#Boethius">boecius</name> multipliciter secundum varias opiniones. ait sic 
            <lb ed="#SV"/>sive igitur  <unclear>familiaribus[?]</unclear> quibusdam providentiae 
            <lb ed="#SV"/>divinae spiritibus fatum exerceatur sine anima seu tota 
            <lb ed="#SV"/>inserviente natura seu corporum caelestium virtutibus 
            <lb ed="#SV"/>ac motibus seu angelica virtute seu daemonum 
            <lb ed="#SV"/>varia solerica seu a quibuslibet eorum seu ab omni<lb ed="#SV"/>bus 
            simul, tunc fatum est per causas secundas divinae providentiae 
            <lb ed="#SV"/>ad intra exterior executio sive deus subordinet ei 
            <lb ed="#SV"/>intelligentias aliquas sine anima concurrente, et non 
            <lb ed="#SV"/>capitur hic anima pro anima intellectiva sed pro anima mundi 
            <lb ed="#SV"/>de qua fuerunt variae opiniones quae videbuntur forte, 
            <lb ed="#SV"/>nam imaginantur philosophi quod vel deus ipse vel tota 
            <lb ed="#SV"/>aggregatio omnium intelligentiarum Regentium mundum 
            <lb ed="#SV"/>vel ultima sphaera scilicet, intellectiva movens sphaeram 
            <lb ed="#SV"/>lunae dicitur anima mundi, nam deus movens quaecumque 
            <cb ed="#SV" n="333rb"/><lb ed="#SV"/>Res ad operationes suas naturale exercendum dicitur 
            <lb ed="#SV"/>anima mundi, alias Res animatae et inanimatae non 
            <lb ed="#SV"/>possent vivere, ideo vocatur deus anima mundi vel 
            <lb ed="#SV"/>tota aggregatio omnium intelligentiarum diceretur 
            <lb ed="#SV"/>anima mundi movendo ista inferiora et dirigendo 
            <lb ed="#SV"/>in suas debitas operationes, vel secundum alios in<lb ed="#SV"/>telligentia 
            orbis lunae diceretur anima mundi 
            <lb ed="#SV"/>ex eo quod actuat et singulariter vivificat 
            <lb ed="#SV"/>ista inferiora, scilicet, totam sphaeram activorum et 
            <lb ed="#SV"/>passivorum generabilium et corruptibilium.</p>
        <!-- difficult to see primo, secunod, ad tertio in above -->
        <p xml:id="l110-qdqsam">quarto diceretur 
          <lb ed="#SV"/>quod sicut quilibet orbis habet intelligentiam sibi 
          <lb ed="#SV"/>assistentem ita tota sphaera activorum et passivorum 
          <lb ed="#SV"/>habet intelligentiam sub intelligentia orbis lunae 
          <lb ed="#SV"/>contentam quae non inhaeret Rebus corporibus, sed assistat 
          <lb ed="#SV"/>et movet eas et inclinat ad suas opera<lb ed="#SV"/>tiones 
          exercendas et sive capitur uno vel alio modo.</p>
        
          <p xml:id="l110-tctaen"><lb ed="#SV"/>Tamen communiter tenetur opinio philosophi quod ponenda est anima 
            <lb ed="#SV"/>mundi et hoc dicit <name ref="#Virgil">virgilius</name> sexto <title>eneyd</title> anima 
            <lb ed="#SV"/>spiritus intellectus alit. Sed cum dicit <name ref="#Boethius">boecius</name> vel tota 
            <lb ed="#SV"/>inserviente natura difficultas est quid intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>per totam naturam, nam per totam naturam intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>intelligentiae vel anima mundi vel omnia concurrentia ad 
            <lb ed="#SV"/>productionem effectus, id est, combinationes omnium causarum 
            <lb ed="#SV"/>superiorum concurrentium ad Regimen universi, vel per 
            <lb ed="#SV"/>totam naturam intelligitur anima mundi ultimo modo 
            <lb ed="#SV"/>dictam, scilicet, ut ponitur intelligentia specialiter assistens 
            <lb ed="#SV"/>concavo orbis lunae et movet infra contenta 
            <lb ed="#SV"/>et inclinat ad operationes naturales et debitas 
            <lb ed="#SV"/>exequendum. aliae particulae quas ponit <name ref="#Boethius">boecius</name> sunt 
            <lb ed="#SV"/>clare, nam de angelica virtute nomen est theolo<lb ed="#SV"/>go, 
            de varia solertia daemonem apparet secundum <name ref="#Plato">platonem</name> 
            <lb ed="#SV"/>qui eos posuit infra concavum orbius lunae. Ex 
            <lb ed="#SV"/>quo apparet quod fatum nihil est nisi executio divinae 
            <lb ed="#SV"/>providentiae quantum ad effectus naturales.</p>
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l110-Hqepped">Quod executio providentiae est duplex</head>
        <p xml:id="l110-pdtcpp">Pro 
          <lb ed="#SV"/>declaratione tamen materiae est advertendum quod duplex 
          <lb ed="#SV"/>est cursus seu duplex est executio divinae provi<lb ed="#SV"/>dentiae 
          quid est gratuitus et supernaturalis. alius 
          <lb ed="#SV"/>est secundum communem cursum causarum pure naturalium. primum 
          <lb ed="#SV"/>philosophi ignoraverunt, quia omnes effectus voluerunt 
          <lb ed="#SV"/>Reducere ad secundum cursum. De primo cursu 
          <lb ed="#SV"/>ponuntur propositiones.</p>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l110-Hpcppep">Propositiones circa prima executio providentiae</head>
      <div>
        <head xml:id="l110-Hppoppo">Prima propositio</head>
          <p xml:id="l110-peipcn">Prima est ista quod <seg>prima<desc>slightly blurred or scratched out</desc></seg> 
            <lb ed="#SV"/>intelligentia non est naturaliter suae providentiae 
            <lb ed="#SV"/>explicativa ad extra. patet quia ipsa non potest agere ad 
            <lb ed="#SV"/>extra nisi per intellectum et voluntatem et mere libere 
            <lb ed="#SV"/>ergo non stat causa non libere concurrere ad extra, id est, concur<lb ed="#SV"/>rere 
            ad aliquem effectum et non libere patet, quia 
            <cb ed="#SV" n="332va"/><lb ed="#SV"/>impossibile est deum agere ad extra per modum naturae, igitur ad 
            <lb ed="#SV"/>explicationem divinae providentiae ad extra ipsa prima 
            <lb ed="#SV"/>intelligentia non potest concurrere naturaliter.</p>
        
        <p xml:id="l110-eiaqfd">Ex isto apparet 
          <lb ed="#SV"/>falsitas dicentium quod respectu aliquarum operationum deus concurrit 
          <lb ed="#SV"/>mere libere ad extra et respectu aliarum naturaliter. Unde ima<lb ed="#SV"/>ginatur 
          aliqui quod respectu sui orbis deus habet assisten<lb ed="#SV"/>tiam 
          <lb ed="#SV"/>pure naturalem ut aliae intelligentiae, Et 
          <lb ed="#SV"/>sicut anima intellectiva naturaliter unitur corpori. Ita 
          <lb ed="#SV"/>deus naturaliter unitur suo orbi. Et consequenter influen<lb ed="#SV"/>tia 
          procedens ex illo motu vi huiusmodi unio<lb ed="#SV"/>nis 
          est naturalis et naturaliter operatur et producit opera<lb ed="#SV"/>tiones 
          naturales sed respectu causarum natarum libere causare 
          <lb ed="#SV"/>deus concurrit libere. Ex quo apparet quod sunt duae conca<lb ed="#SV"/>tenationes 
          huiusmodi causarum. una est causarum pure 
          <lb ed="#SV"/>naturalium et in illa deus est prima causa producendo 
          <lb ed="#SV"/>operationes vi unionis naturalis ipsius ad suum or<lb ed="#SV"/>bem, nam non est in eius potestate quin qui concurrit 
          <lb ed="#SV"/>sicut agentia naturalia in illo genere causandi ut non 
          <lb ed="#SV"/>est in potestate anima intellective applicato cibo post co<lb ed="#SV"/>mestionem 
          quin fiat digestio.</p>
        
        <p xml:id="l110-diigla">Deinde imaginantur 
          <lb ed="#SV"/>isti quod est alia subordinatio causarum libere producentium 
          <lb ed="#SV"/>et deus in illa coordinatione ponitur in supremo gradu 
          <lb ed="#SV"/>et hoc respectu causarum agere libere natarum. unde 
          <lb ed="#SV"/>sicut animae intellective est duplex causalitas natura<lb ed="#SV"/>lis, 
          scilicet, et libera ita in intelligentiis et maxime 
          <lb ed="#SV"/>in genere liberorum agentium.</p>
        
        <p xml:id="l110-sciraa">Sed contra istam viam 
          <lb ed="#SV"/>dicitur quod deus respectu cuiuscumque effectus mere libere contin<lb ed="#SV"/>git 
          concurrere seu concurrit quia non potest concurrere nec 
          <lb ed="#SV"/>agere nisi per intellectum et voluntatem liberam, nam ei 
          <lb ed="#SV"/>Repugnat aliter agere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l110-Hspospo">Secunda propositio</head>
        <p xml:id="l110-spsmfc">secunda propositio sola infima in<lb ed="#SV"/>telligentia 
          est <seg>naturaliter<desc>smudged by water or something else.</desc></seg> per unionem constitutivam divinae provi<lb ed="#SV"/>dentiae 
          executiva quaequid intelligentia est anima 
          <lb ed="#SV"/>humana nam ipsa non est  nata exercere 
          <lb ed="#SV"/>operationes naturales nisi corpori coniuncta. Inte<lb ed="#SV"/>lligentiae 
          vero aliae non sunt compositi constitutive si uni<lb ed="#SV"/>antur 
          cum suis orbibus permixtum assistentiae 
          <lb ed="#SV"/>quia illae non sunt partes constituti seu compositivae et 
          <lb ed="#SV"/>licet uniantur cum suis orbibus hoc tamen non est per modum 
          <lb ed="#SV"/>formae constitutivae.</p>
      </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l110-Htpotpo">Tertia propositio</head>
          <p xml:id="l110-tpimeo">tertia propositio in latitudine media datur 
            <lb ed="#SV"/>portio naturaliter corporalis divinae providentiae executiva 
            <lb ed="#SV"/>et alia a corpore totaliter separatur, volo dicere quod secundum 
            <lb ed="#SV"/>conclusiones praecedentes, iam habebimus duo extrema intelli<lb ed="#SV"/>gentiarum, 
            nam aliqua est intelligentia quae est activa 
            <lb ed="#SV"/>libere quae non potest naturaliter concurrere ut apparet in prima 
            <lb ed="#SV"/>propositione et habemus inferius aliam intelligentiam 
            <cb ed="#SV" n="332vb"/><lb ed="#SV"/>quae non potest naturaliter concurrere ad suas operationes nisi 
            <lb ed="#SV"/>coniuncta corpori quantum ad effectus naturales et nedum 
            <lb ed="#SV"/>coniuncta corpori per modum assistentiae tantum sed etiam 
            <lb ed="#SV"/>per modum formae <unclear>constitutivae[?]</unclear> et ergo ista tertia propositio loquitur 
            <lb ed="#SV"/>de intelligentiis mediis nam prima latitudo esset 
            <lb ed="#SV"/>incipiendo ab extremo inferius quarum intelligentiarum 
            <lb ed="#SV"/>prima non est executiva divinae providentiae nisi coniuncta 
            <lb ed="#SV"/>corpori. Sed datur alia intelligentia superior quae est 
            <lb ed="#SV"/>executiva divinae providentiae sine corpore et etiam 
            <lb ed="#SV"/>absque coniunctione et unione qui Requiratur inter mo<lb ed="#SV"/>tores 
            et orbes.</p> 
          
          <p xml:id="l110-ppaicu">prima pars apparet de infimis intelligentiarum 
            <lb ed="#SV"/>immediate supra speciem humanam constitutis quae indigent 
            <lb ed="#SV"/>ad operationes suas naturales coniungi orbibus quia 
            <lb ed="#SV"/>non excedunt anima intellectivam in tanta proportione quin indi<lb ed="#SV"/>geant 
            speciali coniunctione cum corporibus et sic tota 
            <lb ed="#SV"/>latitudo intelligentiarum moventium orbes tanquam 
            <lb ed="#SV"/>motores <unclear>appropriati[?]</unclear> indiget corpori uniri.</p> 
          
          <p xml:id="l110-spducc">secunda por<lb ed="#SV"/>tio 
            datur intelligentiarum separatorum, quia plures ponuntur 
            <lb ed="#SV"/>intelligentiae quam orbes, et hoc consonat philosophiae sed etiam 
            <lb ed="#SV"/>theologiae ponenti Ierarchias angelorum non mo<lb ed="#SV"/>ventium 
            orbes quorum officium est contemplari divinam bo<lb ed="#SV"/>nitatem 
            vel sapientiam et isti angeli Reducunt 
            <lb ed="#SV"/>omnes effectus in deum per considerationem suae bonitatis 
            <lb ed="#SV"/>et sapientiae et hoc Revelant fidelibus, et illud est 
            <lb ed="#SV"/>officium illius ordinis  <name>seraphin</name>, quia ex a<lb ed="#SV"/>more 
            divinae bonitatis deum considerat ut finem 
            <lb ed="#SV"/>ultimum annum quae sunt et Reducit omnes effectus 
            <lb ed="#SV"/>in eum propter summam eius bonitatem et illud expli<lb ed="#SV"/>cant 
            creaturis rationalibus licet officii eorum non sit uniri 
            <lb ed="#SV"/>corpori. <name>Chrerubin</name> contemplatur divinam sapientiam 
            <lb ed="#SV"/>et eam Revelavit fidelibus, licet non uniatur cum corpore.</p>
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l110-Hqpoqpo">Quarta propositio</head>
          
          <p xml:id="l110-qpqeie"><lb ed="#SV"/>quarta propositio quod in latitudine naturalium intelligentiarum reperitur 
            <lb ed="#SV"/>similitudo cubicorum numerorum, quia dantur ibi duo extrema 
            <lb ed="#SV"/>sicut in numeris cubicis, nam primum extremum est inte<lb ed="#SV"/>lligentia 
            separata ab omnium corpore et necessitate naturali et 
            <lb ed="#SV"/>anima humana est infimum extremum.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l110-qnpqnp">Quinta propositio</head>
          <p xml:id="l110-qpaeen">quinta propositio angeli 
            <lb ed="#SV"/>moventes orbes non constituunt aliquod uniens 
            <lb ed="#SV"/>vi huiusmodi unionis vel assistentiae specialis 
            <lb ed="#SV"/>et hoc est contra <name>platonicos</name> et alios plures philosophos, nam 
            <lb ed="#SV"/>plures dixerunt corpora caelestia esse viventia 
            <lb ed="#SV"/>vi intelligentiarum ea actuantium et consequenter po<lb ed="#SV"/>nunt 
            pluralitas se habere per modum membrorum ad 
            <lb ed="#SV"/>executionem effectuum naturalium.</p>
          
        </div>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l110-Hcascas">Corollaria (sequentes ex quinta propositione?)</head>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hpcmpcm">Primum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-eqsvec">Ex quo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>primo quia licet motores orbium sint subiectae vo<cb ed="#SV" n="333ra"/><lb ed="#SV"/>litivae, 
            intellectivae eorum tamen unio ad orbem non est per modum 
            <lb ed="#SV"/>intellectus et voluntatis, ita quod licet intelligentia unita 
            <lb ed="#SV"/>orbi sit volitiva et intellectiva non tamen est per 
            <lb ed="#SV"/>modum intellectus et voluntatis, sed executio quae fit mediante 
            <lb ed="#SV"/>unione est mere naturalis, nam licet anima intellectiva sit 
            <lb ed="#SV"/>intellectiva et volitiva unio tamen eius ad corpus est pure 
            <lb ed="#SV"/>naturalis et operationes vi huiusmodi unionis consurgen<lb ed="#SV"/>tes 
            sunt mere naturales. Ita dicitur quod operationes angeli 
            <lb ed="#SV"/>uniti orbi consurgentes ratione huiusmodi unionis 
            <lb ed="#SV"/>sunt pure naturales et modo naturali procedunt ab in<lb ed="#SV"/>telligentia 
            licet sit volitiva et cognitiva.</p>
          
          <p xml:id="l110-eqapmn">Ex quo apparet 
            <lb ed="#SV"/>quod divinae providentiae executio facta per intelligentiam 
            <lb ed="#SV"/>est pure naturalis, licet intelligentia sit libera et volitiva 
            <lb ed="#SV"/>nihilominus tamen ista operatio sit per modum naturae.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hscmscm">Secundum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-ssqcso">secundo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod destructis orbibus inquietarentur motores or<lb ed="#SV"/>bium 
            et haberet desiderium ad <unclear>nemunem[?]</unclear> cum 
            <lb ed="#SV"/>suis orbibus.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
          <p xml:id="l110-tsqiem">tertio sequitur quod intelligentiae limitantur 
            <lb ed="#SV"/>secundum exigentiam orbium et quaelibet intelligentia 
            <lb ed="#SV"/>appetit uniri suo orbi et sicut sunt orbes diver<lb ed="#SV"/>sarum 
            specierum ita eorum motores.</p>
          </div>
          <div>
          <head xml:id="l110-qcmqcm">Quartum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-sqqmqm">Sequitur quarto quod 
            <lb ed="#SV"/>orbes habent partim rationem materiae et partim rationem 
            <lb ed="#SV"/>formae. nam orbis habet ratione materiae. ex eo quod 
            <lb ed="#SV"/>se habet sicut subiectum, nam per eam forma intellectualis 
            <lb ed="#SV"/>explicat suam operationem, nam sicut forma quae 
            <lb ed="#SV"/>est in materia non potest exercere suas operationes natura<lb ed="#SV"/>les 
            sine materiae mediante, ita nec intelligentia non poterit 
            <lb ed="#SV"/>explicare suas operationes ad extra nisi mediante 
            <lb ed="#SV"/>orbe. secundo dicitur qui orbis habet modum formae quia 
            <lb ed="#SV"/>licet non sint Receptivus formae inhaerentis, habet 
            <lb ed="#SV"/>tamen proprietates formae vel salcem compositi. secundo quia 
            <lb ed="#SV"/>orbes intrinsece sunt diversarum specierum, igitur ipsi habent 
            <lb ed="#SV"/>quamdam rationem specificam formalem secundum rationem igitur 
            <lb ed="#SV"/>ipsi habent rationem formae magis quam materiae.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hqncqnc">Quintum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-qsqeoe">quinto sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod ex specificis conditionibus orbium correspondet sibi mu<lb ed="#SV"/>tuo 
            intelligentiae quia orbis ex natura intrinseca est certe 
            <lb ed="#SV"/>speciei, et intelligentiae ei conveniens ei correspondet 
            <lb ed="#SV"/>talis speciei vel talis secundum quod ei est propriem et naturale 
            <lb ed="#SV"/>et quia una intelligentia est conveniens alicui or<lb ed="#SV"/>bi 
            per naturam pro tali specie, huic est quod consurgit 
            <lb ed="#SV"/>intelligentiae ad orbem unio et operationis ex<lb ed="#SV"/>plicatio.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hsxcsxc">Sextum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-ssqiee">sexto sequitur quod idem angelus non potest 
            <lb ed="#SV"/>pluribus orbibus uniri secundum communem cursum naturae 
            <lb ed="#SV"/>nec plures angeli possent eidem orbi uniri 
            <lb ed="#SV"/>nam ex natura specifica intelligentiae est quod ipsa requi<lb ed="#SV"/>rit 
            orbi sibi uniri et econverso, scilicet, orbis requirit 
            <cb ed="#SV" n="333ra"/><lb ed="#SV"/>naturaliter intelligentiae uniri igitur quaecumque intelli<lb ed="#SV"/>gentiae 
            alterius speciei esset disconveniens et innaturalis 
            <lb ed="#SV"/>huiusmodi orbi et econverso quibus orbis alterius 
            <lb ed="#SV"/>speciei esset disconveniens uniri isti intelligentiae 
            <lb ed="#SV"/>quia orbis Requirit intelligentiam certe speciei et 
            <lb ed="#SV"/>econverso. et hoc totum intelligitur secundum communem cursum naturae, 
            <lb ed="#SV"/>quia non est dubium <unclear>quin[?]</unclear> per potentiam dei absolutam 
            <lb ed="#SV"/>orbis habeat vel possit habere plures intelligentias 
            <lb ed="#SV"/>et econverso.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hspcspc">Septimum corollarium</head>
            <p xml:id="l110-ssqesf">septimo sequitur quod omnes angeli mo<lb ed="#SV"/>ventes 
              orbes nullo odo possunt naturaliter a suis 
              <lb ed="#SV"/>orbibus separari patet quia est tanta naturalis indigentia 
              <lb ed="#SV"/>motorum ad orbem sicut formae ad materiam. Sed 
              <lb ed="#SV"/>ita est quod forma non potest separari a materia, et hoc ipsa 
              <lb ed="#SV"/>existente extra materiam igitur nec intelligentia poterit esse 
              <lb ed="#SV"/>sive orbe nec orbis sive intelligentia sicut materia 
              <lb ed="#SV"/>non potest esse sine forma.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="dLl08Hocmocm">Octavum corollarium</head>
            <p xml:id="l110-oscuid">octavo sequitur error creden<lb ed="#SV"/>tium 
              intelligentiam inhabitare imagines in certis 
              <lb ed="#SV"/>constellationibus fabricatis nam opinio aliquorum 
              <lb ed="#SV"/>est quod imago facta ex certa materia et certa constellatione 
              <lb ed="#SV"/>et coniurationibus et verbis est materia sufficiens ut 
              <lb ed="#SV"/>intelligentia correspondens in tali constellatione inhabita<lb ed="#SV"/>rent 
              huiusmodi imaginem et ibi produceret effe<lb ed="#SV"/>ctus 
              mirabiles et varias operationes nam illud 
              <lb ed="#SV"/>non videtur verum, quia ut dictum est intelligentiae non 
              <lb ed="#SV"/>sunt separabiles a suis orbibus per naturam ergo isti errant 
              <lb ed="#SV"/>in philosophia dividendo quod motores orbium veniant in aliquam 
              <lb ed="#SV"/>materiam exteriorem. Et ex isto apparet fictum esse dictum 
              <lb ed="#SV"/>quod intelligentiam orbis <name>veneris</name> habuerit <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> 
              <lb ed="#SV"/>ut isti dicunt.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hncmncm">Nonum corollarium</head>
          <p xml:id="l110-nseucs">nono sequitur error dicentium 
            <lb ed="#SV"/>daemones esse motores orbium imaginatur quid 
            <lb ed="#SV"/>quod ipsi voluerunt deo subici in poenam deus eos 
            <lb ed="#SV"/>subiecit corporibus ut creaturae servirent.</p>
            
            <p xml:id="l110-pheqef">patet hoc 
              <lb ed="#SV"/>esse falsum quia habitudo intelligentiae moventis 
              <lb ed="#SV"/>ad orbem consurgit ex natura specifica nam si fuerit ab 
              <lb ed="#SV"/>aeterno ordinatum quod quaelibet intelligentia habeat orbem 
              <lb ed="#SV"/>sequitur quod post casum daemonum deus eos orbibus 
              <lb ed="#SV"/>non <unclear>appropriavit[?]</unclear> nam si sic apparet quod orbes non Requirent 
              <lb ed="#SV"/>telligentias ex suis naturis specificis quod est falsum.</p>
          
          <p xml:id="l110-sinsio">secundo 
            <lb ed="#SV"/>intelligentia non potest ab orbe separari naturaliter igitur cum 
            <lb ed="#SV"/>daemones sint in multis locis inferius sequitur quod non sunt 
            <lb ed="#SV"/>intelligentiae orbium.</p>
          
          <p xml:id="l110-tnddno">tertio nam daemones non sunt 
            <lb ed="#SV"/>idonei ministri ad naturae Regimen ergo non fuit decens 
            <lb ed="#SV"/>eis dare naturae officium.</p>
          
          <p xml:id="l110-qspiao">quarto secundum philosophiam motores 
            <lb ed="#SV"/>orbium movent gratia primi modo daemones non sic 
            <lb ed="#SV"/>cum dampnati habeant inclinationem ad oppositum.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hdcmdcm">Decimum corollarium</head>
            <p xml:id="l110-dsomis"><cb ed="#SV" n="333va"/><lb ed="#SV"/>decimo sequitur opinio falsa dicentium quod quaelibet inte<lb ed="#SV"/>lligentia 
              superior unitur inferioribus. unde ima<lb ed="#SV"/>ginatur 
              aliqui quod intelligentia superior est communis 
              <lb ed="#SV"/>omnibus sphaeris sub ipsa contentis usque ad centrum 
              <lb ed="#SV"/>terrae et mundi. Deinde intelligentia inferior 
              <lb ed="#SV"/>primae est suo orbi appropriata et communis orbibus in<lb ed="#SV"/>ferioribus 
              sub ipsa contentis, et sic deinceps, sed hoc 
              <lb ed="#SV"/>videtur falsum quia ut materia Requirit certam formam 
              <lb ed="#SV"/>et certe speciei, igitur quilibet orbis Requirit certam inte<lb ed="#SV"/>lligentiae 
              et certe speciei per istum cum errorem illi 
              <lb ed="#SV"/>voluerunt salvare multa, nam dicebant mundum 
              <lb ed="#SV"/>inferiorem esse plenum vi et intelligentiis, et 
              <lb ed="#SV"/>per hunc modum ipsi salvabant somnia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l110-Hudcudc">Undecimum corollarium</head>
          
          <p xml:id="dLl08usqsal">undecimo 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod opinio <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> debite intellecta quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad intelligentias seu motores orbium non Repugnat 
            fidei nostrae saltem quo ad idem quod est praesentis speculatio<lb ed="#SV"/>nis. Unde secundum imaginationem <name ref="#Albert">alberti</name>, <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> posuit 
            <lb ed="#SV"/>ultra intelligentiam moventis unam separatis. unde 
            <lb ed="#SV"/>respectu cuiuslibet orbis posuit duas. unam, scilicet, moventem 
            <lb ed="#SV"/>orbem appropriate et aliam separatam quae est influtiva per 
            <lb ed="#SV"/>modum doctrinae et illuminationis et hoc posuerunt 
            <lb ed="#SV"/>doctores sacri ut <name ref="#Dionysius">beatus dyonisius</name> posuit huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>intelligentias moventes orbes non tamen eis inhaere<lb ed="#SV"/>ntes 
            licet tamen <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> circa istam materiam erraverit 
            <lb ed="#SV"/>ut puta ponendo prima intelligentiam agere naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>et non libere. Ex isto apparet qualiter superiores intelligentiae se habuit ad inferiores quae sunt alterius 
            <lb ed="#SV"/>speciei, nam ponuntur 32 intelligentiae coniunctae 
            <lb ed="#SV"/>sic corporibus, et haec ad divinae providentiae executionem, 
            <lb ed="#SV"/>nam apud <name ref="#Ptolemy">tholomeum</name> oportet de necceistate ponere, 32 
            <lb ed="#SV"/>orbes supposito quod sint decem spherae et resolvendo 
            <lb ed="#SV"/>operationes Resolveretur tota concatenatio orbium 
            <lb ed="#SV"/>inter se et per consequens omnium elementorum, et concatenatio 
            intelligentiarum terminatur ad supremam 
            <lb ed="#SV"/>intelligenciam et ad animam intellectivam inferius <sic>qui<lb ed="#SV"/>quid</sic> 
            duo termini seu extrema sunt agentia libera. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
