<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 42, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.07">
          <title>Lectio 42, de Fruitione</title>
          <date when="2012-07-10">July 10, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-10">July 10th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio42">
        
        <head xml:id="l42-Hldfldf" subtype="title">Lectio 42, de Fruitione</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l42-Hrcqefo">Recapitulatio conclusionis: quod dilectio Dei propter se est fruitio ordinata</head>
        
         <p xml:id="l42-ehedfo"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">E</hi>x habitudine et conditione creaturam, dictum est 
           <lb ed="#SV"/>quod nulla habet rationem quietativum, ideo nulla creatura 
           <lb ed="#SV"/>est fruendum. consequenter dictum est quod dilectio dei 
           <lb ed="#SV"/>propter se est fruitio ordinata et illa fuit descriptio 
           <lb ed="#SV"/>fruitionis ordinatae.</p>
         
        </div>
        <div>
        
          <head xml:id="l42-Hrccefo">Rationes contra conclusionem quod dilectio Dei propter se est fruitio ordinata</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l42-Hprprpr">Prima ratio</head>
      
          <p xml:id="l42-chasib">Contra hoc arguitur mul<lb ed="#SV"/>tipliciter. 
            primo sic: aliqua est dilectio dei propter se quae 
            <lb ed="#SV"/>Realiter non est fruitio, ergo illa descriptio mala probatur 
            <lb ed="#SV"/>antecedens. nam dilectio dei, quae terminatur ad personam secundum ratio<lb ed="#SV"/>nem 
            personalitatis, illa est propter deum et propter se, et 
            <lb ed="#SV"/>tamen non est fruitio patet, quia suppositum in esse suppositibili 
            <lb ed="#SV"/>vel personali non est alicuius perfectionis, nec dicit 
            <cb ed="#SV" n="248rb"/><lb ed="#SV"/>aliqua perfectionem, ergo non habet rationem obiective fruitionis. consequentia 
            <lb ed="#SV"/>tenet, quia de ratione obiecti fruibilis est quod sit immensae bonitatis.</p>
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l42-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
          
          <p xml:id="l42-saiipp"><lb ed="#SV"/>secundo ad idem, probatur quod suppositum divinum in esse suppositi non possit 
            <lb ed="#SV"/>esse obiectum fruibile, quia ut sic non continet aliquid gradum perfectio<lb ed="#SV"/>nis 
            vel bonitatis vel communicabilitatis ad extra, ergo non continet 
            <lb ed="#SV"/>aliquam bonitatem ad intra. tenet consequentia quia de ratione bonitatis 
            <lb ed="#SV"/>est quod sit ad extra sui ipsius diffusiva. antecedens patet, nam ratio perso<lb ed="#SV"/>nalitatis 
            sive proprietatis personalis non communicabilis ad intra, ergo 
            <lb ed="#SV"/>nec ad extra. consequentia tenet, quia ordo est quod quidquid communicatur 
            <lb ed="#SV"/>ad extra per participationem. oportet quod sit communicabile ad intra per plenitudinem.</p>
          
          <p xml:id="l42-iaiesd"><lb ed="#SV"/>Item ad istud propositum, allegatur dictum salvatorum non possum 
            <lb ed="#SV"/>facere a me ipso quicquam. et hoc ratione personalitatis, quia ratio perso<lb ed="#SV"/>nalitatis 
            est solum distinctiva.</p>
        
        </div>
        
        <div>
        
          <head xml:id="l42-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
          
          <p xml:id="l42-tsvpof">tertio si verbum in esse suo personali 
            <lb ed="#SV"/>esset obiectum fruibile, tunc Pater Realiter beatificaretur in alio a se, 
            <lb ed="#SV"/>et sic haberet obiectum fruibile distinctum a se quia filius distinguitur 
            <lb ed="#SV"/>Realiter a patre, ergo si fruatur filio fruitur distincto a se, et 
            <lb ed="#SV"/>etiam fruitur se et spiritu sancto pari ratione et tunc habebit plura 
            <lb ed="#SV"/>obiecta fruibilia.</p>
      
          <p xml:id="l42-itpesb">Item, tunc pater beatificaretur in alio et hoc 
            <lb ed="#SV"/>dicit imperfectionem, quia tunc non haberet plenitudinem beatitudinis, 
            <lb ed="#SV"/>immo essent duo obiecta fruibilia distincta ab ipso, et sic cuilibet 
            <lb ed="#SV"/>per se deficerent duo obiecta fruibilia, et sicut arguitur de 
            <lb ed="#SV"/>personis ad intra ita argueretur respectu voluntatis creatae, quia 
            <lb ed="#SV"/>quaereretur in qua ratione se habeat persona in esse personae respectu volun<lb ed="#SV"/>tatis 
            creatae, quia idem obiectum fruibile respectu voluntatis creatae 
            <lb ed="#SV"/>et essentiae divinae vel personae, quia illud est summum bonum.</p>
      
          <p xml:id="l42-iarame">Item arguitur 
            <lb ed="#SV"/>ratio obiectiva fruitionis dicit perfectionem simpliciter, sed ratio persona<lb ed="#SV"/>lis 
            non dicit perfectionem simpliciter, quia esse patrem non est denominatio 
            <lb ed="#SV"/>perfectionis simpliciter, quia tunc esset aliqua denominatio simpliciter 
            <lb ed="#SV"/>quae competet patri quae non competit filio, et sic aliquid deus 
            <lb ed="#SV"/>quod non haberet omnem perfectionem simpliciter tunc sic, ergo 
            <lb ed="#SV"/>si pater in esse personali diligitur, diligitur aliquo actu 
            <lb ed="#SV"/>qui non erit fruitio et sic erit usus vel actus medius etc.</p>
      
          <p xml:id="l42-caesfe"><lb ed="#SV"/>Consequenter arguitur ex alia Radice et sic, gratia exempli, 
            <lb ed="#SV"/>anima cui essentia divina obiciatur beatifice circa essentiam divinam, 
            <lb ed="#SV"/>anima potest habere plur actus distinctos, quia habebit actum 
            <lb ed="#SV"/>complacentiae, et ille est dilectio dei incomplexa qua voluntas 
            <lb ed="#SV"/>complacet deo, et habebit alios actus complexos qui sunt 
            <lb ed="#SV"/>velle deum esse, et deum esse summum bonum, et tamen primus actus 
            <lb ed="#SV"/>qui est complacentiae et solum fruitio beatifica, et cum omnis dilectio 
            <lb ed="#SV"/>complexa Resolvatur in simplicem illae dilectiones complexae 
            <lb ed="#SV"/>sunt dilectiones et sunt propter se, tamen non sunt frui<lb ed="#SV"/>tiones, 
            ergo.</p>
       
        </div>
      </div>
          
        <div>
          <head xml:id="l42-Hacffir">Argumentum contra fundamentum istarum rationum</head>
          
          <p xml:id="l42-ararsi">Antequam Respondetur ad istas rationes, volo ar<lb ed="#SV"/>guere 
            contra fundamentum istarum rationum. et primo volo probare 
            <cb ed="#SV" n="248va"/><lb ed="#SV"/>quod ista positio est male fudata et quod rationes sunt in valde.</p> 
          
          <p xml:id="l42-psqapp">primo 
            <lb ed="#SV"/>sequeretur quod pater in suo esse personali non esset tantae perfectionis, 
            <lb ed="#SV"/>sicut minimum accidens dabile, consequens est inconveniens. patet consequentia, quia pater 
            <lb ed="#SV"/>in suo esse personali non esset  non dicit aliquam 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem parte, et tamen quaelibet creatura ponit aliqua perfectio<lb ed="#SV"/>nem 
            participatam.</p>
      
          <p xml:id="l42-isafei">Item sumamus ad imaginationem personalitatem 
            <lb ed="#SV"/>ut sit quaedam proprietatis, etiam imaginando distinctionem inter essentiam 
            <lb ed="#SV"/>et proprietatem illam constitutivam, tunc illa sumpta in sua formalitate ipsa 
            <lb ed="#SV"/>est, <add place="aboveLine">quia</add> vel non constitueret, nisi esset ergo est bonum, quia ens et bonum 
            <lb ed="#SV"/>convertuntur, ergo est necesse esse, et ultra est bonum, ergo habet rationem 
            <lb ed="#SV"/>diligibilitatis, et ultra habet rationem diligibilitatis, et non finite, ergo infinite.</p>
      
          <p xml:id="l42-iomefc">Item omnis modus qui est deo intrinsecus est simpliciter immensus et in<lb ed="#SV"/>finitus, 
            ergo omnis modus deo ad intra est modus 
            <lb ed="#SV"/>infinite hoc se habendi, ergo quaecumque proprietas ibi adhuc posita 
            <lb ed="#SV"/>est, est modus immensus, quia nihil potest Deo mense et finite competere.</p>
      
          <p xml:id="l42-ihpeab"><lb ed="#SV"/>Item huiusmodi proprietas est cognoscibilis et alicuius cognoscentis 
            <lb ed="#SV"/>tamquam obiectum Realiter existens, ergo est alicuius entitatis tenet 
            <lb ed="#SV"/>consequentia ex doctrina <name>philosophi</name> IIo <title>metaphysicae</title>, quia proportionaliter se habet 
            <lb ed="#SV"/>res ad esse, sicut ad cognosci, et quantae est cognoscentis tantae 
            <lb ed="#SV"/>est entitatis. et ultra est alicuius entitatis, ergo est alicuius 
            <lb ed="#SV"/>bonitatis.</p>
      
          <p xml:id="l42-ietrdi">Item ex testimonio scripturae arguitur quod filius 
            <lb ed="#SV"/>diligatur a patre, nam dicit pater, "hoc est filius meus dilectus 
            <lb ed="#SV"/>in quo mihi bene complacui," ergo pater diligit filium in suo esse 
            <lb ed="#SV"/>personali, ergo filius habet rationem diligibilitatis et non sicut 
            <lb ed="#SV"/>scriptura, ergo habet rationem diligibilitatis immensae.</p>
      
          <p xml:id="l42-iqpiei">Item quaelibet 
            <lb ed="#SV"/>persona divina in suo esse personali diligit se, ergo habet 
            <lb ed="#SV"/>rationem diligibilitatis, et non finite, ergo infinite et immense.</p>
      
          <p xml:id="l42-issndr"><lb ed="#SV"/>Item spiritus sanctus in suo esse personali Realiter est amor 
            <lb ed="#SV"/>immo conceditur esse amor quo pater et filius diligunt, 
            <lb ed="#SV"/>ergo illo diligunt se, ergo in esse personaliter habet rationem diligibilitatis, 
            <lb ed="#SV"/>alias illo non diligerent.</p>
          
        <p xml:id="l42-eirndr">Ex istis rationibus videtur 
          <lb ed="#SV"/>evidenter quod fundatum o??tarum[?] rationum, nullum est quia fundantur 
          <lb ed="#SV"/>in hoc quod ratio personalitatis in esse tali nullam dixit perfec<lb ed="#SV"/>tionem 
          nec diligibilitatis rationem.</p>
        
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l42-Hcqrere">Clarificatio: quod ratio diligibilitatis in Deo est realiter essentialis</head>
          
          <p xml:id="l42-pstdpb">Pro solutione 
            <lb ed="#SV"/>tamen istarum rationum et pro materia quae stat in uno puncto 
            <lb ed="#SV"/>est advertendum quod ratio diligibilitatis vel fruibilitatis in deo est 
            <lb ed="#SV"/>Realiter essentialis. et ex hoc sequitur quod est in qualibet 
            <lb ed="#SV"/>persona, ubi advertendum quod, sicut persona ut teneo et 
            <lb ed="#SV"/>tenebo in esse suo personali est Realiter immensa et infinita, 
            <lb ed="#SV"/>ita in esse personali est immensae diligibilitatis. nam di<lb ed="#SV"/>cere 
            quod persona in esse personali non sit immensae no<cb ed="#SV" n="248vb"/><lb ed="#SV"/>bilitatis 
            et perfectionis nundum est contra doctores ut contra 
            <lb ed="#SV"/><name>augustinum</name> et <name>magistrum</name> in alios, immo est contra divinas 
            <lb ed="#SV"/>personas blasphemia.</p> 
          
          <p xml:id="l42-usefrp">unde, sicut essentia divina est 
            <lb ed="#SV"/>communis cuilibet trium personarum, et omnino identica sine 
            <lb ed="#SV"/>distinctione. ita ratio fruibilitatis est communis tribus et cuilibet i<lb ed="#SV"/>dentica 
            et eadem adaequate, et ideo proportionaliter sicut lo<lb ed="#SV"/>quimur 
            de essentia respectu personarum, ita loquamur de obiecto 
            <lb ed="#SV"/>fruibili respectu personarum.</p> 
        
          <p xml:id="l42-uscsde">Unde sicut conceditur quod pater et 
            <lb ed="#SV"/>filius Realiter distinguuntur, et tamen sunt eadem essentia 
            <lb ed="#SV"/>ita concedendum est quod pater et filius distinguuntur et tamen sunt 
            <lb ed="#SV"/>idem obiectum fruibile et sicut pater est eadem essentia cum fi<lb ed="#SV"/>lio, 
            ita est eadem fruibilitas cum filio. ideo concedendum est 
            <lb ed="#SV"/>quod pater fruitur filio et quaelibet persona fruitur qualibet 
            <lb ed="#SV"/>et fruitio personae est Realiter fruitio essentiae, et econtra 
            <lb ed="#SV"/>propter ergo identitatem fruibilitatis ad personam in esse personae, 
            <lb ed="#SV"/>sicut conceditur quod essentia est obiectum fruibile, ita pater et fi<lb ed="#SV"/>lius 
            sunt idem obiectum fruibile et pater fruitur filio et 
            <lb ed="#SV"/>tota trinitate et hoc respectu eiusdem obiecti in ratione frubilitatis, 
            <lb ed="#SV"/>nec distinctio personalis plus ponit distinctionem frui<lb ed="#SV"/>bilitatum 
            quam entitatum, ideo proportionaliter est loquendum, sicut 
            <lb ed="#SV"/>de essentia.</p> 
          
          <p xml:id="l42-esdmti">Et si dicatur contra personae in esse personali sunt 
            <lb ed="#SV"/>distinctae et sunt plures, ergo si in esse personali quaelibet sit 
            <lb ed="#SV"/>formaliter obiectum fruibile, tunc erunt tria obiecta fruibilia, 
            <lb ed="#SV"/>dicitur quod etiam probaretur quod essent tria immensa quia 
            <lb ed="#SV"/>quaelibet persona est immensa in esse personali et sunt tres 
            distinctae, ergo sunt tria immensa, ideo eodem modo Respondendum 
            <lb ed="#SV"/>est ad omnes tales syllogismos, et ista materia tangetur infra.</p>
         
        </div>

        <div>

          <head xml:id="l42-Hrarrar">Responsiones ad rationes</head>
      
          <div>
        
            <head xml:id="l42-Hararar">Ad primam</head>
        
            <p xml:id="l42-rraqvi"><lb ed="#SV"/>Restat Respondere ad rationes quando dicitur in prima in esse 
              <lb ed="#SV"/>personali pater non dicit bonitatem immensam negatur, immo 
              est bonitas immensa a parte obiecti. Sed utrum illud 
              <lb ed="#SV"/>vocabulum pater exprimat bonitatem immensam non dico, 
              <lb ed="#SV"/>quia aliqua sunt vocabula in divinis quae non exprimunt 
              <lb ed="#SV"/>perfectionem, licet per ea supponant. ideo negatur quod ratio personalitatis 
              <lb ed="#SV"/>in esse personalitatis non dicat perfectionem loquendo obiective. 
              <lb ed="#SV"/>Si autem dicatur quod esse distinctivum non dicat per<lb ed="#SV"/>fectionem 
              simpliciter, concedo ergo persona in esse personali 
              <lb ed="#SV"/>non dicit perfectionem, negatur consequentia, quia licet illud 
              <lb ed="#SV"/>vocabulum secundum quod vocabulum non dicat perfectionem, tunc 
              <lb ed="#SV"/>supponit pro perfectionem simpliciter ideo quaelibet persona 
              <lb ed="#SV"/>est obiectum fruibile. Unde <name>magister</name> pluraliter loquitur 
              <lb ed="#SV"/>in prima distinctione cum dicit Res quibus fruendum est 
              <cb ed="#SV" n="249ra"/><lb ed="#SV"/>sunt pater filius et spiritus sanctus, et tamen sunt ad obiectum 
              <lb ed="#SV"/>fruibile sicut tota trinitas Sed utrum una persona divina 
              <lb ed="#SV"/>possit videri sine alia. hoc tangit difficultatem unam 
              <lb ed="#SV"/>quae videbitur inferius.</p>
      
          </div>
            <div>
              
              <head xml:id="l42-Hasasas">Ad secundam</head>
      
              <p xml:id="l42-aspsub">ad secundam: persona in esse personae 
                <lb ed="#SV"/>non habet aliquam bonitatem negatur, immo habet omnem bonitatem, 
                <lb ed="#SV"/>et quando dicitur quod proprietas ad intra non est communicabilis ut 
                <lb ed="#SV"/>paternitas conceditur, ergo non est bonitas immensa 
                <lb ed="#SV"/>consequentia non valet, et quando dicitur non potest communicari ad extra 
                <lb ed="#SV"/>negatur, licet non sit communicabilis ad intra, tamen est communicabilis 
                <lb ed="#SV"/>ad extra, quia est summum bonum et sui ipsius diffusivum, 
                <lb ed="#SV"/>immo in esse personali agit tota trinitas et in esse 
                <lb ed="#SV"/>trium, quia actiones sunt suppositorum, et una non potest 
                <lb ed="#SV"/>agere sine alia, et hoc ex modo agendi causae principalis 
                <lb ed="#SV"/>respectu effectus, quia oportet quod causa concurrat ut potentia, ut 
                <lb ed="#SV"/>sapiens, ut bonitas.</p>
      
              <p xml:id="l42-echeae">Et circa hoc solet inquiri 
                <lb ed="#SV"/>utrum productio creatura ad extra supponat emanationem 
                <lb ed="#SV"/>divinarum personarum ad intra, et teneo opinionem <name>gan<lb ed="#SV"/>daventis</name> 
                quod sic et alias declarabitur, et sic patet quod ratio 
                <lb ed="#SV"/>non valet, quia imaginatur quod persona in esse personali ad extra 
                <lb ed="#SV"/>non sit communicabilis immo et eandem bonitatem diffun<lb ed="#SV"/>dunt 
                tres personae. Unde et propter identitatem essentiae 
                <lb ed="#SV"/>si una agit alia agit, et hoc etiam est de ratione 
                <lb ed="#SV"/>causae principalis ut agat ut trina, et alias explica<lb ed="#SV"/>bitur.</p>
            
            </div>
            
          <div>
            <head xml:id="l42-Hatatat">Ad tertiam</head>
      
            <p xml:id="l42-aaqeif">Ad aliud quando dicitur, tunc pater beatificaretur in alio, 
              <lb ed="#SV"/>Responsum est quod pater et filius sunt idem obiectum fruibile 
              <lb ed="#SV"/>et beatificibile[?], et ideo non in alio beatificatur pater fruendo filio, 
              <lb ed="#SV"/>si tamen intelligeretur quod aliquis esset alius a patre 
              <lb ed="#SV"/>qui esset obiectum beatificibile[?], tunc bene concederetur quod pater beatificaretur 
              <lb ed="#SV"/>in alio.</p> 
            
            <p xml:id="l42-paqeif">Post ea arguitur quod ratio fruibilitatis est perfectionis 
              <lb ed="#SV"/>simpliciter et ratio personalitatis, et ideo conceditur quod ratio fruibilis 
              <lb ed="#SV"/>est perfectionis immensae et hoc causando rationem pro 
              <lb ed="#SV"/>obiecto. ita conceditur quod ratio personalitatis est immensa. si tamen in<lb ed="#SV"/>telligantur 
              per rationem praedicata per quae exprimius aliquid, 
              <lb ed="#SV"/>tunc obiectum fruibile est praedicatum perfectionabile. et consequenter 
              concedo de isto praedicato Ratio distinctiva sive de isto genera<lb ed="#SV"/>re 
              in divinis illud non dicit proprie perfectionem, quia 
              <lb ed="#SV"/>tunc aliquo praedicatum perfectionale negaretur ab una persona, 
              <lb ed="#SV"/>poterit etiam dici quod illud praedicatum realiter dicit perfec<lb ed="#SV"/>tionem 
              et quando dicitur tunc aliquod praedicatum simpliciter nega<lb ed="#SV"/>retur 
              a filio conceditur tamen illa perfectio quam dicit 
              <lb ed="#SV"/>illud praedicatum competit filio, unde aliqua perfectio negatur 
              <lb ed="#SV"/>a filio. verum est si intelligatur de praedicato, tamen tota per<lb ed="#SV"/>fectio 
              importata per praedicatum competit filio, sed ex modo 
              <cb ed="#SV" n="249rb"/><lb ed="#SV"/>cognoscendi et significandi illud praedicatum negatur a filio et Removetur 
              <lb ed="#SV"/>ut generare, non tamen perfectio Importata per illud praedicatum negatur 
              <lb ed="#SV"/>a filio, sed est in filio.</p>
      
      <p xml:id="l42-apdepc">[ommited or something from above paragraph goes in here</p>
            
            <p xml:id="l42-paaiss">post ea allegavi auctoritatem salvarum 
              <lb ed="#SV"/>nihil possum facere a me ipso quicquam, dum quod per istam auctoritatem non 
              <lb ed="#SV"/>intendit quin filius agat ad extra, quia actiones sunt suppositorum, 
              <lb ed="#SV"/>dicitur tamen quod illa auctoritas intelligitur altero duorum modorum 
              <lb ed="#SV"/>uno, quia filius denotat emanationem a patre et sic filius dicit se habere 
              <lb ed="#SV"/>quicquam habet a patre, et sic filius dicit quod non habet a seipso, et sic habet 
              <lb ed="#SV"/>ab alio quidquid habet perfectionis, ideo innuit quod a patre procedit qui 
              <lb ed="#SV"/>dat sibi totam perfectionem suam.</p> 
            
            <p xml:id="l42-spiiss">secundo potest intelligi de humanitate, 
              <lb ed="#SV"/>quia nihil habet a se nec aliquid agit propria virtute, sed quicquid habet, habet 
              <lb ed="#SV"/>a deo quin cum suppositum in esse suppositi non agit hic non arguitur, 
              <lb ed="#SV"/>cum operationes sint suppositorum, et sic negandum est quod persona in esse personali 
              <lb ed="#SV"/>non sit sui ipsius diffusiva, nec agit ad extra. unde sicut 
              <lb ed="#SV"/>est immensae bonitatis ita immensae communicabilitatis. et sic rationes 
              <lb ed="#SV"/>illius sunt solutae.</p>
            
            <p xml:id="l42-perosn">per eandem Radicem potest solvi ratio probans 
              <lb ed="#SV"/>ordinem dilectionum in patria quae omnis Resolvuntur ad primam com<lb ed="#SV"/>placentiam. 
              unde quando dicitur obiciatur animae essentia divina, tunc est ibi com<lb ed="#SV"/>placentia 
              et amor complacentiae. Et iterum sunt ibi aliqui amo<lb ed="#SV"/>res 
              complexi ut quod deus est et quod deus est summum bonum, bre<lb ed="#SV"/>viter 
              ista imaginatio deficit, quia licet sit ordo dilectionum inter se, 
              <lb ed="#SV"/>tamen non est ordo causalitatis cur anima diligit, nam sibi sit 
              <lb ed="#SV"/>amor incomplexus complacentiae, est etiam amor complexus quo aptatur 
              <lb ed="#SV"/>deum esse summum bonum, tamen omnes illi terminantur ad deum, nec 
              <lb ed="#SV"/>secundus amor est propter primum, quia non opto quod deus sic summum 
              <lb ed="#SV"/>bonum, quia mihi placet, ideo si illa dilectio sit complexa sive in<lb ed="#SV"/>complexa, 
              cum tamen sic dei propter se, tunc est fruitio beatifica. et sic licet 
              <lb ed="#SV"/>sit ordo inter dilectiones, tamen non hunc ordinem ad obiectum, 
              <lb ed="#SV"/>quia respectu obiecti est una ratio fruibilitatis ultima et adaequata, et sic patet quod 
              <lb ed="#SV"/>deus est fruibilis et obiectum fruibile, et quod fruitio ordinata est dilecito 
              <lb ed="#SV"/>dei propter se. Et consequenter dilectio alicuius Rei propter se est 
              <lb ed="#SV"/>descriptio fruitionis in communi, sive sit ordinata sive non.</p> 
      
            <p xml:id="l42-atqcpd">Advertendum 
              <lb ed="#SV"/>tamen quod li 'propter' in proposito tollere relatione obiecti ad aliud tam actua<lb ed="#SV"/>lem 
              quam habitualem unde si diligatur aliquid propter se si bene Re<lb ed="#SV"/>solvatur, 
              tunc non invenietur causa aliqua nisi bonitas quae re<lb ed="#SV"/>peritur 
              in illo obiecto. Et usus ordinatus potest sic describi. 
              <lb ed="#SV"/>Usus ordinatus est dilectio creaturae propter deum. Et usus 
              <lb ed="#SV"/>inordinatus est dilectio alicuius propter creaturam ubitate[??]. et 
              <lb ed="#SV"/>usus in communi potest describi quod est dilectio alicuius propter aliud. 
              <lb ed="#SV"/>et fruitio inordinata quod est dilectio creaturae propter se et 
              <lb ed="#SV"/>ista intelliguntur secundum proprietatem terminorum quantum spectat ad 
              <lb ed="#SV"/>theologos, quia illi termini sunt aequivoci. Ex dictis satis sequitur 
              <cb ed="#SV" n="249va"/><lb ed="#SV"/>quod non est Repugnantia quod idem actus sit usus et fruitio, quia 
              <lb ed="#SV"/>stat quod idem actus sit dilectio dei propter se et dilectio crea<lb ed="#SV"/>turae 
              propter deum, etc.</p>
        
          </div>
        </div>
        </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
