<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 101, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02-dev-master">
          <title>Lectio 101, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-18">February 18, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-18">February 18, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio101">
        <head xml:id="l101-Hldlldl" subtype="title">Lectio 101, de Libertate</head>
        <div>
          <head>Quod corruptela peccati originalis est originem omnis artis superstitiosae</head>
          <p xml:id="l101-sdeiac">Sicut dictum est ex corruptela peccati 
          <lb ed="#SV"/>originalis habuerunt originem omnis artis 
          <lb ed="#SV"/>superstitiosae et sacrilegae et secundum quod 
          <lb ed="#SV"/>varii varia coluerunt elementa secundum hoc va<lb ed="#SV"/>rias 
          artes constituerunt unde geomantia dicitur a <sic>ge</sic> 
          <lb ed="#SV"/>quod est terra, quia in terra a principio fuit ars introducta 
          <lb ed="#SV"/>sed post ea supervenientes cautiores considerantes 
          <lb ed="#SV"/>ad nullam radicem scientificam huiusmodi artes posse 
          <lb ed="#SV"/>Reducere Resolvunt in armoniam caelestem.</p> 
          
          <p xml:id="l101-usidvq">unde 
          <lb ed="#SV"/>secundum istos suspensa omni deliberatione in particulari et secundum 
          <lb ed="#SV"/>primos motus a caelo provenientes manus directa 
          in punctorum proiectione Recte proicit secundum 
          <lb ed="#SV"/>figuras et post ea secundum Regulas in illa arte 
          <lb ed="#SV"/>constitutas quia ars docet constituere figuras 
          <lb ed="#SV"/>secundum puncta quae Repraesentant figuras secundum quod influit 
          <cb ed="#SV" n="321ra"/><lb ed="#SV"/>armonia caeli pro illa hora et sic omnes effectus Relu<lb ed="#SV"/>cent 
          in caelesti armonia facta proiectione impulsu 
          <lb ed="#SV"/>a corporibus caelestibus evenient effectus et secundum 
          <lb ed="#SV"/>illas artes regulas iudicatur de veritate quaesita. <lb ed="#SV"/>et ista est imaginatio illorum qui volunt tenere istam 
          <lb ed="#SV"/>superstitiosam artem.</p> 
          
          <p xml:id="l101-unqcnh">ubi notandum quod tota superstitio magi<lb ed="#SV"/>ca 
          vel etiam ars vel fraus ubi diabolus nihil confert 
          <lb ed="#SV"/>sed per consensum plures operantur. voco autem per assensum 
          <lb ed="#SV"/>quando deceptores plures inter se conveniunt ut patet con<lb ed="#SV"/>tingit 
          enim quod <name ref="#Sortes">sortes</name> furetur equum et <name ref="#Plato">plato</name> magicus 
          <lb ed="#SV"/>habens consensum alterius optime dicet de furto et fin<lb ed="#SV"/>get 
          se habere artem istam et tamen non habebit.</p>
        
          <p xml:id="l101-eiaicr">Et 
          <lb ed="#SV"/>ita autem inquirunt de statibus hominum secretae et ad partem 
          <lb ed="#SV"/>et ignorante populo unus informabit alium in tantum quod 
          <lb ed="#SV"/>iudicabit de occultissimus ut apud vulgus maior 
          <lb ed="#SV"/>fides gueretur[?] fingunt circa verba et coniurationes 
          <lb ed="#SV"/>et fingunt observationem alicuius horae vel certae constella<lb ed="#SV"/>tionis 
          ut animi[?] simplicium in admirationem provocentur 
          <lb ed="#SV"/>considerantium qualiter de tam occultis Rebus dant responsa. 
          <lb ed="#SV"/>ideo dicit <name ref="#Albert">albertus</name> quod tales superstitiones infamaverunt 
          <lb ed="#SV"/>veram astrologiam, nam fraudulenti et superstitiosi 
          <lb ed="#SV"/>ab ipsa ceperunt apparentiam et fraudem ex ea colo<lb ed="#SV"/>rantes, 
          nam quod geomantia Resolvitur in caelestem 
          <lb ed="#SV"/>armoniam nulla est apparentia, et apparet clare impossibilitas 
          <lb ed="#SV"/>considerantibus quod gemanti[?] praesumunt dare responsionem 
          <lb ed="#SV"/>suae actus dependentis ex libero arbitrio sive de rebus 
          <lb ed="#SV"/>omnino spiritualibus ut utrum talis sit propria sed constat 
          <lb ed="#SV"/>quod tales actus et effectus dependentes a divina ordina<lb ed="#SV"/>tione 
          vel humana voluntate non possunt particulariter in caelo 
          <lb ed="#SV"/>relucere.</p> 
          
          <p xml:id="l101-sseiac">secundo sub eadem constellatione et eadem hora 
          <lb ed="#SV"/>adaequate expertum est varias figuras provenire 
          <lb ed="#SV"/>apud aliquod et hoc secundum illam artem, et tamen fi<lb ed="#SV"/>gura 
          caeli est eadem adaequate igitur talis effectus non 
          <lb ed="#SV"/>proventi ex influentia armoniae caelestis.</p>
        
          <p xml:id="l101-tqusvd">tertio quia 
          <lb ed="#SV"/>ut dictum est cessatio a proiectione punctorum est 
          <lb ed="#SV"/>secundum dispositionem corporalem manus motae igitur stat quod secundae 
          <lb ed="#SV"/>sunt variae dispositi, et unus proiciat puncta paria 
          <lb ed="#SV"/>et alius proiciat puncta imperia.</p> 
          
          <p xml:id="l101-spasda">sed post auctoritatem 
          <lb ed="#SV"/>fidei et scripturae ac veritatis reprobantium hanc 
          <lb ed="#SV"/>artem est sufficiens improbatio quia tales artes sunt 
          <lb ed="#SV"/>sine Radice et fundamento alicuius rationis et 
          <lb ed="#SV"/>pure voluntariae ductae[?], et in qualibus tali arte 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad effectum non apparet veritatis experientia et ideo talibus tota Resolutio est 
          <lb ed="#SV"/>ut sic pro ratione voluntatis, id est, habitus contrarius iustitiae 
          <lb ed="#SV"/>originali quae est respectu omnium malorum quaedam apparentia 
          <lb ed="#SV"/>nam habitus pravus est quaedam apparentia habitus voluntatis 
          <cb ed="#SV" n="321rb"/><lb ed="#SV"/>est apparentia et cognitio respectu sui obiecti et sic tota appa<lb ed="#SV"/>rentia 
          artium sacrilegarum Resolvitur ad habitum contrarium 
          <lb ed="#SV"/>iustitiae originalis nec fundatur in alia Radice et quantum ad 
          <lb ed="#SV"/>intellectum est apparentia et quantum ad voluntatem est inclinatio 
          <lb ed="#SV"/>et corruptela humanae mentis Ita quod per modum apparentiae 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad potentiam cognitivam et per modum inclinationis specialis 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad potentiam volitivam et cum hoc particularibus causis 
          <lb ed="#SV"/>concurrentibus ut quaestu et vana gloria et sic de aliis.</p>
        
          <p xml:id="l101-eqccfm">Ex quo 
          <lb ed="#SV"/>consurgit quod voluntas circa moralem vitam multis falsitatibus 
          <lb ed="#SV"/>quantum est de se obfuscatur.</p> 
          
          <p xml:id="l101-eehcfm">Et ex hoc etiam apparet Radix 
          <lb ed="#SV"/>causa variae inquirentium de felicitate humana quam quid veritas 
          <lb ed="#SV"/>christianae fidei verae docet. Sed fuit Impedita per sacri<lb ed="#SV"/>legium 
          vel huiusmodi artes sacrilegas, nam de <name ref="#Moses">moyse</name> 
          <lb ed="#SV"/>qui legem asserebat legitur quod <name ref="#MagiOfPharaoh">magi pharaonis</name> fecerunt 
          <lb ed="#SV"/>similia mirabilia unde veritas fidei orthodoxae quasi in <sic>aequilibra</sic> 
          <lb ed="#SV"/>tunc ponebatur et miracula <name ref="#Apostles">apostolorum</name> confundebantur per artem 
          <lb ed="#SV"/>magicam <name ref="#SimonMagician">simionis magi</name> ideo tempore <name ref="#Apostles">apostolorum</name> quando lex nostra 
          <lb ed="#SV"/>divulgabatur non defuit ars magica cum <name ref="#SimonMagician">simon magus</name> 
          <lb ed="#SV"/>erat consimili faciens miracula.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l101-Hnotlia">Notabilia</head>
          <div>
            <head xml:id="l101-Hpqssvv">Primum: quod semper vincit veritas</head>
        <p xml:id="l101-cpdism">Circa praedicta duo notanda 
          <lb ed="#SV"/>sunt. primum quod hoc non obstante semper vincit veritas, nam 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#MagiOfPharaoh">magi pharaonis</name> deferunt in tertio signo et hoc fuit 
          <lb ed="#SV"/>ad sufficientem differentiam verorum miraculorum a falsis. et tempore intro<lb ed="#SV"/>ductionis 
          christianae legis in detestationem sacrilegi cultus interiit[?] <name ref="#SimonMagician">simon magus</name>.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l101-Hsqphla">Secundum: quod providentia praemissus est artes magicae ut mens humiliter legem acceptaret</head>
          <p xml:id="l101-pqsefn">Pro quo secundo notandum est quod ex 
          <lb ed="#SV"/>divina providentia praemissus est ut artes magicae tempore mi<lb ed="#SV"/>raculorum 
          verorum etiam vigerent. et causa est quia Religio fi<lb ed="#SV"/>dei 
          tantae dignitatis est ut solum pro humilibus et dispo<lb ed="#SV"/>nentibus 
          se ad vitae aeternae prosecutionem sit data.</p> 
        
          <p>ex 
          <lb ed="#SV"/>hoc concluditur quod decuit quod fides non introduceretur 
          <lb ed="#SV"/>per evidentiam summam, quia et superbi et elati ad eum 
          <lb ed="#SV"/>accessissent, et privaretur dispositio humilitatis et devotionis 
          <lb ed="#SV"/>et sic absque apparentia concludente propter Reverentia 
          <lb ed="#SV"/>dei promulgata est fides nostra.</p> 
          
          <p xml:id="l101-ehehif">et haec est causa 
          <lb ed="#SV"/>quare species sub quibus corpus christi continetur habent omnes 
          <lb ed="#SV"/>operationes et actiones quas haberet verus panis quod 
          <lb ed="#SV"/>illae species sapiunt nutriunt Reficiunt et calefierent 
          <lb ed="#SV"/>si applicarentur igni sicut hostia non consecrata, nam sicut 
          <lb ed="#SV"/>ex pane alterato generatur vermis, ita ex speciebus sub 
          <lb ed="#SV"/>quibus corpus christi continetur generatur vermis, sed si species 
          <lb ed="#SV"/>illae non caleficent et generarent <sic>vermen</sic> sicut panis, tunc 
          <lb ed="#SV"/>in hoc appare vera probatio fidei nostrae, et hoc decuit Removeri 
          <lb ed="#SV"/>a mentibus homini ut humiles intrarent fidem.</p>
        
        <p xml:id="l101-eehhla">Et 
          <lb ed="#SV"/>ex hoc apparet quod deus voluit ab initio mundi[?] quod non esset 
          <lb ed="#SV"/>evidens probatio fidei nostrae ut mens humiliter legem 
          <lb ed="#SV"/>acceptaret.</p>
        </div>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l101-Hceccec">Circa effectus contingentes</head>
          <div>
            <head xml:id="l101-Hoaaoaa">Opinio Avicenna</head>
        <p xml:id="l101-nethup">notandum est tamen quod omnes effectus contingentes 
          <lb ed="#SV"/>quid philosophi voluerunt Reducere ad causas pure naturales 
          <lb ed="#SV"/>et non propter hoc concedendi sunt daemones operare, licet 
          <lb ed="#SV"/>autem dicant hoc ut <name ref="#Platonists">platonici</name>.</p>
          
          <p xml:id="l101-echpns">Et circa hoc <name ref="#Avicenna">avicenna</name> 
          <cb ed="#SV" n="321va"/><lb ed="#SV"/>in VIo <title>naturalium</title> et <name ref="#Albert">albertus</name> hoc Recitat in <title>parvis naturalibus</title> 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Avicenna">avicennae</name> imaginatur ipse <name ref="#Avicenna">avicenna</name> quod anima est 
          <lb ed="#SV"/>ultima intelligentiarum si sit multiplicata vel una ad 
          <lb ed="#SV"/>propositum non spectat.</p>
        
        <p xml:id="l101-siioei">secundo ipse imaginatur quod anima 
          <lb ed="#SV"/>non Impedita vel per malam complexionem vel per 
          <lb ed="#SV"/>malos actus vel habitus ipsam depravantes vel affi<lb ed="#SV"/>cientes 
          ad Res villes corporaliter sed magis econverso 
          <lb ed="#SV"/>habita cognitione causarum superiorum amore et desi<lb ed="#SV"/>derio 
          efficitur tantae virtutis et activitatis quod tota materia 
          <lb ed="#SV"/>elementorum existentium infra concavum orbis lunae et omnia 
          <lb ed="#SV"/>corruptela mixta efficiebantur ei obedientia et obe<lb ed="#SV"/>diebant 
          eius Imperio.</p>
        
        <p xml:id="l101-ucicol">unde consequenter ipse dicit quod secundum 
          <lb ed="#SV"/>opinionem <name ref="#Avicenna">avicennae</name> anima potest esse ita nobilis quod quasi 
          <lb ed="#SV"/>videatur quod verbum incarnatum et posse inferius 
          <lb ed="#SV"/>agere quidquid deus agit, et plene obedit 
          <lb ed="#SV"/>ei tota massa corporalium existentium infra concavum 
          <lb ed="#SV"/>orbis lunae.</p>
        
        <p xml:id="l101-ihaahc">Iuxta hoc <name ref="#Avicenna">avicenna</name> concedit in libro 
          <lb ed="#SV"/>praefato quod anima potest facere plure et facere tempestates 
          <lb ed="#SV"/>iniungere[?] et sic de huiusmodi operationibus, ita quod omnia cor<lb ed="#SV"/>pora 
          ei plene obediunt et ex consequenti operationes 
          <lb ed="#SV"/>mirabiles ipse Reduceret ad animam nobilem sic operan<lb ed="#SV"/>tem 
          et imperantem cui tota materia corporalis existens in<lb ed="#SV"/>fra 
          spheram generalium et corporalium plene obedit et sic 
          <lb ed="#SV"/>istae salvat fastitudines[?] scilicet, quod anima una Impedit 
          <lb ed="#SV"/>opera alterius animae non habens nobilem anima poterit alium 
          <lb ed="#SV"/>cuius anima est depressa et corpori demersa alterare 
          <lb ed="#SV"/>et impedire a suis operationibus et quia talis obe<lb ed="#SV"/>diet 
          animae nobili sequitur quod unus poterit alium facere 
          <lb ed="#SV"/>infirmum laesum impotenter et sanum, et sic ex Ra<lb ed="#SV"/>dice 
          tacta apparet quod anima nobilis est tantae activitatis quod 
          <lb ed="#SV"/>materia exterior ei obedit et sic omnia sortilegia 
          <lb ed="#SV"/>Reducit ad <sic>hac</sic> causam.</p> 
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l101-Hasoaso">alia (secunda) opinio</head>
          <p xml:id="l101-ariepf">Alii Reducunt in caelestis 
          <lb ed="#SV"/>influentias et armonias et dicunt quod 
          <lb ed="#SV"/>caelum est tantae efficientiae quod omnia opera quae experimur poterit fa<lb ed="#SV"/>cere.</p>
        
          <p xml:id="l101-ncieme"><sic>Rotant</sic> tamen isti quod diversa sunt signa in caelo 
          <lb ed="#SV"/>et stellae ac planetae quae sunt diversarum proprietatum 
          <lb ed="#SV"/>et causalitatum et una portio caeli est respectu unius speciei 
          <lb ed="#SV"/>et alia respectu alterius et sic omnes effectus sunt con<lb ed="#SV"/>tingentes 
          Reducuntur in caelestes armonias tanquam in 
          <lb ed="#SV"/>suas causas et fortitudo caeli est quod si applicetur 
          <lb ed="#SV"/>materia eveniet mirabilis effectus.</p>
        
          <p xml:id="l101-uicaec">Unde isti concedunt 
          <lb ed="#SV"/>de capite <name ref="#Saturn">saturni</name> quod imprimeret fabricato in constella<lb ed="#SV"/>tione 
          circa virtutem loquendi et dandi Responsa 
          <lb ed="#SV"/>cognoscendum futura et praedicendi et sic omnes effectus mi<lb ed="#SV"/>rabiles 
          qui contingunt possunt salvari per influentiam 
          <lb ed="#SV"/>corporum caelestium, vel quod sunt imaginationes fabricatae 
          <cb ed="#SV" n="321vb"/><lb ed="#SV"/>in certis constellationibus quae habent vim alterandi ele<lb ed="#SV"/>menta, 
          vel ex operante talem imaginationem vis talis 
          <lb ed="#SV"/>procedit et virtus movendi elementa, vel diceretur quod non 
          <lb ed="#SV"/>quilibet deberet materiam applicare ad tales effectus 
          <lb ed="#SV"/>producendos quod multum Refert applicantes[?] eligere con<lb ed="#SV"/>venienter.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l101-Hatoato">Alia (tertia) opinio</head>
          <p xml:id="l101-toeser">tertia opinio est aliquem[?] in libro suo de ra<lb ed="#SV"/>diis 
            stellicis cuius imaginatio aliqualiter coinci<lb ed="#SV"/>dit 
            cum prioribus, nam iste dicit quod omnes Res mundi 
            <lb ed="#SV"/>habent Radium, et quaelibet res multiplicat undique 
            <lb ed="#SV"/>suas species et Radios.</p> 
          
          <p xml:id="l101-siieaa">secundo iste imaginatur quod caelum 
            <lb ed="#SV"/>continet aequaliter omnes Res inferiores producibiles 
            <lb ed="#SV"/>et unum signum Respicit aliam Rem et aliud aliam.</p>
        
          <p xml:id="l101-tiitme">tertio ipse imaginatur quod homo est minor mundus quia 
          <lb ed="#SV"/>ipse continet totum mundum aequivalenter.</p>
        
          <p xml:id="l101-qiqsis">quarto imaginatur 
          <lb ed="#SV"/>quod homo operetur mediante imaginatione et desiderio et 
          <lb ed="#SV"/>quod operatur mediante voce expressa, et voces prolatae 
          <lb ed="#SV"/>mediante desiderio et imaginatione habent Radios 
          <lb ed="#SV"/>et efficientiam proportionalem ad Radios caelestes.</p> 
          
          <p xml:id="l101-iqasis">Ita 
          <lb ed="#SV"/>quod aliquae sunt voces proportionales signo arietis et habent 
          <lb ed="#SV"/>effectus proportionales sicut illud signum.</p>
        
        <p xml:id="l101-asvnpp">Aliae sunt 
          <lb ed="#SV"/>voces sicut signum cauri et sic de aliis signis, et ulterius 
          <lb ed="#SV"/>dicit aliquis[?] quod aliquae voces semel prolatae habent 
          <lb ed="#SV"/>efficientiam et aliae voces non nisi pluries proferantur.</p>
        
        <p xml:id="l101-asvqhe">aliae 
          <lb ed="#SV"/>sunt voces quae prolatae pro quocumque tempore vel in quocumque 
          <lb ed="#SV"/>habent efficientiam.</p>
        
          <p xml:id="l101-annicc">aliae non nisi proferantur in certa constellatione 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, in signis formatis in caelo correspondentibus vocibus factis, 
            <lb ed="#SV"/>et ex hoc salvantur sortilegia et omnia mirabilia 
            <lb ed="#SV"/>Resolvuntur ad triplicem causalitatem, scilicet, ad caelestem 
            <lb ed="#SV"/>armoniam ad hominem ad instrumenta eius per imaginationem 
            <lb ed="#SV"/>et desiderium applicata tamen secundum diversas constellationes 
            <lb ed="#SV"/>ars magica nihil est nisi applicatio aliquarum 
            <lb ed="#SV"/>Rerum in certis constellationibus.</p>
        </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
