<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 125, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03">
          <title>Lectio 125, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-27">March 26, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-27">March 27, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio125">
      <head xml:id="l125-Hldlldl" subtype="title">Lectio 125, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l125-Haeqpef">Alia error: quod revelatio de futuro contingenti potest esse falsa</head>
          <p xml:id="l125-davstc">dimissis aliis viis 
            <lb ed="#SV"/>errandum circa istam materiam, scilicet, Revelationum contingentium 
            <lb ed="#SV"/>futurorum adhuc una est Recitanda. antequam veniam 
            <lb ed="#SV"/>ad modum qui salvat futurorum contingentium facta 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione, nam ista via dicit quod absolute possibile est 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione de futuro contingenti esse falsam, Ideo 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione illa facta et lapsa in praeteritum dicunt quod 
            <lb ed="#SV"/>necesse est illum cui facta est Revelatio sic assensisse 
            <lb ed="#SV"/>et potest oppositum Revelationis contingere, et sic possibile est 
            <lb ed="#SV"/>quod talis cui fit Revelatio sit deceptus, et 
            <lb ed="#SV"/>iuxta hoc isti salvant contingentiam non quod aliquis 
            <lb ed="#SV"/>hoc non crediderit quia necessariam est quod crediderit eo 
            <lb ed="#SV"/>quod transivit in praeteritum, Sed non est necesse sit eve<lb ed="#SV"/>nire 
            sicut talis credidit.</p> 
          
          <p xml:id="l125-qqhced">quod quamvis haec positio sit 
            <lb ed="#SV"/>facilis ad sustinendum obviat tamen articulis 
            <lb ed="#SV"/>parisiensis, quia ex hoc sequitur quod christus potest decipi quia 
            <lb ed="#SV"/>facta Revelatione sibi ad Iudicium futurum erit 
            <lb ed="#SV"/>concedendum est  christum sic credidisse, modo si ponatur 
            <lb ed="#SV"/>quod non erit tunc christus erit deceptus.</p>
          
          <p xml:id="l125-eic">et illud conce<lb ed="#SV"/>dit 
            <name ref="#Holcot">holcot</name> esse possibile per communicationem idiotatum et <name ref="#Wodeham">adam</name> 
            <lb ed="#SV"/>coincidit cum eo quo ad difficultatem principalem 
            <lb ed="#SV"/>concedit tamen quod anima christi potuit esse decepta 
            <lb ed="#SV"/>non tamen sequitur, igitur christus fuit deceptus nam 
            <lb ed="#SV"/>illud quod concedit de humanitate negat de supposito, 
            <lb ed="#SV"/>et causa est quia in christo est iudicium infallibile per essentiam 
            <lb ed="#SV"/>qua deus est et quantum ad hoc ipse est infallibilis re<lb ed="#SV"/>ctitudo 
            immensitatis, non si ex parte naturae assumptae 
            <lb ed="#SV"/>sit error non communicatur propter hoc toti supposito. 
            <lb ed="#SV"/>exemplum Reperitur in nobis nam ratio speculativa <unclear>iudicat[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>quod sol est maior tota terra et sensus iudicat 
            <lb ed="#SV"/>quod est minor, modo hoc ratione iudicii sensus 
            <lb ed="#SV"/>non dicitur falsa iudicare propter superiorem rationem 
            <lb ed="#SV"/>recte iudicantem, et quia deus est summa Recti<lb ed="#SV"/>tudo 
            non esset concedendum quod christus esset re<lb ed="#SV"/>ctitudo 
            secundum humanitatem, nec sequitur falsa 
            <lb ed="#SV"/>indidit secundum humanitatem, igitur falsae iudicat.</p> 
          
          <p xml:id="l125-sipvsd">Sed 
            <cb ed="#SV" n="354ra"/><lb ed="#SV"/>ista positio est contra articulos parisius condemnatos, nam 
            <lb ed="#SV"/>dicere quod anima christi possit errare unita verbo 
            <lb ed="#SV"/>error et maxime quantum ad partem animae vel su<lb ed="#SV"/>ppositi 
            divini.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l125-Hddcddc">De divina concurrentia</head>
          <p xml:id="l125-samoes">Sunt alii modi producibiles in hac 
            <lb ed="#SV"/>materia numero <num>5</num> quae dimitto brevitatis causa, venio 
            <lb ed="#SV"/>tamen ad unum modum magis probabilem Iudicio meo 
            <lb ed="#SV"/>unum tamen modum alias mihi occurrentem prius tan<lb ed="#SV"/>gam 
            et supponitur quod deus respectu Revelationis 
            <lb ed="#SV"/>concurrat duplici genere concursus effective, uno 
            <lb ed="#SV"/>modo generaliter. secundo modo obiective et specialiter.<note>cross reference to this twofold concursus mentioned in lectio 122</note></p>
        
          <p xml:id="l125-snqesc">secundo 
            notandum quodlibet concursus dei in praeteritum lapsus contrahat 
            <lb ed="#SV"/>necessitatem sicut bene sequitur deus egit <c>a</c> concur<lb ed="#SV"/>su 
            generali igitur necesse est deum ad <c>a</c> egisse seu 
            <lb ed="#SV"/>concurrisse.</p>
        
          <p xml:id="l125-atcfif">Alius tamen concursus potest imaginari pure 
            <lb ed="#SV"/>liber specialis ac obiectivus qui non transivit in prae<lb ed="#SV"/>teritum, 
            ideo non sequitur deus concurrit in tempore praeterito ob<lb ed="#SV"/>iective 
            respectu <c>a</c> Revelationis, igitur necesse est ipsum sit 
            <lb ed="#SV"/>concurrisse, et Iuxta hanc viam aliqualiter salvatur 
            <lb ed="#SV"/>compossibilitas futurorum contingentium cum Revelationi<lb ed="#SV"/>bus, 
            nam dicitur quod Revelatio specialiter facta a deo non 
            <lb ed="#SV"/>contrahit necessitatem in esse Revelationis et semper rema<lb ed="#SV"/>net 
            contingentia ut possit numquam fuisse reve<lb ed="#SV"/>latio, 
            nam si deus Revelaverit <name>gabrieli</name> iudicium 
            <lb ed="#SV"/>futurum concurrit uno modo generaliter producendo illam 
            <lb ed="#SV"/>qualitatem et sic necessariam est illam fuisse si deus concur<lb ed="#SV"/>rerit 
            specialiter respectu illius tunc illa contingenter est reve<lb ed="#SV"/>latio, 
            nam si ponatur quod iudicium futurum erit, tunc 
            <lb ed="#SV"/>diceretur quod deus numquam Revelavit futurum iudicium 
            <lb ed="#SV"/>fore.</p> 
          
          <p xml:id="l125-elieoc">et licet ista via esset satis subtilis. non tamen 
            <lb ed="#SV"/>sufficit quia primo ipsa non est satis generalis, quia illud 
            <lb ed="#SV"/>non stat, de Revelationibus quae sunt in verbo non 
            <lb ed="#SV"/>intuitionis immediate et obiective concurrentibus.</p> 
          
          <p xml:id="l125-sipdrp">secundo ista positio 
            <lb ed="#SV"/>non salvaretur de Revelatione prophetica.</p>
        
          <p xml:id="l125-tnsqid">tertio non sa<lb ed="#SV"/>lveret 
            quin anima christi unita verbo possit decipi 
            <lb ed="#SV"/>sive concurrit obiective sive non. ponitur tamen quod 
            <lb ed="#SV"/>illud quod ipsi animae christi Revelatum est tunc illud 
            <lb ed="#SV"/>non tollit quin anima christi assensit et per consequens quin 
            <lb ed="#SV"/>ipsa decipiatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l125-Hsupnes">Suppositiones</head>
          <p xml:id="l125-sptips">Sequitur positio tenenda in hac 
            <lb ed="#SV"/>materia. Pro cuius Radice facilius intelligenda 
            <lb ed="#SV"/>praemitto suppositiones.</p>
        
          <p xml:id="l125-petsvg">Prima est tota latitudo a 
            <lb ed="#SV"/>assensum Revelatorum et est supra et alterius generis 
            <lb ed="#SV"/>ab assensibus naturaliter causatis ita quod tota latitudo 
            <lb ed="#SV"/>assensum Revelatorum est supernaturalis et hoc sive 
            <lb ed="#SV"/>terminentur immediate obiective ad divinum verbum sive 
            <lb ed="#SV"/>alicui aenigmatico ut assensus fidei, sive illi sint 
            <cb ed="#SV" n="354rb"/><lb ed="#SV"/>differentes secundum varios gradus.</p>
        
          <p xml:id="l125-ssapec">secunda supposito aliam habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>habent huiusmodi assensus ad enunciabilia quod <unclear>conditiones[?]</unclear> se<lb ed="#SV"/>quentes 
            ex eis per modum effectus, nam sit esse in Re 
            <lb ed="#SV"/>sicut per tales res significatur, nam effectus naturaliter causatus est 
            <lb ed="#SV"/>quasi effectus Rerum vel sic esse sicut esse per eos concipitur.</p>
        
          <p xml:id="l125-tsvqie"><lb ed="#SV"/>tertia suppositio veritas assensum Revelatorum magis Respi<lb ed="#SV"/>cit 
            conformitatem ad primam veritatem, vel ad iudicium 
            <lb ed="#SV"/>divinum respectu eiusdem veritatis quam ad sic esse sicut per talem 
            <lb ed="#SV"/>assensum significatur a parte Rei ut tali assensu dato 
            <lb ed="#SV"/>iudicium futurum erit magis consideratur eius conformitas 
            <lb ed="#SV"/>ad deum quam ad sic esse, nam ad eius veritatem non requi<lb ed="#SV"/>ritur 
            quod ita erit.</p>
        
          <p xml:id="l125-qshade">quarta suppositio habitudo assensum Revelatarum 
            <lb ed="#SV"/>ad conformitatem  dei assensus est pure essentialis et intrinseca, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod volo dicere quod assensus respectu futuri Revelati an<lb ed="#SV"/>tichristus 
            erit non habet necessariam habitudinem ad significatum, immo 
            <lb ed="#SV"/>potest eodem modo Remanente in se non significare antichristum fore, ad 
            <lb ed="#SV"/>divinum autem assensum habet habitudinem intrinsecam et essentialem 
            <lb ed="#SV"/>sic quod ei Repugnat ei non habere ad divinum Iudicium 
            <lb ed="#SV"/>conformitatem, et ita essentiale est iudicio tali conformitati 
            <lb ed="#SV"/>divino iudicio sicut essentiale est cuilibet entitati creatae 
            <lb ed="#SV"/>dependere a divina entitate.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l125-Hcorria">Corollaria</head>
          <!-- 1 --><p xml:id="l125-eqscsc">Ex quo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod nullus talis assensus creatus potest esse falsus patet ex suppositio<lb ed="#SV"/>nibus 
            quia intrinseca eius habitudo conformitatis ad assensum 
            <lb ed="#SV"/>divinum est insolubilis, igitur non stant ipsum Remanere 
            <lb ed="#SV"/>in esse assensus et non conformari veritati divinae, et eodem modo 
            <lb ed="#SV"/>imaginatur sicut entitas creata dependet ab entitate 
            <lb ed="#SV"/>increata insolubili dependentia utraque entitate existente 
            <lb ed="#SV"/>et sic patet quia talis assensus non potest esse falsus quia semper est 
            <lb ed="#SV"/>conformis divino assenui, sed nullo modo stat assensum 
            <lb ed="#SV"/>divinum posse esse falsum igitur nec illum qui insolubili conformitate 
            <lb ed="#SV"/>sibi connectitur.</p>
        
          <p xml:id="l125-neqssm">notandum est quod in introductione huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>materiae non possum ponere rationem ipsum probantis nisi 
            <lb ed="#SV"/>evitando inconvenientia in quibus alii modi incidunt 
            <lb ed="#SV"/>nec possunt evitare. et ideo dicitur, quod nullus huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>assensus potest esset falsus quia semper est conformis speculo sive 
            <lb ed="#SV"/>macula.</p>
        
          <p xml:id="l125-sneida">secundo notandum est quod sicut verbum contingenter 
            <lb ed="#SV"/>est iudicium quod antichristus erit ita assensus Revelatus 
            <lb ed="#SV"/>est contingenter iudicium illius, patet quia insolubilis est habi<lb ed="#SV"/>tudo 
            conformitatis iudicii creati ad divinum Iudicium 
            <lb ed="#SV"/>igitur si unum est contingens respectu illius vere Revelationis an<lb ed="#SV"/>tichristus 
            erit est aliud modo illud de divino Iudicio est 
            <lb ed="#SV"/>notorium igitur de alio.</p>
        
          <!-- 2 --><p xml:id="l125-eqscar">Ex quo sequitur quod omnis 
            <lb ed="#SV"/>Revelatio facta vel assensus talis participat moralem perfectionem 
            <cb ed="#SV" n="354va"/><lb ed="#SV"/>infinitae nobilitatis et licet perfectio pure <unclear>teu?a<lb ed="#SV"/>lis[?]</unclear> 
            non possit competere inferiori speciei quin etiam compe<lb ed="#SV"/>tat 
            superiori, nihilominus tamen de moralibus perfectionibus non 
            <lb ed="#SV"/>est neccessarium immo perfectio moralis infinita poterit competere 
            <lb ed="#SV"/>Rei finite ut apparet clare de simplicitate quae dicit per se 
            <lb ed="#SV"/>moralem quae convenit animae intellectivae non tamen conveniret 
            <lb ed="#SV"/>composito ex suprema intelligentia et materia prima 
            <lb ed="#SV"/>secundo accidentibus convenit quod sint simplicia et tamen illud non 
            <lb ed="#SV"/>convenit substantiis materialibus et compositis ut homini hoc 
            <lb ed="#SV"/>est tamen in proposito quod esse certitudinem inaequabile est 
            <lb ed="#SV"/>moralis perfectio intrinsece competens cuilibet assensui 
            <lb ed="#SV"/>Revelato.</p>
        
          <p xml:id="l125-sciiar">Sed convenit intrinsece assensui divino 
            <lb ed="#SV"/>ex natura propria quod sit assensus <unclear>inobliquabilis[?]</unclear>, et quod possit 
            <lb ed="#SV"/>esse contradictorum assensus. Assensui autem creato convenit 
            <lb ed="#SV"/>iste modus per participationem quia si divinis assensus est 
            <lb ed="#SV"/>simpliciter <unclear>inobliquabilis[?]</unclear>, igitur assensus Revelatus nec poterit esse 
            <lb ed="#SV"/>falsus, et sicut divinus assensus idem manens formaliter 
            <lb ed="#SV"/>potest esse oppositorum uniformiter se habendo ita 
            <lb ed="#SV"/>assensus Revelatus.</p>
        
          <p xml:id="l125-sdqapi">secundo dicitur quod quilibet assensus habet quo 
            <lb ed="#SV"/><unclear>distinctio[?]</unclear> libertatis modum instrumentaliter non transeundo 
            <lb ed="#SV"/>in praeteritum vel respectu sui enunciabilis <seg type="subject" ana="#vitalisimmutatio">vel respectu immutationis 
            <lb ed="#SV"/>vitalis de eodem enuntiabili</seg>, patet quia assensus respectu huius 
            <lb ed="#SV"/>Iudicium futurum erit est contingenter assensus illius quia 
            <lb ed="#SV"/>potest non esse assensus illius sed sic est de quolibet assensu 
            <lb ed="#SV"/>creato Revelato quod contingenter est assensus sui 
            <lb ed="#SV"/>enuntiabilis quia uniformiter se habens potest esse oppo<lb ed="#SV"/>sitorum 
            assensus nec fuisse assensus illius transivit 
            <lb ed="#SV"/>in praeteritum, quia si non sit illius numquam fuit illius 
            <lb ed="#SV"/><seg type="subject" ana="#vitalisimmutatio">non enim sequitur assensus respectu huiusmodi iudicium 
            <lb ed="#SV"/>erit immutavit vitaliter potentiam cognitivam</seg> 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortis</name> igitur necesse est quod respectu illius immutaverit, igitur 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad hoc ille assensus Revelatus habet modum 
            <lb ed="#SV"/>qui non labitur in praeteritum <seg type="subject" ana="#complexesignificabile">quantum ad Repraesentare hoc 
            <lb ed="#SV"/>complexe significabile iudicium erit</seg> vel quantum ad potentiam immutare.</p>
        
          <!-- 3? --><p xml:id="l125-epihvh">Ex praedictis infertur 
            <lb ed="#SV"/>quod Revelatio facta respectu futuri contingentis est quo 
            <lb ed="#SV"/>distinctio necessaria licet futurum <unclear>Remanserit[?]</unclear> contingens <seg type="subject" ana="#complexesignificabile">et causa 
            <lb ed="#SV"/>est propter contingentem habitudinem Revelationis ad 
            <lb ed="#SV"/>enuntiabile vel complexe significabile</seg> contingenter est 
            <lb ed="#SV"/>Revelatio talis enunciabilis vel talis et sic huius<lb ed="#SV"/>modi 
            assensus remanet conformitas ad divinum 
            <cb ed="#SV" n="354vb"/><lb ed="#SV"/>iudicium sine connexione ad suum signatum ipse 
            <lb ed="#SV"/>tamen assensu habet pro obiecto signatum, scilicet, veritatem sed contingen<lb ed="#SV"/>ter 
            hanc vel hanc.</p> 
        
          <p xml:id="l125-eehpmc">et ex hoc apparet quod ex tali 
            <lb ed="#SV"/>assensu non sequitur alia veritas naturalis formata qua 
            <lb ed="#SV"/>enunciatur idem. patet quia prima propositio in se considerata 
            <lb ed="#SV"/>vel assensus est necessarius et illud quod sumeretur a 
            <lb ed="#SV"/>nobis est una propositio meretur contingens.</p> 
        
          <p xml:id="l125-eqacer">ex quibus apparet 
            <lb ed="#SV"/>qualiter nec anima christi nec beati nec prophetae nec 
            <lb ed="#SV"/>fideles possunt decipi de futuris contingentibus per re<lb ed="#SV"/>velationem 
            eis factam. patet quia tota latitudo revelationum 
            <lb ed="#SV"/>est supra totam latitudinem assensuum naturalium et habet 
            <lb ed="#SV"/>necessarium conformitatem ad divinum assensum et sicut divinus 
            <lb ed="#SV"/>assensus est <unclear>inobliquabilis[?]</unclear> et infallibilis ita assensus 
            <lb ed="#SV"/>Revelatus, nec debet illud aliquem movere 
            <lb ed="#SV"/>considerata divina omnipotentia quae est maior quam intellectus 
            <lb ed="#SV"/><unclear>sufficienter[?]</unclear> excogitare, ideo non est mirum si assensus 
            <lb ed="#SV"/>Revelatus sit tantae perfectionis et per consequens sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Jona">Ionas</name> propheta a seipso locutus est quando ipse cre<lb ed="#SV"/>didit 
            quod <name type="place">ninive</name> subverteretur, nam ipse defecit 
            <lb ed="#SV"/>igitur consequentia iam impugnata nam ex Revelatione sibi 
            <lb ed="#SV"/>facta credidit et accepit propositionem illatam qua 
            <lb ed="#SV"/>ipse credidit <name type="place">ninive</name> subverti et illam credebat 
            <lb ed="#SV"/>esse Revelationem.</p>
        
          <p xml:id="l125-opssar">octavo principaliter sequitur quod isto 
            <lb ed="#SV"/>non obstante quaelibet Revelatio facta est certissima 
            <lb ed="#SV"/>patet quia non contingit taliter assentientem decipi immo 
            <lb ed="#SV"/>non est possibile ipsum decipi igitur huiusmodi assensus re<lb ed="#SV"/>velatus 
            videtur inter alios potior et certior, 
            addo tamen quod certitudo non capitur pro actu Refle<lb ed="#SV"/>xo 
            nec causatur per actum reflexum supra assensum 
            <lb ed="#SV"/>Revelatum.</p>
        
          <p xml:id="l125-eqipse">Ex quo infertur quod stat aliquem esse 
            <lb ed="#SV"/>certissimum de veritate et tamen non posse naturaliter se scire 
            <lb ed="#SV"/>esse certissimum patet de assensu Revelato respectu futuri contingentis 
            <lb ed="#SV"/>de quo viator est certissimus non tamen potest habere actum 
            <lb ed="#SV"/>Reflexum de tali certitudine, nam staret si haberet 
            <lb ed="#SV"/>certitudinem quod iudicium erit quod per illam certitudinem 
            <lb ed="#SV"/>deciperetur, et illa certitudo exiret totam latitudinem 
            <lb ed="#SV"/>assensuum Revelatorum, sed ut magis habeatur re<lb ed="#SV"/>velatio 
            imaginatur quod quaelibet Revelatio se habet 
            <lb ed="#SV"/>ad modum Radii dependentis a luce fontali 
            <lb ed="#SV"/>quia non potest stare in esse Radii quin corruat 
            <lb ed="#SV"/>abstente luce conservativa, et ideo dicitur quod reve<lb ed="#SV"/>latio 
            est Radius dependens a luce prima in esse 
            <cb ed="#SV" n="355ra"/><lb ed="#SV"/>assensus, nam sicut non stat Radium esse quin sit 
            <lb ed="#SV"/>lux. Ita non stat Revelationem esse quin deus 
            <lb ed="#SV"/>conformiter assentiat et sic habebitur conformitas 
            <lb ed="#SV"/>assensus Revelati ad divinum assensum a quo dependet 
            <lb ed="#SV"/>in esse tali et sic salvatur quod anima christi non potest deci<lb ed="#SV"/>pi 
            quia quocumque modo eveniat non decipietur 
            <lb ed="#SV"/>nam Revelationes quas facit deus sunt con<lb ed="#SV"/>formes 
            ad suum Iudicium, et omnia argumenta 
            <lb ed="#SV"/>in hac materia ex istis Radicibus possunt solvi etc.</p>
        </div> 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
