<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 117, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 117, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-18">March 18, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-18">March 18, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio117">
      <head xml:id="l117-Hldlldl" subtype="title">Lectio 117, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l117-Htpotpo">Tertio propositio</head>
          <!-- add cross reference note to previous two propositions -->
        <p xml:id="l117-tpndne">tertia propositio non est possibile  futura 
          <lb ed="#SV"/>intrinsece esse contingentia et necessaria ad divinam rela<lb ed="#SV"/>ta 
          intuitum. unde aliqui dixerunt futura contingentia 
          <lb ed="#SV"/>in se considerata esse contingentia Relata tamen ad deum 
          <lb ed="#SV"/>necessario eveniunt.</p> 
          
          <p xml:id="l117-eivibf">et istam viam tenuit doctor 
            <lb ed="#SV"/>sanctus, scilicet, <name ref="#Aquinas">beatus thomas</name> qui pro sua opinione videtur 
            <lb ed="#SV"/>esse <sic>fulcitus</sic> auctoritate <name ref="#Boethius">boecii</name> Vo <title ref="#Consolation">de consolatione</title> 
            <lb ed="#SV"/>dicentis fatebor rem quamdam solidissime veritatis, 
            <lb ed="#SV"/>sed tibi vix animus nisi cui divini speculator  
            <lb ed="#SV"/>accesserit, Respondebo nam quod idem futurum ad divinam 
            <lb ed="#SV"/>notionem refertur necessariam consui iam in parte fatetur 
            <lb ed="#SV"/>esse liberam prorsus ita quod conclusio <name ref="#Aquinas">sancti thomae</name> videtur 
            <lb ed="#SV"/>contineri in <name ref="#Boethius">boecio</name> formaliter.</p>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hrpcost">Rationes pro conclusione et contra opinionem Sancti Thomae</head>
          <p xml:id="l117-pcpeii">pro conclusione posita et 
            <lb ed="#SV"/>contra istam conclusione adducuntur rationes, nam si 
            <lb ed="#SV"/>positio <name ref="#Aquinas">sancti thomae</name> esset vera sequitur quod deus necessario pro<lb ed="#SV"/>duxisset 
            <seg>mundum<desc>something weird here -- looks like "i" at end though perhaps crossed out</desc></seg> consequens est falsum probatur consequentia nam 
            <lb ed="#SV"/>ante constitutionem mundi mundus erat producibilis 
            <lb ed="#SV"/>in relatione ad divinam voluntatem praecise vel ergo 
            <lb ed="#SV"/>in relatione ad divinam voluntatem poterat contingenter produci et tunc hoc esset contra ipsam, vel necessario 
            <lb ed="#SV"/>produceretur mundus quod est inconveniens <unclear>illatum[?]</unclear>.</p>
        
          <p xml:id="l117-sahenc"><lb ed="#SV"/>secundo arguitur haec consequentia est bona <c>b</c> effectus habet 
            <lb ed="#SV"/>necessitatem ab aliquo igitur <c>b</c> habet necessitatem tenet consequentia 
            <lb ed="#SV"/>quia undecumque Recipit necessitatem eo ipso Recipit 
            <lb ed="#SV"/>necessitatem habet necessitatem ergo si <c>b</c> habet necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>a prima causa igitur habet necessitatem et per consequens <c>b</c> 
            <lb ed="#SV"/>est necessarium et non contingens.</p> 
          
          <p xml:id="l117-tapqac">tertio <title ref="#ArticlesOfParis">articulus parisiensis</title> 
            <lb ed="#SV"/>est dicere quod nihil contingenter eveniat considerandum 
            <lb ed="#SV"/>omnes eius causas est error igitur considerando quod 
            <lb ed="#SV"/>effectus in ordine ad divinam providentiam eve<lb ed="#SV"/>niant 
            necessario et non contingenter est quasi 
            <lb ed="#SV"/>articulus condemnatus.</p>
        
          <p xml:id="l117-qapqap">quarto arguitur vel deus in 
            <lb ed="#SV"/>se est sic determinatus ad effectus productionem 
            <lb ed="#SV"/>quod in nullius potestate est quin producitur et si sic 
            <lb ed="#SV"/>tunc effectus de necessitate et inevitabiliter eveniet 
            <lb ed="#SV"/>vel non est sic determinatus quod ab eo necessario 
            <lb ed="#SV"/>producatur et si sic contingenter producitur 
            <lb ed="#SV"/>effectus producibilis licet Relatus sit ad divinam praescientiam.</p>
        
          <p xml:id="l117-qaascc"><cb ed="#SV" n="342va"/><lb ed="#SV"/>quinto arguitur <c>a</c> praescitur a deo a fore igitur <c>a</c> erit antecedens est 
            <lb ed="#SV"/>necessariam per istum doctorem met quia per eum antecedens signatur 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> Referri praecise ad praescientiam divinam et consequentia 
            <lb ed="#SV"/>est necessaria, tunc arguitur sic antecedens est necessariam eo quod 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> Refertur praecise ad divinam praescientiam igitur consequens est 
            <lb ed="#SV"/>necessariam tenet consequentia quia ex antecedente necessario non sequitur 
            <lb ed="#SV"/>consequens contingens.</p>
            </div>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hraoaob">Responsio ad opinionem Boetii</head>
          <p xml:id="l117-eqahme">Ex quo apparet quod positio non sit sustinibilis, 
            <lb ed="#SV"/>et sic solum Restat Respondere ad auctoritatem <name ref="#Boethius">boecii</name>, 
            <lb ed="#SV"/>nam dicitur quod <name ref="#Boethius">boecius</name> in illo loco expressissime distin<lb ed="#SV"/>guit 
            duplicem necessitatem unam scilicet absolutam. aliam 
            <lb ed="#SV"/>conditionatam, unde inquit duae sunt necessitates una 
            <lb ed="#SV"/>simplex veluti quod necesse est omnes homines mor<lb ed="#SV"/>tales 
            esse.</p>
        
          <p xml:id="l117-dnnemg">De necessitate naturali intelligit altera 
            <lb ed="#SV"/>conditionata ut si qui ambulare scientias ipsum am<lb ed="#SV"/>bulare 
            necesse est, et licet in istis verbis non servet 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Boethius">boecius</name> formam communem quia modus debet praecedere totam 
            <lb ed="#SV"/>conditionalem tamen ipse intelligit ac si praecederet et sic 
            <lb ed="#SV"/>distinguit in proposito necessitatem absolutam et conditio<lb ed="#SV"/>natam. 
            Ita quod ipse vult dicere quod effectus relati 
            <lb ed="#SV"/>ad divinam praescientiam necessario eveniunt necessitatem conditio<lb ed="#SV"/>nata 
            si formetur ista consequentia vel similis deus prae<lb ed="#SV"/>scit 
            <c>a</c> futurum, ergo <c>a</c> erit, in se tamen considerati effe<lb ed="#SV"/>ctus 
            propositio eos signans esset simpliciter contingens. Si 
            <lb ed="#SV"/>autem istam intentionem habuit <name rend="#Aquinas">sanctus thomas</name> eo<lb ed="#SV"/>dem 
            modo glosatur.</p> 
        
          <p xml:id="l117-chcfif">Circa hoc tamen est advertendum quod 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">augustinus</name> <name ref="#Anselm">anselmus</name> et doctores dicunt quod necesse 
            <lb ed="#SV"/>est futurum esse futurum et multa talia dicta quae omnia 
            <lb ed="#SV"/>glosanda sunt de necessitate conditionali si <c>a</c> est 
            <lb ed="#SV"/>futurum <c>a</c> erit et causa est quia de necessitate absoluta 
            <lb ed="#SV"/>nullum futurum est contingens est necessarium immo Iudicium fu<lb ed="#SV"/>turum 
            erit, sed contingenter erit quia deus posset oppositum 
            <lb ed="#SV"/>velle, nam ipse etiam posset suspendere influentiam 
            <lb ed="#SV"/>conservativam creaturarum et tunc nulla esset creatura 
            <lb ed="#SV"/>nec in mundo inferiori, nec in paradiso esset aliquis 
            <lb ed="#SV"/>beatus quia eo ipso quod sic faceret iustissimae faceret.</p>
        
          <p xml:id="l117-snefef"><lb ed="#SV"/>secundo notandum est quia <name ref="Anselm">anselmus</name> concedit istam quod necesse 
            esse omne futurum esse futurum, et tamen negat omne 
            <lb ed="#SV"/>praeteritum posse non esse praeteritum. Et circa hoc Respondet 
            <name ref="#Wodeham">adam</name> quod <name ref="#Anselm">anselmus</name> ponit differentiam inter propositiones 
            <lb ed="#SV"/>nisi idem praedicatur de seipso et alias ubi praedicatur termini sumentes 
            <lb ed="#SV"/>pro eisdem Rebus, ubi tamen idem non praedicatur de seipso et 
            <lb ed="#SV"/>quia non subicitur vel praedicantur idem de seipso ideo tales 
            <lb ed="#SV"/>negat, ubi vero praedicatur vel subicitur idem de se 
            <lb ed="#SV"/>ipso concedit nam omnes propositiones de futuro contin<lb ed="#SV"/>genti 
            in quibus non praedicatur idem de se ipso negat et 
            <lb ed="#SV"/>illam nisi idem praedicatur de seipso recipit necessarias ex 
            <lb ed="#SV"/>conditione ut necesse est hoc futurum esse futurum si 
            <lb ed="#SV"/>hoc erit demonstrando antichristum, et isto modo 
            <lb ed="#SV"/>melius Resolveretur <name ref="#Anselm">anselmus</name> quia antiqui doctores 
            <lb ed="#SV"/>Reputaverunt propositiones necessarias in quibus praedicatur 
            <lb ed="#SV"/>idem de seipso, immo dicunt quod ista propositio homo est animalis 
            <lb ed="#SV"/>est necessaria dato quod nullus esset homo necessitate conditio<lb ed="#SV"/>nata, 
            quia si hoc est homo est animal verum est tamen quod 
            <lb ed="#SV"/>in scolis non debet concedi ista necesse est omen futurum 
            <lb ed="#SV"/>esse futurum.</p>
        </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hqpoqpo">Quarta propositio</head>
          <p xml:id="l117-qpeido">quarta propositio est ista contra <name ref="#HenryOfGhent">doctorem solemenem</name>, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, <name ref="#HenryOfGhent">henricum de gandavo</name>, et contra <name ref="#Scotus">doctorem 
              <lb ed="#SV"/>subtilem</name>, scilicet, <name ref="#Scotus">scotum</name> deus non cognovit futura contin<lb ed="#SV"/>gentia 
            per determinationem suae voluntatis cuius contrarium 
            <lb ed="#SV"/>tenuerunt praedicti doctores nam ipsi imaginatur 
            <lb ed="#SV"/>quod divina essentia primo compraehendit res apprehensive 
            <lb ed="#SV"/>secundum omnes modus Rerum seu omnes earum habitudines 
            <lb ed="#SV"/>et hoc facto intellectus divinus praesentat eas sub omni habitudine 
            <lb ed="#SV"/>possibili voluntati divinae quam apprehensive facta non adhae<lb ed="#SV"/>siva, 
            tamen licet ipsa sit composita intellectus praesentat Res 
            <lb ed="#SV"/>futuras contingentes voluntati. deinde voluntas libera 
            vlibere determinat intellectum divinum ad exequendum hoc 
            <lb ed="#SV"/>vel illud quasi eliciendum quod pro intellectum sibi putatur 
            <lb ed="#SV"/>apprehensive et sic intellectus  divinus 
            <lb ed="#SV"/>sequens determinationem voluntatis divinae cedit 
            <lb ed="#SV"/>in assensum futurorum contingentium et elicit iudicium 
            <lb ed="#SV"/><unclear>assensivum[?]</unclear> de isto possibili quod erit et alio quod non erit. 
            <lb ed="#SV"/>Ex quo apparet quod intellectus dei quantum ad scientiam vel 
            <lb ed="#SV"/>assensum sequitur determinationem voluntatis divinae et sic re<lb ed="#SV"/>manet 
            scientia quae est contingens ad producendum 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> vel <c>b</c> quia assensus scientificus dei intellectus 
            <lb ed="#SV"/>sequitur determinationem voluntatis  et quantum ad Res nullam imponit necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>et ista est grata imaginatio, sed hoc non est 
            <lb ed="#SV"/>intelligendum quod inter intellectum divinum et 
            <lb ed="#SV"/>voluntatem sit aliqua successio, sed aliqualis prio<lb ed="#SV"/>ritas 
            ut alias dicebatur de prioritate naturae.</p>
          
            <p xml:id="l117-ptaido"><lb ed="#SV"/>propter tamen aliquas rationes tenetur oppositum quae pro<lb ed="#SV"/>bat 
            istam quartam conclusionem et improbant illorum 
            <lb ed="#SV"/>doctorum opinionem.</p>
        
          <p xml:id="l117-prnprn">Prima ratio nam intelle<lb ed="#SV"/>ctus 
            divinus ordine naturali est prior quam voluntas 
            <lb ed="#SV"/>quo ad omnes suos actus igitur ordine naturae 
            <cb ed="#SV" n="343ra"/><lb ed="#SV"/>actus intelligendi dei intellectus non sequitur determinationem 
            <lb ed="#SV"/>suae voluntatis, sed praecederet ratione naturali.</p>
        
          <p xml:id="l117-ssieec">secundo sic inte<lb ed="#SV"/>llectus 
            divinus habet aliquorum scientiam ad quae non prae<lb ed="#SV"/>cedit 
            determinatio divinae voluntatis igitur imaginatio 
            <lb ed="#SV"/>falsa antecedens probatur de formidinibus et culpis et defe<lb ed="#SV"/>ctibus 
            moralibus de quibus intellectus divinus habet iudicium 
            <lb ed="#SV"/>quod evenient fient et futura sunt et tamen eum non 
            <lb ed="#SV"/>praecedit determinatio voluntatis, quia voluntas divina 
            <lb ed="#SV"/>non elicit culpam nec deformitates nec est 
            <lb ed="#SV"/>earum causa.</p>
        
          <p xml:id="l117-tsqqic">tertio sic quia isti non evadunt difficultatem 
            <lb ed="#SV"/>qui aequalis difficultas esset determinationem divinae vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
            concordare ad effectus contingentes sicut 
            <lb ed="#SV"/>de praescientia igitur frustra ponunt illam imaginationem. 
            <lb ed="#SV"/>antecedens apparet quia determinatio divinae voluntatis est aeque 
            <lb ed="#SV"/>aeterna respectu producibilium et aeque immutabilis sicut divina 
            <lb ed="#SV"/>praescientia vel assensus quo producitur effectus aequaliter 
            <lb ed="#SV"/>est immutabilis igitur aequalem includit necessitatem futurorum 
            <lb ed="#SV"/>contingentium sicut praescientia, nam si ex immutabilitate 
            <lb ed="#SV"/>divinae praescientiae isti moveantur ad concludendum necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>futurorum contingentium ita ex immutabilitate 
            <lb ed="#SV"/>determinationis divinae voluntatis quia essentia divina 
            <lb ed="#SV"/>non potest plus mutari in voluntate quam in co<lb ed="#SV"/>gnitione.</p>
        
          <p xml:id="l117-qaddfc">quarto arguitur determinatio divinae voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>si aliquis debeat suffragari ponetur libera, nam 
            <lb ed="#SV"/>divina voluntas est ibi indifferens ad eius productionem 
            <lb ed="#SV"/>quia ex absoluta determinatione divinae voluntatis aequaliter 
            <lb ed="#SV"/>arguitur necessitas respectu futurorum contingentium sicut ex 
            <lb ed="#SV"/>praescientia, igitur si aliquis debeant suffragari hoc erit indi<lb ed="#SV"/>fferenter 
            a voluntate divina, et si sit, sequitur quod intellectus 
            <lb ed="#SV"/>divinus non poterit a voluntate divina determinari respectu 
            <lb ed="#SV"/>producibilium nec elicere Iudicium assertivum propositionis 
            <lb ed="#SV"/>de futuro contingenti.</p>
        
          <p xml:id="l117-qavnam">quinto arguitur voluntas divina 
            <lb ed="#SV"/>est summae rationalis, igitur ipsa non est nata exire in 
            <lb ed="#SV"/>actum nisi praecedentem dictamen dei intellectus vel saltem 
            <lb ed="#SV"/>coeno sibi <unclear><c>B[?]</c></unclear> quod hoc est agendum vel non agendum, 
            <lb ed="#SV"/>igitur iudicium dei intellectus vel assensus de Rebus produ<lb ed="#SV"/>cibilibus 
            non sequitur determinationem voluntatis divinae 
            <lb ed="#SV"/>nec ipsa praecedit naturaliter nec alio modo.</p>
        
          <p xml:id="l117-svdiip">sexto 
            <lb ed="#SV"/>voluntas divina determinata ad effectum producendum 
            <lb ed="#SV"/>est summe actuata et in ultima perfectione 
            <lb ed="#SV"/>ad effectus productionem, igitur in illo priori ipsa potest 
            <lb ed="#SV"/>exire in actum et per consequens cum ipsa sit perfectissima 
            <lb ed="#SV"/>sequitur alterum duorum inconvenientium vel quod agit 
            <lb ed="#SV"/>non assentive, quia non Inducit hoc agendum 
            <cb ed="#SV" n="343rb"/><lb ed="#SV"/>vel non agendum, vel sequitur quod iudicium intellectus 
            <lb ed="#SV"/>praecedit.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hqnoqno">Quinta propositio</head>
          <p xml:id="l117-qpnvvf">quinta propositio negativa futurum contingens non 
            <lb ed="#SV"/>esse determinate verum nihil confert ad concordiam divinae 
            <lb ed="#SV"/>praescientiae cum futurorum contingentia, nam ad salvandum 
            <lb ed="#SV"/>istam concordiam dixerunt aliqui quod propositiones 
            <lb ed="#SV"/>de futuro contingenti non sunt vere nec falsae, 
            <lb ed="#SV"/>et ista via nihil confert ad praesentem materiam. primo 
            <lb ed="#SV"/>non negatur quin deus praevideat evidenter et 
            <lb ed="#SV"/>iudicaverit quod antichristus erit vel non erit. unde 
            <lb ed="#SV"/>contra istam positionem sit prima ratio et signetur 
            <lb ed="#SV"/>haec propositio antichristus erit, nam ex descriptione propositio<lb ed="#SV"/>nis 
            atque cuilibet quod sequitur evidenter quod ipsa 
            <lb ed="#SV"/>est vera vel falsa.</p>
        
          <p xml:id="l117-ssevsf">secundo sequitur ex descriptione 
            <lb ed="#SV"/>propositionis vere quod est vera, quia significat aliqualiter fore 
            <lb ed="#SV"/>qualiter erit, et hoc concludit propositionem veram, 
            <lb ed="#SV"/>nam dato opposito propositio non esset vera, sed falsa.</p>
        
          <p xml:id="l117-tsqcui"><lb ed="#SV"/>tertio sequitur quod ultimum Iudicium fore non sit verum 
            <lb ed="#SV"/>quia per hanc positionem nulla talis propositio esset vera 
            <lb ed="#SV"/>et per consequens Iudicium futurum fore non est verum 
            <lb ed="#SV"/>et ex consequenti sequitur quod fides nos obligat 
            <lb ed="#SV"/>ad assentiendum falso, vel quod non obligat nos 
            <lb ed="#SV"/>ad credendum ultimum iudicium.</p>
        
          <p xml:id="l117-qqnrec">quarto quia nullus de<lb ed="#SV"/>beret 
            sperare beatitudinem futuram per merita 
            <lb ed="#SV"/>sua. nam secundum istam positionem hoc non est verum, 
            <lb ed="#SV"/>quia hoc est de futuro et ex consequenti sequitur quod non 
            <lb ed="#SV"/>debemus timere poenam peccatorum nec credere 
            <lb ed="#SV"/>Resurgere quia ista sunt de futuro quae non sunt 
            <lb ed="#SV"/>vera secundum istam positionem. alios modos ponit <name ref="#Bradwardine">bra<lb ed="#SV"/>douardin</name> 
            in tertia parte <title ref="#deCausaDei">summae</title> suae a duodecimo capitulo 
            <lb ed="#SV"/>usque ad 27m inclusive sed illi sunt de se re<lb ed="#SV"/>probabiles 
            ideo nihil de ipsis oportet dicere, unde aliqui di<lb ed="#SV"/>cunt 
            quod nihil est futurum et istam opinionem dicit esse 
            <lb ed="#SV"/><unclear>sophisticarum[?]</unclear> quia dicunt illi si aliquid est futurum tunc 
            <lb ed="#SV"/>illud est modo hoc est falsum, nam isti negant 
            <lb ed="#SV"/>istam antichristus est futurus. Sed ista difficultas stat 
            <lb ed="#SV"/>in terminis, ideo pro nunc studentibus Relinquitur etc .</p>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hobines">Obiectiones</head>
          <p xml:id="l117-ctprps"><lb ed="#SV"/>Circa tamen positionem negantem propositiones de 
            <lb ed="#SV"/>futuro contingenti esse veras vel falsas, notandum est quod 
            <lb ed="#SV"/>illa de illa opinione habent duas rationes pro se.</p> 
          
          <p xml:id="l117-peqcnc"><lb ed="#SV"/>prima est quia si propositiones de futuro contingenti essent 
            <lb ed="#SV"/>vere vel falsae, sequitur quod huiusmodi veritas vel 
            <lb ed="#SV"/>falsitas esset immutabilis non signata 
            <lb ed="#SV"/>veritate huiusmodi antichristus erit in toto tempore aeterno 
            <cb ed="#SV" n="343va"/><lb ed="#SV"/>ante instans productionis antichristi illa veritas fuit 
            <lb ed="#SV"/>vera et in illo toto tempore non potuit esse falsa, nec 
            <lb ed="#SV"/>potuit mutari de veritate in falsitatem igitur 
            <lb ed="#SV"/>illa veritas est immutabilis et per consequens non contingens.</p>
        
          <p xml:id="l117-sreuin"><lb ed="#SV"/>secunda Ratio est philosophi in Io <title ref="#Perihermenias">peryarmenias</title> dicentis quod in 
            <lb ed="#SV"/>propositionibus de praesenti et in propositionibus de praeterito necesse est 
            <lb ed="#SV"/>quod sic sit sicut per illas significatur sine illae sint <unclear>singulares[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>sive universales, in propositionibus vero de futuro saltim sin<lb ed="#SV"/>gularibus 
            non sic, nam data ista propositione <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>erit <name ref="#Sortes">sortes</name> non est in Rerum natura quia nondum producitur, et 
            <lb ed="#SV"/>per consequens non est ita sicut per illam significatur et hoc probat 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod nulla propositio de praeterito est vera, quia quaecumque 
            <lb ed="#SV"/>sit illa si esset vera oportet quod determinate haberet correspondentiam 
            <lb ed="#SV"/>in Re et per consequens apparet quod homo non est contingens ad utrumque 
            <lb ed="#SV"/>immo necessarius.</p>
        
          <p xml:id="l117-sapsis">secundo arguitur <name ref="#Aristotle">philosophus</name>, quia si aliqua propositio 
            <lb ed="#SV"/>de futuro esset vera vel falsa, tunc ab aeterno fuisset 
            <lb ed="#SV"/>vera si sit vera patet quia fuisset sicut ipsa significat 
            <lb ed="#SV"/>igitur veritas eius fuit immutabilis et per consequens necesse 
            <lb ed="#SV"/>fuit ita esse sicut ipsa significat.</p>
        
          <p xml:id="l117-soefne">secundo orationes et 
            <lb ed="#SV"/>significata per eas se habent proportionaliter quia ab eo quod 
            <lb ed="#SV"/>res est vel non est dicitur oratio vera vel falsa, sed significata 
            <lb ed="#SV"/>sunt ad utrum licet ergo orationes nec sunt plus verae quam 
            <lb ed="#SV"/>falsae nec econverso.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l117-Hresnes">Responsiones</head>
          <div>
            <head xml:id="l117-Hardrdi">Ad rationes de immutabilitate</head>
        
            <p xml:id="l117-airpsc">Ad istas rationes respondetur 
              <lb ed="#SV"/>primo ad rationes de immutabilitate. circa cuius solutionem 
              <lb ed="#SV"/>dicuntur aliqua primo quod veritas non debet dici immutabilis 
              <lb ed="#SV"/>quae est de futuro, licet ab aeterno veritas fuerit.</p> 
            
            <p xml:id="l117-sdqrie">secundo dicitur 
              <lb ed="#SV"/>quod licet talis veritas fuerit ab aeterno veritas tamen potest 
              <lb ed="#SV"/>transire de veritate in falsitatem paret Remotionem 
              <lb ed="#SV"/>vel positionem Rei in esse, nam per remotionem futuro 
              <lb ed="#SV"/>ipsa veritas desinit esse veritas in instanti positionis 
              <lb ed="#SV"/>Rei in esse.</p> 
            
            <p xml:id="l117-tdqpsc">tertio dicitur quod ante positionem Rei in esse potest 
              <lb ed="#SV"/>esse falsitas, patet quia in quolibet instanti ipsa potuit 
              <lb ed="#SV"/>esse falsa, quia semper ita fuit ante instans productionis 
              <lb ed="#SV"/>Rei in esse quod illud futurum non fore et sic tales 
              <lb ed="#SV"/>propositiones sunt concedendae.</p> 
            
            <p xml:id="l117-potaff">prima omnis talis propositio ante 
              <lb ed="#SV"/>instans positionis Rei in esse potuit esse falsa et tamen 
              <lb ed="#SV"/>non est possibile quod fiat falsa in illo instanti ante, patet si sit 
              <lb ed="#SV"/>falsa in illo instanti priori ab aeterno fuisset falsa.</p>
        
            <p xml:id="l117-sphief"><lb ed="#SV"/>secunda propositio haec est concedenda talis veritas non est 
              <lb ed="#SV"/>falsa et potest esse falsa in quolibet instanti ante productionem 
              <lb ed="#SV"/>Rei in esse et tamen non potest in aliquo instanti incipere 
              <lb ed="#SV"/>esse falsa.</p>
        
            <p xml:id="l117-tphpfc">tertia propositio haec est concedenda talis propositio 
              <cb ed="#SV" n="343vb"/><lb ed="#SV"/>potest esse vera et potest esse falsa in illo tempore ante instans 
              <lb ed="#SV"/>productionis Rei in esse et tamen nec simul potest esse falsa 
              <lb ed="#SV"/>nec successive in illo instanti licet bene in alio ubi 
              <lb ed="#SV"/>notandum est quod illud consurgit praecise ex modo enun<lb ed="#SV"/>ciandi 
              et non ex aliqua necessitate quae sit a parte Rei 
              <lb ed="#SV"/>sed  praecise ex modo <sic>modo</sic> enunciandi quia conci<lb ed="#SV"/>pimus 
              ab aeterno Ita erit quod futurum erit, et ista 
              <lb ed="#SV"/>materia confert ad intellectum praesentis materiae quia impertinens 
              <lb ed="#SV"/>est ad necessitare effectum quod aliqua veritas fuerit 
              <lb ed="#SV"/>veritas ab aeterno et tamen potest non esse veritas sine sui 
              <lb ed="#SV"/>mutatione et illud videtur bene mirabile et applicatur 
              <lb ed="#SV"/>faciliter ad divinam praescientiam respectum futurorum contingentium. 
              <lb ed="#SV"/>Et ad hoc intelligendum positum est exemplum si deus 
              <lb ed="#SV"/>ad extra cognosceret per impossibile etc. Et etiam illud 
              <lb ed="#SV"/>posset Resolvi ad modum enunciandi, nam deus continet 
              <lb ed="#SV"/>evidenter omnem modum enunciandi, et 
              <lb ed="#SV"/>ideo non est difficile eius praescientiam cum hiis quae contin<lb ed="#SV"/>genter 
              producuntur faciliter concordare.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l117-Haraara">Ad rationes aristotelis</head>
            <p xml:id="l117-arapqp">Ad 
              <lb ed="#SV"/>rationes <name ref="#Aristotle">aristotelis</name>, nam aliqui doctores dubitant 
              <lb ed="#SV"/>an ipse fuerit illius opinionis, scilicet, quod de futuris contin<lb ed="#SV"/>gentibus 
              non sint veritas nec falsitas, tamen <name ref="#Rimini">gregorius</name> 
              <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Scotus">scotus</name> dicunt quod non et bene, unde dicit <name ref="#Scotus">scotus</name> 
              <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Aristotle">aristotles</name> intellexit quod magna est differentia 
              <lb ed="#SV"/>inter propositiones de praesenti et de praeterito ex una parte 
              <lb ed="#SV"/>et propositiones de futuro ex alia, nam propositiones de 
              <lb ed="#SV"/>praesenti et de praeterito habent iam a parte Rei actum <unclear>causam[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>sine verificationis positam in esse Realiter, et intelli<lb ed="#SV"/>git 
              notabiliter maxime de illis de praeterito quia 
              <lb ed="#SV"/>eo ipso quod res posita est in esse necesse causam suae 
              <lb ed="#SV"/>verificationis fuisse positam determinate quia non est 
              <lb ed="#SV"/>in potestate alicuius quin fuerit causa huiusmodi veritatis, 
              <lb ed="#SV"/>nam <name ref="#Adam">adam</name> non potest non fuisse per quamcumque potentiam.</p>
        
            <p xml:id="l117-sdpnsp">Sed de propositionibus de praesenti tenendo viam quod omne quod 
              <lb ed="#SV"/>est quando est necesse est esse, dicitur quod haec consequentia est bona 
              <lb ed="#SV"/>igitur <c>a</c> est igitur necesse  <c>a</c> esse vel fuisse et per consequens 
              <lb ed="#SV"/>propositiones de praesenti si sint vere habent causam suae veritatis 
              <lb ed="#SV"/>in esse, sed de propositionibus de futuro non sic, nam licet ista 
              <lb ed="#SV"/>sit vera antichristus erit, tamen absolute effectus potest 
              <lb ed="#SV"/>non poni in esse, etiam aliqua creatura posset effectum 
              <lb ed="#SV"/>futurum non ponere in esse quidquid tamen sit de hoc 
              <lb ed="#SV"/>effectus erit ubi non erit, licet tamen causa verificationis 
              <lb ed="#SV"/>propositionis de futuro quae est de terminis suppositionibus pro effectu pro<lb ed="#SV"/>ducendo 
              nondum sit posita.</p>
          
            <p xml:id="l117-etaaev">Et tunc ad rationes <name ref="#Aristotle">aristotlis</name> 
              <cb ed="#SV" n="344ra"/><lb ed="#SV"/>in forma dicitur quod si propositio de futuro contingenti esset 
              <lb ed="#SV"/>determinate veritatis sic quod esset vera in futurum secludendo 
              <lb ed="#SV"/>necessitatem ratio bene concluderet tamen dicitur quod futura contin<lb ed="#SV"/>gentia 
              erunt, licet contingenter oportet tamen Respondere ad rationem 
              <lb ed="#SV"/>dividendo quod sufficit quod propositio de futuro contingenti ad hoc 
              <lb ed="#SV"/>quod sit vera quod ipsa habeat correspondenter suum modum 
              <lb ed="#SV"/>enunciandi et non oportet quod causa suae veritatis 
              <lb ed="#SV"/>sit Realiter posita in esse sed sufficit quod sit <unclear>positibilis[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>in esse et quod ponatur et hoc sufficit ad eius veri<lb ed="#SV"/>ficationem.</p>
        
            <p xml:id="l117-asrsde">Ad secundam rationem negatur consequentia et de 
              <lb ed="#SV"/>illa satis dictum est.</p>
        
            <p xml:id="l117-atqeas">Ad tertiam quia sicut a parte 
              <lb ed="#SV"/>Rei ita est quod Res contingenter est igitur propositiones 
              <lb ed="#SV"/>de terminis supponentibus pro talibus Rebus sunt contingentes 
              <lb ed="#SV"/><unclear>conceditur[?]</unclear> nam sicut contingenter ponitur Res in esse ita 
              <lb ed="#SV"/>contingenter propositiones sunt verae et tamen quidquid erit a parte 
              <lb ed="#SV"/>Rei erit et determinatum est in mente divina, et 
              <lb ed="#SV"/>ista distinctio de determinatione veritatis propositionis de 
              <lb ed="#SV"/>futuro contingenti confert ad materiam praesentem nam 
              <lb ed="#SV"/>homines aliquando decipiuntur considerando veritatem de 
              <lb ed="#SV"/>futuro ac si veritas et causa veritatis lapsae erunt 
              <lb ed="#SV"/>in praeteritum, et imaginatur in divina essentia iu<lb ed="#SV"/>dicium 
              divinum esse lapsum in praeteritum et sic dece<lb ed="#SV"/>ptio 
              provenit aliquando ex defectu locutae vel mala 
              <lb ed="#SV"/>consideratione vel ex ambobus simul, et cetera.</p>
          </div>
        </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
