<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 130, de Incarnatione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.04-dev-master">
          <title>Lectio 130, de Incarnatione</title>
          <date when="2013-04-02">April 2, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-04-02">April 02, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio130">
      <head xml:id="l130-Hldildi" subtype="title">Lectio 130, de Incarnatione</head>
        <div>
          <head xml:id="l130-Husphsu">Utrum secunda persona in divinis naturam humana hypostatice sibi univerit</head>
          <p xml:id="l130-cimhsu"><lb ed="#SV"/>Circa incarnationis mysterium 
          <lb ed="#SV"/>quaero utrum secunda persona in divinis naturam 
            <lb ed="#SV"/>humanam hypostatice sibi univerit.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hrpsrps">Rationes principales</head>
          <p xml:id="l130-eapaar">et arguitur primo quod non 
            <lb ed="#SV"/>haec unio Repugnat principiis philosophiae et cuilibet 
            <lb ed="#SV"/>alteri sectae igitur talis unio non est ponenda antecedens pro prima 
            <lb ed="#SV"/>parte declaratur quia ex huiusmodi unione sequitur quod 
            <lb ed="#SV"/>deus sit mutabilis possibilis <unclear>mortalis[?]</unclear> et sic de aliis quae divinae 
            <lb ed="#SV"/>immensitati et aeternitati absolute Repugnant.</p> 
        
          <p xml:id="l130-spepvr">secundo probatur 
            <lb ed="#SV"/>eadem pars antecedentis, nam ex ista positione sequitur quod homo 
            <lb ed="#SV"/>ab aeterno fuerit, immo sequitur quod homo possit esse asinus 
            <lb ed="#SV"/>vel lapis, nam qua ratione divina natura univit sibi 
            <lb ed="#SV"/>unam creaturam eadem ratione et aliam ut puta asinam, 
            <lb ed="#SV"/>et sic deus esset asinus et ex consequenti sequitur quod pater in divinis 
            <lb ed="#SV"/>per aeternam generationem asinum produxisset, et sic de aliis inconvenientibus 
            <lb ed="#SV"/>quae rationi et principiis philosophiae videntur Repugnare.</p>
        
          <p xml:id="l130-tcqcsr">tertio 
            <lb ed="#SV"/>confirmatur quia eadem ratione qua conceditur quod aeternitas est tempora<lb ed="#SV"/>lis 
            vel mutabilis, eadem ratione concedendum esset quod summa 
            <lb ed="#SV"/>bonitas esset peccabilis active capiendo consequens nullus diceret. 
            <lb ed="#SV"/>probatur consequentia quia tanta est Repugnantia divinae aeternitatis 
            <lb ed="#SV"/>ad immutabilitatem quanta est Repugnantia divinae boni<lb ed="#SV"/>tatis 
            ad malitiam igitur si unum conceditur et reliquum et 
            <lb ed="#SV"/>per consequens deus posset esse pessimus et miserrimus. secunda pars 
            <lb ed="#SV"/>antecedentis principalis patet primo de secta <name ref="#Jews">Iudaeorum</name> qui ne<lb ed="#SV"/>gant 
            trinitatem et per consequens christum esse deum, et ad idem est 
            <lb ed="#SV"/>doctrina vel potius fallacia <name ref="#Muhammed">mathometi</name> in traditione 
            <lb ed="#SV"/><unclear>alcoram[?]</unclear> vel <unclear>alcoram[?]</unclear> ubi negat christum esse deum 
            <lb ed="#SV"/>et sic videtur quod haec positio tam rationi quam cuicumque sectae Repu<lb ed="#SV"/>gnat.</p>
        
          <p xml:id="l130-cdinqp">Confirmatur de <name ref="#Jews">Iudaeis</name> qui messiam expe<lb ed="#SV"/>ctant 
            tanquam Iudicem et ducem temporalem regnum <name ref="#Israel">israel</name> 
            <lb ed="#SV"/><unclear>Restituarum[?]</unclear>, hoc enim nedum de <name ref="#Jews">Iudaeis</name> qui messiam expe<lb ed="#SV"/>ctant 
            sed etiam de matre filiorum <name>zebedaei</name> a filiis indu<lb ed="#SV"/>cta 
            petiit a salvatore unum filiorum suorum a dextris 
            <lb ed="#SV"/>suis et alium a sinistris in Regno et domino temporali con<lb ed="#SV"/>stitueret. 
            christus autem Respondit filius abstente matre 
            <lb ed="#SV"/>nescitis quid petatis.</p>
        
          <p xml:id="l130-sdqrtc">secundo discipuli quibus apparuit 
            <lb ed="#SV"/>christus eundo in emans sit loquebantur adinvicem, sperabamus 
            <lb ed="#SV"/>quod Restitueret Regnum <name ref="#Israel">israel</name>, et sic apparet quod illi qui 
            <lb ed="#SV"/>videbantur christi ipsum regnaturum temporaliter credebant.</p>
        
          <p xml:id="l130-saoefc"><lb ed="#SV"/>secundo arguitur opera trinitatis ad extra sunt indistincta semper, pater 
            <lb ed="#SV"/>non est incarnatus, igitur nec filius. consequentia est nota ex su<lb ed="#SV"/>ppositione 
            et antecedens est fidei catholicae.</p>
        
          <p xml:id="l130-cqhqeh">Confirmatur quia haec 
            <lb ed="#SV"/>unio si daretur  terminaretur ad essentiam immediate 
            <lb ed="#SV"/>esse quod ratio personalis ut sic non inquantum identica essentiae 
            <lb ed="#SV"/>non est alicui <unclear>unibilis[?]</unclear> igitur unio principaliter habet essentiam 
            <lb ed="#SV"/>pro termino et per consequens quaelibet personarum est vi huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>unionis unita quod est haereticum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hscasca">Sed contra</head>
          <p xml:id="l130-aoehfe">Ad oppositum 
            <lb ed="#SV"/>Est enunciatum testimonium, unde <ref corresp="#l130-vcfcfe"><title ref="#io">Iohannis</title> primo</ref>,<note>Ioannes 1:14</note> <quote xml:id="l130-vcfcfe" ana="#io1_14">verbum[?] 
              <cb ed="#SV" n="365ra"/><lb ed="#SV"/>caro factum est</quote>, et in symbolo patrum de filio dicitur quod 
            <lb ed="#SV"/>homo factus est.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hdqsdqs">Divisio quaestionis</head>
          <p xml:id="l130-iimssc">In ista materia primo videbitur de prima ratione. 
            <lb ed="#SV"/>secundo explicabitur materia et dabitur modus imaginandi 
            <lb ed="#SV"/>et sustinendi hanc unionem et consequenter dicendum. tertio vide<lb ed="#SV"/>bitur 
            de hanc materia in habitudine ad virginem gloriosam 
            <lb ed="#SV"/>in cuius utero celebratum est hoc mysterium spiritus sancti cooperante.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hprones">Propositiones</head>
          <p xml:id="l130-eppnsr"><lb ed="#SV"/>Et pro praesenti sit ista propositio ad hanc unionem nulla 
            <lb ed="#SV"/>sequitur Repugnantia.</p>
          
          <p xml:id="l130-spuemd">secunda propositio unio sufficienter 
            <lb ed="#SV"/>suadetur ex mysterii decentia.</p>
          
          <p xml:id="l130-tpiaer">tertia propositio insolubiliter 
            <lb ed="#SV"/>apud bene dispositum ex <name ref="#Jews">Iudaeorum</name> et <name ref="#Muslims">sarracenorum</name> 
            <lb ed="#SV"/>legis continentia potest haec unio deduci et concludi vo<lb ed="#SV"/>cando 
            legem generaliter, scilicet, scripturam apud eos re<lb ed="#SV"/>ceptam.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hpprprp">Probatio primae propositionis</head>
          <p xml:id="l130-pppisc">prima propositio probatur quia non Repugnat ex parte 
            <lb ed="#SV"/>divinae omnipotentiae quia respectu nullius est repugnantia et 
            <lb ed="#SV"/>maxime et quantum ad divinam omnipotentiam, sed bene aliquando 
            <lb ed="#SV"/>est Repugnantia ex incompossibilitate effectuum ut quod 
            <lb ed="#SV"/>deus non possit facere lapideitatem humanitatem non est 
            <lb ed="#SV"/>Repugnantia ex parte divinae omnipotentiae sed Repugnantia 
            <lb ed="#SV"/>est ex incompossibilitate effectuum nec est repugnan<lb ed="#SV"/>tia 
            ex parte effectuum in se consideratarum.</p>
          
          <p xml:id="l130-pscrri">primo sa<lb ed="#SV"/>tisfaciendo 
            <lb ed="#SV"/>cuilibet philosopho et salvando hanc unionem, 
            <lb ed="#SV"/>et Respondendo rationibus impugnantis.</p>
          
          <p xml:id="l130-spimem">secundo philosophi in 
            <lb ed="#SV"/>lumine naturali posuerunt aeque difficilia ad su<lb ed="#SV"/>stinendum 
            ut positio idearum quae bene Resoluta ponit 
            <lb ed="#SV"/>res quidditative deo identificari licet sint mutabiles et 
            <lb ed="#SV"/>temporales deus autem immutabilis et aeternis et sic ipsi habent 
            <lb ed="#SV"/>concedere quod deus intrinsece immutabilis et tamen ipse est res 
            <lb ed="#SV"/>aliqua quae est mutabilis et sicut conceditur de christo quod est 
            <lb ed="#SV"/>Res aeterna et immutabilis ita conceditur quod fuit mortalis 
            <lb ed="#SV"/>et mutabilis.</p>
          
          <p xml:id="l130-tscdpc">tertio si clauderet Repugnantia hoc 
            <lb ed="#SV"/>esset propter infinitam distantiam extremorum eo quod 
            <lb ed="#SV"/>persona assumens et persona assumpta in infinitum distant 
            <lb ed="#SV"/>nec habent proportionem quae videatur inter <unclear>unibilia[?]</unclear> re<lb ed="#SV"/>quiri 
            sed hoc non tollit nec Repugnantiam arguit 
            <lb ed="#SV"/>ut apparet de habitudine dei ut est causa finalis ad omnes 
            <lb ed="#SV"/>creaturas cuius ut finis ad quamlibet creaturam est 
            <lb ed="#SV"/>quaedam unio et tamen extrema in infinitum distant et 
            <lb ed="#SV"/>ideo ratione diversitatis et distantiae est maior unio 
            <lb ed="#SV"/>nam per hoc primum habet rationem finis immobilis et 
            <lb ed="#SV"/>nobilioris terminantis creaturam, et creatura habet rationem 
            <lb ed="#SV"/>fluxibilis nam simile est de unione hypostatica 
            <lb ed="#SV"/>quia non obstante extremorum distantia tamen quaelibet 
            <lb ed="#SV"/>rationalis creatura est deo et immensae essentiae <unclear>unibilis[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>beatificae quod et concesserunt philosophi qui posuerunt 
            <lb ed="#SV"/>felicitatem humanam in deo principialiter consistere.</p>
          
          <p xml:id="l130-qehnhu">quarto ex hac 
            <lb ed="#SV"/>positione non sequitur mutatio in deo quae maxime ar<lb ed="#SV"/>guerentur, 
            et aequae salvaretur immutabilitas 
            <cb ed="#SV" n="365vb"/><lb ed="#SV"/>in unione ypostatica in deo sicut de noviter influere sine 
            <lb ed="#SV"/>mutatione tam obiective quam effective quam finali. Ita quod ex 
            <lb ed="#SV"/>novo dei influxu non arguitur in deo mutatio igitur, nec ex 
            <lb ed="#SV"/>hac habitudine qua deus noviter naturae humane unitur.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hpsppsp">Probatio secundae propositionis</head>
          <p xml:id="l130-spseoc">secunda 
            <lb ed="#SV"/>propositio suadetur ostendendo decentiam huius unionis, primo sicut 
            <lb ed="#SV"/>in Regimine naturali deus propter suam bonitatem assumit causas 
            <lb ed="#SV"/>secundas quibus communicat secum coefficere licet se solo posset 
            <lb ed="#SV"/>absolute ita in Regimine gratuito oportet quod assumat sua 
            <lb ed="#SV"/>libertas creaturam ut gratuite influat et iustificet tenet 
            <lb ed="#SV"/>consequentia quia divina libertas quae exercetur magis in Regimine 
            <lb ed="#SV"/>gratuito quam naturali magis debet Relucere in eodem secundo ad comple<lb ed="#SV"/>ctivam 
            universis dispositionem congruit haec unio quod patet quia 
            <lb ed="#SV"/>per hanc unionem quaelibet creatura in se vel in suo simili deo specia<lb ed="#SV"/>liter 
            coniungitur et specialiter per illam coniunctionem reformatur 
            <lb ed="#SV"/>iuxta homeliam <name ref="#GregoryTheGreat">gregorii</name> praedictae euvangelium omni creaturae, 
            <lb ed="#SV"/>nam hoc vocatur omnis creatura eo quod participat cum omni creatura, 
            <lb ed="#SV"/>nam ratione animae cum spirituali creatura participat, ratione corporis 
            <lb ed="#SV"/>cum omni corporali, et ideo deus non fuisset sic participans 
            <lb ed="#SV"/>cum omni creatura angelis assumendo qui non participat in corpore 
            <lb ed="#SV"/>nam propter rationem dictam homo vocatur omnis creatura cum dicitur 
            <lb ed="#SV"/>praedictae evangelium omni creaturae.</p>
          
          <p xml:id="l130-tiuhia">tertio illa unio decuit 
            <lb ed="#SV"/>ut divina potentia magis manifestaretur eo quod opera naturae sunt 
            <lb ed="#SV"/>divinae potentiae et creatae potentia communia, modo incarnatio verbi et 
            <lb ed="#SV"/>opera inde sequentia fiunt supra legem naturae tamquam deitati propria, 
            <lb ed="#SV"/>ideo <name ref="#Jews">Iudaeis</name> interrogantibus tu es qui venturus es in mundum 
            <lb ed="#SV"/>an alium expectamus, pro ostensione deitatis in christo Respondit 
            <lb ed="#SV"/>caeci vident et leprosi mundantur et claudi ambulant 
            <lb ed="#SV"/>nam aliqui prophetae et sancti fecerunt mirabilia et miracula 
            <lb ed="#SV"/>haec non tamen virtute propria orationibus impetrando modo 
            <lb ed="#SV"/>christus nedum fecit miracula auctoritate propria, sed aliis dedit 
            <lb ed="#SV"/>potestatem faciendi miracula, ideo in nomine <name>ipsius apostoli</name> miracula 
            <lb ed="#SV"/>faciebant, et nedum fecit christus miracula circa naturam corporalem 
            <lb ed="#SV"/>sed spiritus sanctus in corda fidelium ministrando quod est altius miraculum, 
            <lb ed="#SV"/>ex qua missione idiotae facti sunt <unclear>elevatissimi[?]</unclear> ad praedi<lb ed="#SV"/>candum 
            evangelium creaturis sine doctrina et studio huma<lb ed="#SV"/>nis 
            intellectibus acquisita.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l130-Hptpptp">Probatio tertiae propositionis</head>
          <p xml:id="l130-tppacp">tertia propositio probatur, scilicet, quod ex scripturis 
            <lb ed="#SV"/>a <name ref="#Jews">Iudaeis</name> et <name ref="#Muslims">sarracenis</name> Receptis concluditur hoc mysterium 
            <lb ed="#SV"/>hypostatice unionis, et circa hoc <name ref="#Bede">venerabilis beda</name> in libro 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#OnTimeBede">de temporibus</title> capitulo octavo deducit ex prophetia <name ref="#Daniel">danielis</name> prae<lb ed="#SV"/>teritum 
            tempus incarnationis et passionis christi saltem sine 
            <lb ed="#SV"/>nominali differentia. unde <title ref="#DanielBook">daniel</title> nono scribitur septuaginta ebdoma<lb ed="#SV"/>des 
            <unclear>abieviate[?]</unclear> sunt super populum tuum et urbem sanctam 
            <lb ed="#SV"/>tuam ut consummetur praevaricatio et finem accipiat 
            <lb ed="#SV"/>peccatum et deleatur Iniquitas et adducatur iustitia 
            <lb ed="#SV"/>sempiterna et Impleatur visio et  prophetia 
            et ungatur sanctus <unclear>sanctorum[?]</unclear>. ubi <name ref="#Bede">beda</name> non dubium 
            <lb ed="#SV"/>dixit ipse quin haec verba ostendant christi incarnationem 
            <lb ed="#SV"/>et passionem et unctionem, unde notat quod nar<cb ed="#SV" n="365va"/><lb ed="#SV"/>rante 
            <name ref="#Ezra">edra</name> et <name ref="#Nehemia">neemia</name> qui fuit <unclear>piscerna[?]</unclear> Regis personarum 
            <lb ed="#SV"/>nomine <name><unclear>arthaxerses[?]</unclear></name> qui secundo anno sui Regni mense <unclear>visam[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>impetravit restaurari muros <name ref="#Israel">israelem</name> quia templum erat 
            <lb ed="#SV"/>Restaurationem <unclear>promittete[?]</unclear> ciro, sed mundum muri Reparati erant, 
            <lb ed="#SV"/>tunc Incipiendo a vicesimo anno Regni illius Regis Reperie<lb ed="#SV"/>mus 
            septuaginta  ebodmades usque ad christi passionem.</p>
        
          <p xml:id="l130-aetssv"><lb ed="#SV"/>Advertendum est tamen quod aliquantulum est diversitas propter varie<lb ed="#SV"/>tatem 
            anni lunaris et anni solaris, sed quantum ad hoc non po<lb ed="#SV"/>nam 
            differentiam sive sint anni lunares sive solares, non est tamen 
            <lb ed="#SV"/>nominalis differentia, unde ante mille annos oportuit illam prophe<lb ed="#SV"/>tiam 
            adimpleri, et sic concluditur contra <name ref="#Jews" type="group">iudaeos</name> quod sanctus sanctorum 
            <lb ed="#SV"/>venit.</p>
        
          <p xml:id="l130-aetdda">Advertendum est tamen quod ebdomades in proposito capitur 
            <lb ed="#SV"/>pro ebdomadibus anni, et ita capitur in scriptura ut alle<lb ed="#SV"/>gat 
            <name ref="NicholasOfLyra">nicolaus de lira</name> utrum una ebdomade capiamus septem 
            <lb ed="#SV"/>annos facile est habere numeri septuaginta ebdomades 
            <lb ed="#SV"/>annorum multiplicentur per septem eundo habebitis quot anni 
            <lb ed="#SV"/>sunt, reservati tamen confusione differentiae annorum lunaris et solaris 
            <lb ed="#SV"/>secundum historias Romanorum et <name ref="#Eusebius">eusebium</name> in tempore quod ful<lb ed="#SV"/>sit 
            a vicesimo anno Regis personarum <name><unclear>arthaxerses[?]</unclear></name> usque 
            <lb ed="#SV"/>ad 17 annum <name ref="#Tiberius">tiberii imperatoris</name> sub cuius imperio passus 
            <lb ed="#SV"/>est christus ubi notandum est quod ab illo vicesimo anno secundum hi<lb ed="#SV"/>storias 
            et <name ref="#Eusebius">eusebium</name> usque ad mortem <name ref="#Darius">darii</name> ultimi 
            <lb ed="#SV"/>Regis personarum fluxerunt centum et sexdecim anni et tunc 
            <lb ed="#SV"/>habuit finem Regnum personarum, et tunc <name ref="#Greeks" type="group">graeci</name> habuerunt 
            <lb ed="#SV"/>divinum super personas usque ad mortem <name ref="#Cleopatra">cleopatriae</name> et post 
            <lb ed="#SV"/>istius mortem quando <name ref="#Octavius">octovainus</name> fuit institutus in impera<lb ed="#SV"/>torem 
            Romanorum, tunc incepti divinum Romanorum 
            <lb ed="#SV"/>et finiebat divinum <name type="group">graecorum</name> quod tamen duravit tricentum 
            <lb ed="#SV"/>annis Istis combinatis cum primus sunt quadricentum et 
            <lb ed="#SV"/>sexdecim, Deinde <name ref="#Romans" type="group">Romani</name> a morte <name ref="#Cleopatra">cleopatre</name> de<lb ed="#SV"/>structo 
            <name ref="#Anthony">antonio</name> habuerunt monarchiam super omnes. 
            <lb ed="#SV"/>Et tunc a morte <name ref="#Cleopatra">cleopatrae</name> usque ad 17 <name ref="#Tiberius">tiberii 
            <lb ed="#SV"/>imperatoris</name> fluxerunt quinquaginta communem anni, et iste 
            <lb ed="#SV"/>numerus debet correspondere numero ebdomadaris vel proprie 
            <lb ed="#SV"/>et sic habita Romanorum concordia cum prophetia in ebdomadibus 
            <lb ed="#SV"/>in diaboli non est differentia visa difficultate de differentia annorum.</p>
        
          <p xml:id="l130-sdlnss">Sed <name ref="#NicholasOfLyra">de lira</name> improbat <name ref="#Bede">bedam</name> in illo passu, sed credo 
            <lb ed="#SV"/>quod male, quidquid sit tamen de hoc sufficit catholico quod 
            <lb ed="#SV"/>tempus prophetiae correspondeat tempori adventus christi secundum 
            <lb ed="#SV"/><unclear>carculationes[?]</unclear> gentilium quae non sunt suspectae.</p>
        
          <p xml:id="l130-sateer">secundo 
            <lb ed="#SV"/>a tempore dationes legis in legis confirmatione <name ref="#Jews">iudaei</name> habue<lb ed="#SV"/>runt 
            miracula, et post ea omnia miracula cessaverunt 
            <lb ed="#SV"/>et translata sunt ad nostram fidem et ad <unclear>praedicates[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>evangelium christi igitur apparet evidenter quod lex eorum est 
            <lb ed="#SV"/>Reproba.</p>
        
          <p xml:id="l130-taartp">tertio arguitur aliunde secundum historias veteris te<lb ed="#SV"/>stamenti 
            numquam <name ref="#Jews">Iudaei</name> passi sunt prosecutionem gravem 
            <lb ed="#SV"/>nisi ratione peccati per eos commissi, nunc autem patiuntur 
            <cb ed="#SV" n="365b"/><lb ed="#SV"/>et passi sunt multa intolerabilia a tempore ad<lb ed="#SV"/>ventus 
            christi usque nunc igitur videtur quod habeant assi<lb ed="#SV"/>gnare causam quare sic diu puniuntur et nulla 
            <lb ed="#SV"/>est causa nisi de interfectione sui ducis et redem<lb ed="#SV"/>ptoris 
            deum nostri ihesu christi, ideo ipsis redduntur 
            <lb ed="#SV"/><unclear>impugnabiles[?]</unclear> propter ignorantiam causae sui mor<lb ed="#SV"/>bi 
            et quia negant causam non quaerunt Remedium, 
            <lb ed="#SV"/>contra quod arguit <name ref="#FitzRalph">almacanus</name> 19no libro capitulis 
            <lb ed="#SV"/>multis ubi ostendit quod ex eorum scriptura christum 
            <lb ed="#SV"/>Recipere tanquam promissum.</p>
        
          <p xml:id="l130-cqahic">Consequenter quantum ad 
            <lb ed="#SV"/>legem <name ref="#Muhammed">machomaeti</name> ipse expresse approbat messiam, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, christum et prophetias eius recipit et ut reci<lb ed="#SV"/>pit 
            <name ref="#FitzRalph">almacanus</name> quod christus habuit spiritum dei a 
            <lb ed="#SV"/>quo habuit auxilium ut habetur in libro decimo 
            <lb ed="#SV"/>8vo capitulo 11mo et in duodecimo inducit qualiter 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Muhammed">machomatus</name> approbavit <name ref="#JohnTheBaptist">Iohannem baptistam</name> di<lb ed="#SV"/>cens 
            eum esse prophetam veritatis. Sed ita est quod 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#JohnTheBaptist">Iohannes baptista</name> fuit <unclear>praeco[?]</unclear> nostri salvatoris 
            <lb ed="#SV"/>qui de eo dicit, ecca agnus dei et de quo etiam 
            <lb ed="#SV"/>dicebat, veniet post me fortior cuius 
            <lb ed="#SV"/>non sum dignus solvere <unclear>corrigeam[?]</unclear> calciamentorum 
            <lb ed="#SV"/>eius et clarum quod loquetur de humanitate christi, et sic 
            <lb ed="#SV"/>apparet quod ex adversariis fidei ortodoxe conclu<lb ed="#SV"/>ditur 
            propositum evidenter ut <unclear>goliad[?]</unclear> proprio gla<lb ed="#SV"/>dio 
            occidatur, et sic hoc mysterium vere dictum esse 
            <lb ed="#SV"/>in derisum cum omnes habeant ipsum concedere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
