<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 127, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03">
          <title>Lectio 127, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-28">March 28, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-28">March 28, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio127">
      <head xml:id="dL125Hldlldl" subtype="title">Lectio 127, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="dL125Hdlaais">De liber arbitrio in se</head>
          <div>
            <head xml:id="dL125Hqapdee">Quod a parte rei eadem est potentia adaequate quae est consiliativa discursiva et electiva</head>
          
            <p xml:id="dL125radops"><lb ed="#SV"/><hi rend="twoLineDropCap">R</hi>estat aliquid dicendum de libero arbitrio 
              <lb ed="#SV"/>considerato in se. ubi est advertendum 
              <lb ed="#SV"/>quod a parte Rei eadem est potentia adaequate quae est consilia<lb ed="#SV"/>tiva 
              discursiva et electiva. Ita quod potentia volitiva 
              <lb ed="#SV"/>et intellectiva sunt idem adaequate, quod probatur quia 
              <lb ed="#SV"/>frustra multipliciter entia ubi per unicam rem simplicem 
              <lb ed="#SV"/>omnia possunt salvari.</p>
        
            <p xml:id="dL125sseapd">secundo si essent potentiae distinctae 
              <lb ed="#SV"/>inter se et ab anima quo dato anima non erit rationalis 
              <lb ed="#SV"/>quia non habebit potentiam rationalem, nec intelligibilis, quia non 
              <lb ed="#SV"/>habebit potentiam intellectivam et sic de aliis potentiis diceretur.</p>
        
            <p xml:id="dL125tiprnv"><lb ed="#SV"/>tertio illae potentiae separatae sic se haberent quod una esset 
              <lb ed="#SV"/>rationalis alia electiva, igitur illae essent substantiae nobiles, 
              <lb ed="#SV"/>et sic <unclear>beatibiles[?]</unclear> et damnabiles <unclear>copulativae[?]</unclear> et intellectivae, 
              <lb ed="#SV"/>immo essent nobiliores substantiae quam ipsa anima, quia omne 
              <lb ed="#SV"/>volitivum est nobilius, et etiam omne rationabile est no<lb ed="#SV"/>bilius 
              non rationali modo anima non est rationabilis nec volitiva.</p>
        
            <p xml:id="dL125qhpqef"><lb ed="#SV"/>quarto huiusmodi potentiae distinctae ponerentur apud 
              <lb ed="#SV"/>taliter opinantes accidentia, modo quod accidens sit rationale 
              <lb ed="#SV"/>vel volitivum est inconveniens quia esse volitivum esse 
              <lb ed="#SV"/>rationale sunt denominationes perfectionis simpliciter igitur 
              <lb ed="#SV"/>non possunt convenire accidentibus <unclear>quoniam[?]</unclear> accidentia essent inferioris 
              <lb ed="#SV"/>speciei quam materia prima, sed quaecumque denominatio perfectionis 
              <lb ed="#SV"/>simpliciter conveniens speciei inferiori convenit et superiori 
              <lb ed="#SV"/>et cum materia prima sit species superior accidentibus videtur 
              <lb ed="#SV"/>quod ipsa esset rationalis volitiva quod est falsum.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="dL125Hcorria">Corollaria</head>
          <p xml:id="dL125svfnev">Sequitur 
            <lb ed="#SV"/>vanitas fingentium liberum arbitrium esse compositum 
            <lb ed="#SV"/>ex intellectu voluntate. unde imaginatur <unclear>a[?]</unclear> sic quod 
            <lb ed="#SV"/>liberum arbitrium exprimitur per duo vocabula ideo 
            <lb ed="#SV"/>debet dici arbitrium liberum ut sit potentia composita 
            <lb ed="#SV"/>vel Resultans ex ratione et volitiva, sed ista positio 
            <lb ed="#SV"/>est vana quia praesumit a parte Rei esse potentiarum distinctionem 
            <lb ed="#SV"/>quod non est verum.</p>
        
          <p xml:id="dL125sqriaa">secundo qua ratione ex intellectu et 
            <lb ed="#SV"/>voluntate componeretur tertia potentia, ex eadem ratione ex illa 
            <lb ed="#SV"/>tertia est una alia componere quarta et sic in infinitum procederetur 
            <lb ed="#SV"/>et ita arguit <name ref="#WilliamOfAuxerre">altissiodorensis</name>.</p>
        
          <p xml:id="dL125eqscdi">Ex quo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod proprie loquendo quod nihil est quaerere utrum intellectus sit 
            <lb ed="#SV"/>liber vel voluntas, et hoc a parte potentiarum, et 
            <lb ed="#SV"/>quaerere etiam in quo consistat libertas quia adaequate 
            <lb ed="#SV"/>eadem est potentia intellectus et voluntas, debet ergo difficultas 
            <lb ed="#SV"/>Resolvi ad actus animae qui quid actus producitur 
            <lb ed="#SV"/>libere vel per modum naturae et necessario, nam non est 
            <lb ed="#SV"/>alia quaestio quia intellectus et voluntas sunt eadem anima quae 
            <cb ed="#SV" n="357ra"/><lb ed="#SV"/>est diversarum actuum productiva, et sic debet quaeri qui 
            <lb ed="#SV"/>sunt actus liberi et qui sunt naturaliter producti. Et 
            <lb ed="#SV"/>circa hoc primo est opinio <name ref="#WilliamOfAuxerre">altissiodorensis</name> qui tenet quod 
            <lb ed="#SV"/>actus electivus vel electio est iudicium <unclear>diffusivum[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>ultimatum et ex consequenti ponit libertatem esse in 
            <lb ed="#SV"/>intellectu vel ratione, unde ipse imaginatur 
            <lb ed="#SV"/>quod in operationibus moralibus et meritoriis concurrit duplex 
            <lb ed="#SV"/>iudicium.</p>
        
          <p xml:id="dL125uedefm">unum est deliberationum consiliationum quo intellectus 
            <lb ed="#SV"/>iudicat quod hoc est faciendum vel quod hoc non est 
            <lb ed="#SV"/>faciendum, et hoc dicit ipse non est meritorium 
            <lb ed="#SV"/>nec demeritorium excepto quando procedit ex 
            <lb ed="#SV"/>fide vel actu fidei igitur iudicandum quia illud est 
            <lb ed="#SV"/>formaliter meritum.</p>
        
          <p xml:id="dL125aeicmt">Aliud est iudicium <unclear>fundamentum[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/><unclear>diffinitionum[?]</unclear> et imperativum et <unclear>excecutivam[?]</unclear> et illud 
            <lb ed="#SV"/>ipsa electio vel assensus quo assensu acceptatur 
            <lb ed="#SV"/>et iudicatur ultimate esse consequendum illud quod primo 
            <lb ed="#SV"/>iudicat, et hoc Iudicium ponit esse liberum, et 
            <lb ed="#SV"/>ideo potentia huiusmodi actus iudicativa et ultimate 
            <lb ed="#SV"/>productiva vocatur liberum arbitrium causando pro potentia 
            <lb ed="#SV"/>et vocatur arbitrium, id est, <unclear>iudicativum[?]</unclear> quia iudicat 
            <lb ed="#SV"/>et vocatur liberum quia libere huiusmodi actum 
            <lb ed="#SV"/>producit et secundum hoc apparet quod libertas sit in ratione 
            <lb ed="#SV"/>quia rationis est iudicare et non proprie in appeti<lb ed="#SV"/>tu, 
            et licet dicit ipse ethicus contrarium dixerit pro<lb ed="#SV"/>fundius 
            tamen considerant materiam theologi.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="dL125Hnotlia">Notabilia</head>
          <p xml:id="dL125aecdee">Adver<lb ed="#SV"/>tendum 
            est circa praesentem materiam quod Resolutio ultima 
            <lb ed="#SV"/>stat in hoc utrum electio sit magis appetendi 
            <lb ed="#SV"/>vel cognoscendi vel econtra quia pluries dictum est, quod 
            <lb ed="#SV"/>actus et habitus multi stant in anima <unclear>cognotivi[?]</unclear> et 
            <lb ed="#SV"/>appetitivi seu affectivi ut de fide, ideo data ele<lb ed="#SV"/>ctione 
            praecedente dictamen ipsa vocatur iudicium 
            <lb ed="#SV"/>electionis et ultimum iudicium dicitur esse executionis.</p>
        
          <p xml:id="dL125ediuch">Et de isto iudicio executionis est difficultas 
            <lb ed="#SV"/>utrum ipse sit actus cognoscendi vel appetendi 
            <lb ed="#SV"/>et iste doctor videtur dicere quod ille actus est ma<lb ed="#SV"/>gis 
            cognitivus quam appetitivus licet utrumque ei conveniat 
            <lb ed="#SV"/>et sit satis rationabiliter potest eum vocare actum 
            <lb ed="#SV"/>rationis. Sed quia communis opinio est ad contrarium 
            <lb ed="#SV"/>quia ille actus vocatur magis electivus quam cognitivus 
            <lb ed="#SV"/>licet utraque conditionem habeat.</p>
        
          <p xml:id="dL125senges">secundo est notandum quod 
            <lb ed="#SV"/>aliqui doctores aequivocant de libertate. unde aliqui 
            <lb ed="#SV"/>dicunt esse liberum quod est gratia sui in ordine actuum, 
            <lb ed="#SV"/>et quia in contemplatione primae veritatis consistit 
            <lb ed="#SV"/>perfectissima animae felicitas, ideo omnis actus animae 
            <lb ed="#SV"/>ordinantur in actum intellectus tanquam in nobilissimum 
            <lb ed="#SV"/>actum, ideo actus intellectus est gratia cuius sunt omnis 
            <cb ed="#SV" n="357rb"/><lb ed="#SV"/>actus tam in potentiis appetetivis seu discursivis et sic 
            <lb ed="#SV"/>in actu intellectus consistit libertas et est sic liber 
            <lb ed="#SV"/>quod omnes alii actus gratia eius sunt.</p>
        
          <p xml:id="dL125siqirl">secundo ima<lb ed="#SV"/>ginatur 
            quod intellectus ex eo est principalis quia nedum in 
            <lb ed="#SV"/>Regno animae se habet per modum resilietis, sed se 
            <lb ed="#SV"/>habet per modum imperantis et diffinientis, et vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            se habet per modum exequentis et familantis 
            <lb ed="#SV"/>ideo intellectus gratia sui imperat et ad hoc iste re<lb ed="#SV"/>solvit 
            libertatem.</p>
        
          <p xml:id="dL125tendma">tertio est notandum quod si ista opinio 
            <lb ed="#SV"/>bene intelligatur non discrepat ab opinione communi 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad libertatem contradictionis quae consistit in hoc 
            <lb ed="#SV"/>principaliter quod concurrentibus quibuscumque causis requisitis 
            <lb ed="#SV"/>ad actus electivi productionem in potestate animae est exire 
            <lb ed="#SV"/>in actum vel non exire et ita praesentato obiecto 
            <lb ed="#SV"/>et sic de aliis causis Requisitis ad actus productionem 
            <lb ed="#SV"/>in facultate voluntatis est producere actum vel 
            <lb ed="#SV"/>non producere sine adiutorio alterius etiam, et 
            <lb ed="#SV"/>in hoc consistit libertas contradictionis quia pro tunc 
            <lb ed="#SV"/>actio voluntatis non dependet ab aliqua causa 
            <lb ed="#SV"/>particulari, sed in suo pleno divino  est quod 
            <lb ed="#SV"/>exeat in actum vel ne, et ut in particulari 
            <lb ed="#SV"/>materia discutiatur introducam difficultates materiae apperi<lb ed="#SV"/>tivas.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="dL125Hqvnnsl">Quod voluntas non sit libera</head>
            <p xml:id="dL125eipoea">Et ideo primo arguitur quod voluntas non sit 
              <lb ed="#SV"/>libera proposito quocumque obiecto voluntatis respectu illius 
              <lb ed="#SV"/>habet necessario aliquem actum igitur ipsa non est libera 
              <lb ed="#SV"/>antecedens apparet quia proposito obiecto sub ratione boni, 
              <lb ed="#SV"/>ipsum movet voluntatem ipsius ad prosecutionem 
              <lb ed="#SV"/>vel fugat, ita quod voluntas elicit nolle 
              <lb ed="#SV"/>vel velle, vel Resistit motioni, si primum habeo 
              <lb ed="#SV"/>intentum pro utraque parte, si secundum, scilicet, quod Resistit 
              <lb ed="#SV"/>cum ipsa non Resistat nisi per actum positivum 
              <lb ed="#SV"/>sequitur quod circa obiectum elicit actum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="dL125obitio">Obiectio</head>
            <p xml:id="dL125sfdsom">Sed forte 
              <lb ed="#SV"/>diceretur quod ipsa Resistit se sola et sine actu, 
              <lb ed="#SV"/>scilicet, per simpliciter stare, scilicet, negative non sequendo 
              <lb ed="#SV"/>obiecti motionem.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="dL125Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
          <p xml:id="dL125caqhaa">contra arguitur, quia voluntas ex 
            <lb ed="#SV"/>Resistentiis iteratis facilitatur ad magis 
            <lb ed="#SV"/>et magis Resistendum, igitur in ea acquiritur habitus 
            <lb ed="#SV"/>Resistendi igitur hoc est ex actibus et per consequens 
            <lb ed="#SV"/>necessario habet aliquos actus.</p>
        
          <p xml:id="dL125eqappc">Ex quo apparet quod 
            <lb ed="#SV"/>per actus Realiter Resistit, et sic concluditur quod vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            respectu obiecti necessario elicit velle vel nolle 
            <lb ed="#SV"/>vel actum <unclear>Resistitivum[?]</unclear>, et ita argui <name ref="#Ripa">de 
              <lb ed="#SV"/>Rippa</name>, et probat per hoc quod nullus potest peccare omissive.</p> 
          
          <p xml:id="dL125sqsnvv">secundo quia si voluntas esset libera, vel ipsa produceret 
            <lb ed="#SV"/>actum suum subito vel successive, non primum quia 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod in aliquo tempore dato parvo quantumcumque sit 
            <cb ed="#SV" n="357va"/><lb ed="#SV"/>illud quod in illo voluntas intenderet gradum vel actum 
            <lb ed="#SV"/>usque in infinitum consequens est falsum patet consequentia quia qua ratione producit 
            <lb ed="#SV"/>actum ut quattuor in primo instanti illius temporis pari ratione in 
            <lb ed="#SV"/>quolibet alio instanti illius temporis produceret tantum actum quia 
            <lb ed="#SV"/>non est minus potens in aliis instantibus producere tantum 
            <lb ed="#SV"/>actum, immo ipsa est potentior esse facilitatur per Reitera<lb ed="#SV"/>tionem 
            productionis ad producendum actum, nec poterit 
            <lb ed="#SV"/>dici secundum eo quod voluntas non habet Resistentiam respectu produ<lb ed="#SV"/>ctionis 
            sui actus, igitur ipsa non agit successive, tenet consequentia 
            <lb ed="#SV"/>quia successivo videtur esse ratione Resistentiae, antecedens apparet 
            <lb ed="#SV"/>quia illa Resistentia posset augeri ad aequalitatem <unclear>activitatis[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis vel ad maiorem quo dato voluntas impossi<lb ed="#SV"/>bilitaretur 
            et impediretur totaliter ad sui actus produ<lb ed="#SV"/>ctionem, 
            et sic non esset intrinsece et essentialiter libera, 
            <lb ed="#SV"/>quod non videtur verum.</p>
        
          <p xml:id="dL125taeiea">tertio arguitur ex processu <name ref="#Aristotle">philosophi</name> septimo 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#Ethics">ethicorum</title> capitulo tertio ubi ipse comparat syllogismum speculativum 
            <lb ed="#SV"/>ad practicum ponendo quo ad aliquid differentiam et quo 
            <lb ed="#SV"/>ad aliquid convenientiam. differentia est <unclear>quin[?]</unclear> conclusio syllogismi spe<lb ed="#SV"/>culativi 
            praecise scitur, ita quod finis eius est tantum sciri 
            <lb ed="#SV"/>modo sic de conclusione syllogismi practici quia per ipsam et per 
            <lb ed="#SV"/>sic esse sicut per eam significatur anima necessario operatur, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod quanta necessitate intellectus conclusio speculativa facit sci<lb ed="#SV"/>re 
            praecise vel scitur tantummodo necessitate operatur 
            <lb ed="#SV"/>intellectus ex conclusione practica ut si intellectus sciat istam 
            <lb ed="#SV"/>omnem dulce est gustandum necessario sequitur operatio. 
            <lb ed="#SV"/>Sed in conclusione speculativa si scit intellectus ei assentiendo.</p>
        
          <p xml:id="dL125qahhss"><lb ed="#SV"/>quarto arguitur habitus exit in actum absque concursu 
            <lb ed="#SV"/>libero potentiae ut apparet de habitibus scientiis igitur habitus in 
            <lb ed="#SV"/>voluntate qui non erit minoris potentiae exit in actum 
            <lb ed="#SV"/>naturaliter igitur voluntatis per habitum necessitabitur ad actus 
            <lb ed="#SV"/>productionem. patet consequentia quia ipsa non est activitas habitus 
            <lb ed="#SV"/> <unclear>subspensiva[?]</unclear>.</p>
        
          <p xml:id="dL125chnah">Confirmatur habitus in aliquo 
            <lb ed="#SV"/>gradu movet voluntatem ad actus productionem 
            <lb ed="#SV"/>et in maiori gradu magis movet eam 
            <lb ed="#SV"/>igitur dabitur gradus habitus tantae intentionis quod nedum non 
            <lb ed="#SV"/>sufficiet tantum movere voluntatem ad actus produ<lb ed="#SV"/>ctionem 
            sed etiam eam necessitabit ad hoc.</p> 
          
          <p xml:id="dL125qvcctn">quinto vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            carens gratia necessatur a temptationibus 
            <lb ed="#SV"/>illicitis, igitur ipsa non est libera. antecedens probatur quia ipsa non 
            <lb ed="#SV"/>potest Resistere temptationibus igitur necessario subcumbit. 
            <lb ed="#SV"/>antecedens apparet per <name ref="#Augustine">augustinum</name> <title ref="#AgainstThePelagians">contra <unclear>pellagium[?]</unclear></title> arguentem 
            <lb ed="#SV"/>nam si voluntas se sola sufficeret Resistere tempta<lb ed="#SV"/>tionibus 
            Reverteretur error <name ref="#Pelagius">pellagii</name> saepissime 
            <lb ed="#SV"/>condemnatus et Reprobatus. Ex quo videtur 
            <lb ed="#SV"/>quod voluntas carens gratia respectu cuiuscumque tem<cb ed="#SV" n="357vb"/><lb ed="#SV"/>ptationis 
            necessitatur.</p>
        
          <p xml:id="dL125svvpac">sexto vel voluntas respectu 
            <lb ed="#SV"/>suorum actuum se habet passive vel active non primum 
            <lb ed="#SV"/>quia non esset libera eo quod actus producibilis in potentia 
            <lb ed="#SV"/>passiva non est in potentia passi, sed agentis praecise, igitur 
            <lb ed="#SV"/>agentia naturalia pure naturaliter agent, quia quodlibet obiectum 
            <lb ed="#SV"/>movens voluntatem concurrit naturaliter, et per consequens eam 
            <lb ed="#SV"/>necessitabit ad actus sui productionem, nec potest dici 
            <lb ed="#SV"/>secundum, scilicet, quod voluntas se habeat active et praecipue respectu 
            <lb ed="#SV"/>actuum meritoriorum quia ipsa non se habet active respectu 
            <lb ed="#SV"/>habitus meritorii, igitur nec respectu actus tenet consequentia quia 
            <lb ed="#SV"/>actus est maioris dignitatis quam habitus quia creaturam 
            <lb ed="#SV"/>magis <unclear>dignificat[?]</unclear>, quia ipsa dignior est cum ac<lb ed="#SV"/>tualiter 
            meretur quam cum habet tantum merendi habitum, ideo 
            <lb ed="#SV"/>dicit <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> quod praecipue agonizantes coronantur.</p>
        
          <p xml:id="dL125cqraab"><lb ed="#SV"/>Confirmatur quia respectu actus beatifici se habet voluntas 
            <lb ed="#SV"/>passive quia talis actus totam naturae facultatem exce<lb ed="#SV"/>dit, 
            igitur <unclear>ipsa[?]</unclear> se habet passive praecise. antecedens apparet quia vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            non potest producere caritatem eo quod caritas est 
            <lb ed="#SV"/>simpliciter et immediate a deo tanquam donum dei et 
            <lb ed="#SV"/>excedit naturales vires humanae voluntatis, si 
            <lb ed="#SV"/>ergo voluntas non potest producere caritatem tanto 
            <lb ed="#SV"/>minus concurret ad actum beatificum.</p>
        
          <p xml:id="dL125svnpie">septimo voluntas 
            <lb ed="#SV"/>numquam libere vult, igitur ipsa non est libera, probatur 
            <lb ed="#SV"/>antecedens quia quandocumque vult necessario suum actum per tempus 
            <lb ed="#SV"/>continuat, igitur ipsa necessitatur ad volendum. antecedens apparet 
            <lb ed="#SV"/>quia non daretur ultimum instans Rei naturae perma<lb ed="#SV"/>nentis 
            in esse.</p>
        
          <p xml:id="dL125cqsvsn">confirmatur, quia si voluntas libere produ<lb ed="#SV"/>ceret 
            actum vel hoc esset antequam actus produceretur 
            <lb ed="#SV"/>et hoc implicat, vel quando productus est in esse et hoc 
            <lb ed="#SV"/>quia omne quod est quando est necesse est esse et per consequens vo<lb ed="#SV"/>lendo 
            semper necessitatur.</p>
        
          <p xml:id="dL125oeusis">octavo et ultimo arguitur inquiren<lb ed="#SV"/>do 
            de determinatione voluntatis vel ipsa determinatur 
            <lb ed="#SV"/>ad <c>a</c> actum producendum vel agit indeterminata,  
            <lb ed="#SV"/>si primum vel determinatur per aliquem actum liberum vel 
            <lb ed="#SV"/>naturalem, si secundum igitur necessitatur ad agendum, si primum 
            <lb ed="#SV"/>iterum de illo quaeretur utrum voluntas fuerit determina<lb ed="#SV"/>ta 
            ad illius productionem si sic vel per actum naturalem 
            <lb ed="#SV"/>vel liberum. Si primum tunc adhuc voluntas necessi<lb ed="#SV"/>tatur 
            respectu sui actus, si secundum iterum quaeretur de illo et sic 
            <lb ed="#SV"/>procederetur in infinitum. Si dicatur quod voluntas 
            <lb ed="#SV"/>agit indeterminata non videtur quomodo posset 
            <lb ed="#SV"/>salvari positis omnibus causis sufficientibus ad 
            <lb ed="#SV"/>producendum <c>a</c> actum et sufficienter dispositis 
            <lb ed="#SV"/>quare voluntas produceret <c>a</c> actum citius 
            <cb ed="#SV" n="358ra"/><lb ed="#SV"/>in una parte temporis illius quam in alia in quo quid tempore tunc 
            <lb ed="#SV"/>erant sufficienter applicatae. Ita quod non esset ratio quare 
            <lb ed="#SV"/>voluntas citius produceret in una parte quam in illa et 
            <lb ed="#SV"/>si non producit in prima parte non videtur causa quare pro<lb ed="#SV"/>duceret 
            in secunda et non econverso. et sic apparet ex istis 
            <lb ed="#SV"/>rationibus quod voluntas nullo modo est libera. Aliae ratio<lb ed="#SV"/>nes 
            possent fieri sed istae sufficiunt, et cetera.</p>
        </div>
      </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
