<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 59, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11-dev-master">
          <title>Lectio 59, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-11">November 11, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-09">November 29, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio59">
        
      <head xml:id="l59-Hldfldf" subtype="title">Lectio 59, de Trinitate</head>
        <div>
          <head xml:id="l59-Hpcdcds">Propositiones contra divinam simplicitatem</head>
          
      <p xml:id="l59-qcmtid"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">Q</hi>uia circa materiam trinitatis maxime attendi debet 
        <lb ed="#SV"/>divina simplicitas et unitas. ideo quantum ad materiam 
        <lb ed="#SV"/>simplicitatis, aliquae videntur esse vel Repugnare 
        <lb ed="#SV"/>divinae simplicitati quae communiter tractantur in doctoribus.</p>
      
        <div>
      <head xml:id="l59-Hpqnirf">Prima: Quod non est identitas rationum formalium</head>  
      
      <p xml:id="l59-pidess">primo in divina 
        <lb ed="#SV"/>essentia est non identitas rationum formalium sive multiplicitas 
        <lb ed="#SV"/>inter se Realiter vel formaliter distinctarum, circumscripta opera<lb ed="#SV"/>tione 
        intellectus nostri, ergo non est ibi summa simplicitas, quia 
        <lb ed="#SV"/>multitudo distinctorum excludit summam simplicitatem.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l59-Hsqieap">Secunda: Quod in divinis est distinctio essentiae ad personam</head>
            
      <p xml:id="l59-iidraa">Item in divinis 
        <lb ed="#SV"/>est distinctio essentiae ad personam, ergo ibi est quaedam personae et 
        <lb ed="#SV"/>essentiae compositio, ergo non est ibi omnimoda simplicitas. antecedens probatur, quia de 
        <lb ed="#SV"/>essentia et persona verificantur contradictoria vel verbi gratia essentia 
        <lb ed="#SV"/>est tres personae, essentia est filius, essentia est spiritus sanctus, et 
        <lb ed="#SV"/>tamen de patre negatur quod sit tres personae, quod sit filius, quod sit 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus. modo maximum medium probandi distinctionem inter 
        <lb ed="#SV"/>res est, quia aliquid convenit uni parti quod Removetur ab alia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l59-Htidepi">Tertia: in Deo est pluralitas idearum</head>
            
         <p xml:id="l59-tidaef"><lb ed="#SV"/>tertio in deo est pluralitas idearum et Realis distinctio earum, 
           <lb ed="#SV"/>ergo ibi non est summa simplicitas. immo est ibi idearum di<lb ed="#SV"/>stinctarum 
           infinitas. unde <name ref="#Augustine">augustinus</name> <title ref="#deDiversisQuaestionibus">octoginta-trium quaestionum</title> 
           quaestione 86 ponit quod alia ratione factus est homo, alia ratione 
           <lb ed="#SV"/>factus est aequus, ergo in deo sunt ideae variae specierum ad 
           <lb ed="#SV"/>extra factive.</p> 
            
           <p xml:id="l59-aiceer">Ad idem concordant doctores varii dicentes 
             <lb ed="#SV"/>in deo esse pluralitates idearum, et alio modo dicunt quod in deo 
             <lb ed="#SV"/>sunt variae mensurae Rerum rationes[?] producibilium Regulae ful<lb ed="#SV"/>gores 
             origines et  esse rerum.</p> 
            
            <p xml:id="l59-uatdcb">unde <name ref="#Augustine">augustinus</name> IIIo 
              <lb ed="#SV"/><title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> 16o capitulo dicit de deo quod penes ipsum sunt men<lb ed="#SV"/>surae, 
              numeri, et pondera, et XIVo <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> dicit apud 
              <lb ed="#SV"/>dictum esse Regulas aeternas, quae scriptae sunt in libro lucis, quae 
              <lb ed="#SV"/>est veritas. et VIo <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> dicit quod filius est ars omni<lb ed="#SV"/>potentis 
              plena rationum viventium. et <name ref="#Dionysius">dionysius</name> <title ref="#deCaelestiHierarchia">de caelesti 
                <lb ed="#SV"/><sic>gerarchia</sic></title> vocat ideas fulgores, et <name ref="#Ambrose">ambrosius</name> in <title ref="#Hexameron">exa<lb ed="#SV"/>meron</title> 
              vocat ideas origines et causas Rerum. et sic apparet quod 
              <lb ed="#SV"/>doctores ponunt diversitatem et pluralitatem idearum in 
              <lb ed="#SV"/>divina essentia. et ista dimitto causa brevitatis.</p> 
      </div>
        </div>
            <div>
              
        <head xml:id="l59-Hrppppa">Rationes pro prima propositio: probatio antecedentis</head>
        
              <p xml:id="l59-srafid">Sed Red<lb ed="#SV"/>deo 
                ad primum: antecedens probandum, scilicet, quod sit pluralitas rationum 
                <lb ed="#SV"/>formalium in deo.</p>
      <div>
        <head xml:id="l59-Hprprpr">Prima ratio</head>
      
        <p xml:id="l59-epaepn">Et primo arguo per rationes <name ref="#Scotus">scoti</name> qui 
          <lb ed="#SV"/>vult probare quod inter divinam sapientiam et divinam bonitatem 
          <lb ed="#SV"/>sit non identitas, et ita de aliis attributis primo 
          <lb ed="#SV"/>sit, si infinita sapientia esset formaliter bonitas infinita, 
          <lb ed="#SV"/>tunc sapientia in communi esset bonitas, in communi etiam formaliter. 
          <lb ed="#SV"/>et ista Ratio est obscura. sed exponetur in solvendo 
          <lb ed="#SV"/>eam tunc arguitur, quia ratio infiniti non variat rationem illius 
          <cb ed="#SV" n="271ra"/><lb ed="#SV"/>cui additur. Sed probat quod consequens sit falsum, quia tunc in diffinitione quid<lb ed="#SV"/>ditativa 
          sapientiae poneretur tamquam pars bonitas vel esset eius 
          <lb ed="#SV"/>diffinitio ista ratio indigebit longa expositione. ideo non expo<lb ed="#SV"/>no 
          pro nunc.</p>
        
      </div>
          <div>
          <head xml:id="l59-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
      
            <p xml:id="l59-sasiev">secundo arguitur sic: distinctio emanationum divinarum 
              <lb ed="#SV"/>necessario praesumpsit distinctionem principiorum elicitivorum et non distinctione 
              <lb ed="#SV"/>rationis tantum, quia illa est impertinens, nec Realem simpliciter 
              <lb ed="#SV"/>quam una Res negatur de alia, ergo formalem. prima pars antecedentis 
              <lb ed="#SV"/>patet, quia non videtur unde esset diversitas emanationum ad intra nisi 
              <lb ed="#SV"/>esse diversitas principiorum elicitivorum, nec posset sal<lb ed="#SV"/>vari 
              quomodo filius procederet secundum modum naturae. et spiritus 
              <lb ed="#SV"/>sanctus non, nisi poneretur diversitas principiorum elicitivorum quae 
              <lb ed="#SV"/>Resolvitur ad intellectum et voluntatem.</p>
              </div>
              
              <div>
                
                <head xml:id="dT57Htrtrtr">Terta ratio</head>
                
      <p xml:id="l59-tqeiaa">tertio quidquid est 
        <lb ed="#SV"/>ex se formaliter idem existens principium producendi duo pari ratione 
        <lb ed="#SV"/>potest esse principium producendi infinita patet quia si eodem modo se habendo 
        <lb ed="#SV"/>adaequate potest in duo eadem ratione in tria et in infinita. 
        <lb ed="#SV"/>ex quo cum unitate principii eodem modo se habentis formaliter stat 
        <lb ed="#SV"/>diversitas principiorum. Exemplum in naturalibus: sicut ignis se habens 
        <lb ed="#SV"/>eodem modo adaequate potest producere unum ignem et duos, et sic 
        <lb ed="#SV"/>in infinitum. Ita potest poni exemplum in agentibus aequivocis[?].</p> 
      
      <p xml:id="l59-isspcn">Item 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus producitur libere et filius naturaliter, et ista 
        <lb ed="#SV"/>varietas non oritur ex modo actuum, sicut patet exemplum 
        <lb ed="#SV"/>de actu voluntatis, qui, licet sit liber, tamen hanc denominationem 
        <lb ed="#SV"/>Recipit a suo principio effectivo. ergo si in divinis aliqua 
        <lb ed="#SV"/>sit productio libere oportet quod sit respectu principii liberi, et 
        <lb ed="#SV"/>si aliqua sit naturalis oportet quod sit respectu principii naturalis, 
        <lb ed="#SV"/>sicut respectu effectus liberi ponitur causa libera, et respectu naturalis 
        <lb ed="#SV"/>ponitur causa naturalis.</p>
          
                <p xml:id="l59-iaaenc">Item aliqua attribuuntur sive compe<lb ed="#SV"/>tunt 
                  divinae voluntati, quae non intellectui divino, nam 
                  <lb ed="#SV"/>voluntas divina ex se determinat libere respectu positionis effe<lb ed="#SV"/>ctus 
                  in esse. et non intellectus, quia intellectus divinus est necessario 
                  <lb ed="#SV"/>cognitio.</p> 
                
                <p xml:id="l59-evanvm">et viceversa aliqua attribuuntur intellectui, 
                  <lb ed="#SV"/>quae non voluntati, quia intellectus divinus intelligit mala 
                  <lb ed="#SV"/>et voluntas divina non vult mala.</p>
      
      <p xml:id="l59-aiaqef">Ad idem arguit 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Ripa">magister Iohannes de Rippa</name>. primo sic: divina essentia 
        <lb ed="#SV"/>est participalis in esse ab aliquo. et ab eodem non partici<lb ed="#SV"/>patur 
        in esse vitae, ergo in deo est aliqualis distinctio inter 
        <lb ed="#SV"/>esse et esse vitae. nam si participatio dei in esse simpliciter a 
        <lb ed="#SV"/>parte obiecti esset idem formaliter in esse et in esse vitae. tunc 
        <lb ed="#SV"/>quidquid deo participaret in esse et in esse vitae. et sic materia 
        <lb ed="#SV"/>prima, quia participat in esse tunc participaret esse vivens, quod 
        <lb ed="#SV"/>est falsum.</p>
      
      <p xml:id="l59-issqpi">Item si sic sequeretur quod Res non differet 
        <lb ed="#SV"/>specie, sed solum secundum intensum et Remissum. consequens est falsum. 
        <lb ed="#SV"/>probatur consequentia, quia ex quo Res participant eandem rationem 
        <lb ed="#SV"/>formalem in deo sequitur quod non erit diversitas inter res 
        <lb ed="#SV"/>participantes, nisi secundum intensum Remissum, ex quo est eadem ratio 
        <cb ed="#SV" n="271rb"/><lb ed="#SV"/>formalitatis in deo, quae participatur ab omnibus. et sic inter Res non 
        <lb ed="#SV"/>erit differentia specifica. licet alia et alia participaret intensius vel Re<lb ed="#SV"/>missius. 
        alias rationes facit, quae posterius introducentur.</p>
                </div>
            </div>
          
          <div>
            
            <head xml:id="l59-Hraootp">Rationes ad oppositum trium propositionum</head>
            
            <p xml:id="l59-aoiepd"><lb ed="#SV"/>Ad oppositum istorum trium arguitur auctoritate <name ref="#Dionysius">dionysii</name> ponentis 
              <lb ed="#SV"/>quod circa divina non est aliquid assentiendum nisi quod divina docent 
              <lb ed="#SV"/>eloquia. et per consequens cum non habeamus ex sacra scriptura, 
              <lb ed="#SV"/>nec ex determinatione ecclesiae, nec ex auctoritate ligante 
              <lb ed="#SV"/>nec ex ratione convincente quod sit huiusmodi pluralitas 
              <lb ed="#SV"/>formalitatum. videtur quod nullo modo, licet talia circa deitatem 
              <lb ed="#SV"/>asserere, et maxime considerata <name ref="#Anselm">venerabilis anselmi</name> 
              <lb ed="#SV"/>regula dicentis quod in divinis omnia sunt idem, ubi non obviat 
              <lb ed="#SV"/>relationis opposito, ergo praecise inter personas relativas ex ponenda 
              <lb ed="#SV"/>distinctio.</p>
      
      <p xml:id="l59-iasddm">Item arguitur sic: nam positio distinctionis formalitatum 
        <lb ed="#SV"/>et distinctionis essentiae ad personam est difficilior quam sit 
        <lb ed="#SV"/>distinctio personarum inter se et magis Recedens a 
        <lb ed="#SV"/>communi apparentia quam positio trinitatis, ergo non est ponenda. Ex quo 
        <lb ed="#SV"/>fides non astringit, nec fides nos ad haec obligat, 
        <lb ed="#SV"/>et illud est maius quam fides sequitur quod non est ponendum. 
        <lb ed="#SV"/>antecedens probatur, quia mirabilitas positionis trinitatis, et tota difficultas 
        <lb ed="#SV"/>trinitatis est in hoc quia ponit distinctionem Realem minorem quam 
        <lb ed="#SV"/>sit distinctio essentialis, quia ponit distinctionem sic quod haec res 
        <lb ed="#SV"/>quae est persona non est haec Res quae est alia persona, et tamen haec res 
        <lb ed="#SV"/>est essentia. Ista est distinctio minor quam in creaturis. modo 
        <lb ed="#SV"/>distinctio formalitatum multo plus Recedit a distinctione essentiali, 
        <lb ed="#SV"/>quia distinctio formalitatum est multo minor quam sit distinctio rea<lb ed="#SV"/>lis 
        personarum, ergo si positio trinitatis est mirabilis ad su<lb ed="#SV"/>stinendum 
        ratione Recessus distinctionis Realis ab essentiali sequitur 
        <lb ed="#SV"/>quod positio formalitatum est magis mirabilis quia magis 
        <lb ed="#SV"/>Recedit et maxime cum fides non alligat. et 
        <lb ed="#SV"/>omnia alia aeque salvantur sine positione formalitatum et 
        <lb ed="#SV"/>aeque salvatur articulus trinitatis et est aeque difficilis, sicut 
        <lb ed="#SV"/>positio trinitatis sequitur quod non est nisi voluntarium huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>distinctionem formalitatum ponere rationes alias quas faciunt 
        <lb ed="#SV"/>intendo deducere declarando materiam.</p> 
            </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l59-Hdraatp">Divisio responsionis ad tres propositiones</head>
            
      <p xml:id="l59-cttams">Circa tria tacta, 
        <lb ed="#SV"/>tria erunt puncta tractanda antequam veniam ad materiam 
        <lb ed="#SV"/>simpliciter.</p> 
            
            <p xml:id="l59-pedmsit">Primus erit de formalitatibus, utrum sint ponendae, 
              <lb ed="#SV"/>et inducam opiniones doctorum. et videbitur quid in ista 
              <lb ed="#SV"/>materia sit tenendum.</p> 
            
            <p xml:id="l59-sedeep">secundus erit de distinctione alia, quae vocatur ex natura 
              <lb ed="#SV"/>Rei, quae ab aliquibus ponitur inter essentiam et personam.</p> 
            
            <p xml:id="l59-tedise">tertius erit de ideis, utrum sint ponendae in deo et si sic, 
              <lb ed="#SV"/>quomodo inter se, etc.</p>
          </div>  
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
