<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 90, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01-dev-master">
          <title>Lectio 90, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-21">January 21, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-21">January 21, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio90">
        <head xml:id="l90-Hldcldc" subtype="title">Lectio 90, de Caritate</head>
        <div>
          <head xml:id="l90-Hdacdac">De augmento caritatis</head>
          
          <p xml:id="l90-cmcsov"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">Ci</hi>rca materiam caritatis consuetum est inve<lb ed="#SV"/>stigare 
            de eius augmento. et ut fuit vi<lb ed="#SV"/>sum 
            sunt opiniones variae.</p> 
          <div>
            <head xml:id="l90-Hostost">Opinio <name ref="#Aquinas">Sancti Thomae</name></head>
            
            <p xml:id="l90-efremf">et fuit Recita<lb ed="#SV"/>ta 
              opinio una <name ref="#Aquinas">Sancti Thomae</name> ponentis quod quaelibet forma 
              <lb ed="#SV"/>est individualis quantum ad partes intensivas et est omnino simplex, 
              <lb ed="#SV"/>et etiam fuit dictum quod forma accidentalis non habet proprie quiditatem, 
              <lb ed="#SV"/>sed suum esse est alteri existere, et intenditur cum ipsa magis 
              <lb ed="#SV"/>inhaeret et magis inest seu actuat suum subiectum, 
              <lb ed="#SV"/>igitur quanto magis coexistit tanto est maior forma.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l90-Haopaop">Alia opinio</head>
            
            <p xml:id="l90-eaoeqc"><lb ed="#SV"/>Est alia opinio cuiusdam quae in aliquo coincidit cum 
              <lb ed="#SV"/>ista et in aliquo differt. nam ista opinio ponit quod forma 
              <lb ed="#SV"/>accidentalis est simplex intensive, et ultra ipse dicit 
              <lb ed="#SV"/>quod in eadem specie sunt diversi gradus, ita quod grata exempli 
              <lb ed="#SV"/>in specie calorum datur aliquis calor, qui videtur Remissior 
              <lb ed="#SV"/>eo quod Remissius operetur et Remisse immutat sensum. 
              <lb ed="#SV"/>et in eadem specie datur alius calor qui est magis operativus 
              <lb ed="#SV"/>et magis est immutativus sensus, et ideo videtur 
              <lb ed="#SV"/>intensior. et hoc non est per partes, quia in eadem specie 
              <lb ed="#SV"/>aliquis calor est activior et nobilior. et per hoc 
              <lb ed="#SV"/>salvantur auctoritates antiquorum dicentium quod forma est 
              <lb ed="#SV"/>simplex intensive, nec habet gradus ex quibus consti<lb ed="#SV"/>tuatur.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l90-Hdqsdqs">Divisio quaestionis</head>
            
            <p xml:id="l90-Hcopmgb">Circa opinionem primo inductam motivam 
              <lb ed="#SV"/>et solvam ea. secundo ostendam quomodo opinio est probabilis, 
              <lb ed="#SV"/>et ista est opinio <name ref="#WalterBurley">Magistri Gualteri Bruelley</name>.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l90-Hpmemes">Prima: motivationes et solutiones</head>
            
            <div>
              <head xml:id="l90-Hprprpr">Prima ratio</head>
              
            <p xml:id="l90-preaaq">prima 
              <lb ed="#SV"/>ratio eius est causatur aliquod lucidum quod applicetur 
              <lb ed="#SV"/>diaphano suceptivo luminis, tunc in illo passo causa<lb ed="#SV"/>bit 
              aliquem gradum luminis. si sit  indistantia 
              <lb ed="#SV"/>debita ad diaphanum et infra spheram accidentis 
              <lb ed="#SV"/>lucidi, tunc movetur lucidum per illud corpus dia<lb ed="#SV"/>phanum 
              lucidum est propinquius passo et magis appropin<lb ed="#SV"/>quatum. 
              et in primo instanti in quo incipit moveri 
              <lb ed="#SV"/>generatur aliquod lumen et in quolibet alio instanti, 
              <lb ed="#SV"/>tunc vel oportebit quod lumen praeexistens correspondentur in quolibet 
              <lb ed="#SV"/>instanti in quo generetur aliud, et sic habebitur intentum 
              <lb ed="#SV"/>vel oportebit dicere quod huiusmodi passum est infiniti luminis 
              <lb ed="#SV"/>susceptivum. Et eodem modo ipse imaginatur in altera<lb ed="#SV"/>tione, 
              sicut de quantitate continua supponendo quod quantitas 
              <lb ed="#SV"/>distinguitur a suo subiecto. et quod quantitates diversae non 
              <lb ed="#SV"/>possunt se invicem penetrare. et imaginatio de 
              <lb ed="#SV"/>Rarefactione est similis ymaginationi de acquisitione 
              <lb ed="#SV"/>alicuius qualitatis.</p>
              
              <p xml:id="l90-ireasp">Ista ratio est modici ponderis 
                <lb ed="#SV"/>si bene inspiciatur. unde posito quod lumen sit naturae 
                <lb ed="#SV"/>permanentis lucido in passo sibi applicato quantum<lb ed="#SV"/>cumque 
                sibi applicetur numquam causabit maiorem 
                <cb ed="#SV" n="309rb"/><lb ed="#SV"/>gradum luminis quam causaret in parte medii sibi  
                <lb ed="#SV"/>immediata. et in primo instanti applicationis causat tantum 
                <lb ed="#SV"/>lumen quod nec respectu eiusdem passi, si applicetur magis 
                <lb ed="#SV"/>non oportet quod in alio instanti sequenti producat tantum lumen 
                <lb ed="#SV"/>quantum produceret in primo instanti causa est, quia aliquod est 
                <lb ed="#SV"/>ibi maximum lumen quod producit, ut capitur aliqua 
                <lb ed="#SV"/>pars medii pedaliter a lucido, tunc pars medii immediata 
                <lb ed="#SV"/>lucido  Recipit lumen maximum producibile ab 
                <lb ed="#SV"/>illo lucido. et pars distans per pedale continet totam 
                <lb ed="#SV"/>latitudinem lucidi, tunc ponatur quod lucidum possit pro<lb ed="#SV"/>ducere 
                in ea decem gradus, tunc dabitur aliqua pars in qua 
                <lb ed="#SV"/>lucidum producit lumen, ut octo, et alia ut quattuor, 
                <lb ed="#SV"/>et sic de aliis magis elongando a lucido. et sic lucidum 
                <lb ed="#SV"/>producendo gradum, ut decem assimilant passum quantum potest 
                <lb ed="#SV"/>quia ultimus finis ipsius agentis est quod faciat assimilare 
                <lb ed="#SV"/>sibi passum.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l90-Hsrosro">Secunda Ratio</head>
              
              <p xml:id="l90-ssqqqp">secunda ratio, si qualitas est intensibilis per 
                <lb ed="#SV"/>partes, sequitur quod idem esset Remisse calidum et intense 
                <lb ed="#SV"/>calidum. Ista ratio nullius valoris est, quia denominatio 
                <lb ed="#SV"/>non debet fieri a parte sed a toto. nam denominatio communicatur 
                <lb ed="#SV"/>secundum totam latitudinem formae et partis separatae non 
                <lb ed="#SV"/>concurrunt ad communicandum denominationes. non enim sequitur 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sortes</name> habet Remissam caliditatem, igitur ipse est Remisse calidus, 
                <lb ed="#SV"/>sed oporteret arguere sic: maxima caliditas <name ref="#Sortes">Sortis</name> est remissa, 
                <lb ed="#SV"/>igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> est Remisse calidus. simile esset in quantitate, 
                <lb ed="#SV"/>non sequitur aliqua pars <name ref="#Sortes">Sortes</name> est pedalis, igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> est 
                <lb ed="#SV"/>pedalis quantitatis praecise, quia sicut <name ref="#Sortes">Sortes</name> non est sua 
                <lb ed="#SV"/>pars, ita non denominatur quantus quantitate partis.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l90-Htrotro">Tertia ratio</head>
              
                <p xml:id="l90-trstiq">tertia ratio 
                  <lb ed="#SV"/>signetur aliquod activum quod debeat corrumpere 
                  <lb ed="#SV"/>suum contrarium, et signentur duae mediantes qualitatis, 
                  <lb ed="#SV"/>quae debet corrumpi illae sunt aequaliter applicatae cor<lb ed="#SV"/>rumpenti, 
                  et sunt eiusdem rationis, ut supponitur, 
                  <lb ed="#SV"/>igitur qua ratione agens corrumpet unam eadem ratione 
                  <lb ed="#SV"/>aliam. ita quod agens non posset corrumpere qualitatem 
                  <lb ed="#SV"/>sibi contrariam, nisi quaelibet pars applicaretur, et per consequens 
                  <lb ed="#SV"/>vel nihil corrumpet, vel totam illam qualitatem.</p>
                  
                  <p xml:id="l90-irsiqo">Ista ratio solvitur per determinationem causarum secondarium 
                    <lb ed="#SV"/>causarum ex liberate primae causae. nam quaelibet causa 
                    <lb ed="#SV"/>secunda agit in virtute primae et tamquam directa a 
                    <lb ed="#SV"/>prima infallibiliter, et per eam limitatur effectus. 
                    <lb ed="#SV"/>Unde licet agens sit idem et duae mediantes sint 
                    <lb ed="#SV"/>aequaliter applicatae et ordinatae, libertas tamen primae 
                    <lb ed="#SV"/>causae infallibilis limitat, ut corrumpatur 
                    <lb ed="#SV"/>ista pars et non alia. et conservatur ibi quid ordo.</p>
              
              <p xml:id="l90-aeifis"><lb ed="#SV"/>Alia esset imaginatio solvendi praefatam rationem, 
                <lb ed="#SV"/>scilicet, quod esset diversa habitudo graduum et partium inten<lb ed="#SV"/>sivarum, 
                et aliquis ordo qualitatis ad suum subiectum, 
                <lb ed="#SV"/>licet non esse ordo situalis sic quod unus gradus 
                <lb ed="#SV"/>sit extra alium. nam esset alius ordo intrinsecus quia 
                <lb ed="#SV"/>gradus primo productus in subiecto magis distat 
                <lb ed="#SV"/>ab accidente agentis corrumpentis quam gradus 
                <cb ed="#SV" n="309va"/><lb ed="#SV"/>ultimo productus. et Ideo agens corruptivum inciperet 
                <lb ed="#SV"/>viceversa corrumpere gradum ultimo productum. et sic daretur 
                <lb ed="#SV"/>una ratio quare una pars corrumperetur et non alia, quia 
                <lb ed="#SV"/>gradus ultimo productus ordine quod applicatur ad agens 
                <lb ed="#SV"/>citius quam primo productus, quia est minus Radicatus in materia 
                <lb ed="#SV"/>vel in subiecto nec ita Radicatur intimatur sicut gradus 
                <lb ed="#SV"/>qui primo producitur, qui etiam diutius fuit in subiecto.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l90-Hqroqro">Quarta ratio</head>
              
              <p xml:id="l90-qremdi">quarta ratio est 
                <lb ed="#SV"/>quia nulla forma intenditur quia nec praeexistens nec ad<lb ed="#SV"/>veniens, 
                igitur nec aggregatum, quia totum est suae partis. Ista 
                <lb ed="#SV"/>ratio satis solvitur in <name type="place">vico straminis</name>. nam forma dicitur intendi 
                <lb ed="#SV"/>ad istum sensum quod aggregatum ex forma praeexistente et forma ad<lb ed="#SV"/>veniente 
                est maius quam erit qualitas praeexistens, et isto modo 
                <lb ed="#SV"/>dicitur intendi.</p>
              
              <div>
                <head xml:id="l90-Hpoeoer">Prima objectio et responsio</head>
                
              <p xml:id="l90-cipaac">Contra istam positionem arguitur et ostendetur 
                <lb ed="#SV"/>quod positio est impossibilis seu opinio, quia si esset positio vera sequeretur 
                <lb ed="#SV"/>quod esset dare ultimum instans rei naturae permanentis in esse. 
                <lb ed="#SV"/>consequens non communiter conceditur, patet tamen consequentia nam posito quod 
                <lb ed="#SV"/>sit aliqua caliditas ut 10 et sit aliquod activum 
                <lb ed="#SV"/>quod applicetur uniformiter ad Remittendum huiusmodi caliditatem, et fiat hoc ab intrinseco passi et signetur 
                <lb ed="#SV"/>illud instans  in quo agens incipit agere, tunc in illo 
                <lb ed="#SV"/>instanti qualitas ut 10 est <unclear>nondem[?]</unclear> agens agit et 
                <lb ed="#SV"/>immediate post hoc desinet esse qualitas, ut decem, 
                <lb ed="#SV"/>quia non habet partes intensivas secundum illum, qui sic opi<lb ed="#SV"/>natur, 
                sed si habeat partes extensivas hoc non to<lb ed="#SV"/>llit 
                vigorem argumenti, quia ponitur quod partes uniformiter 
                <lb ed="#SV"/>applicentur corrumpenti, et ita est quia supponitur quod 
                <lb ed="#SV"/>corrumpens sit intrisecum et corporo sit ab extrinseco, 
                <lb ed="#SV"/>et sic partes aequaliter applicantur corrumpenti.</p>
              
              <p xml:id="l90-rahpie">Respondetur 
                <lb ed="#SV"/>ad hoc quod nisi fortificetur casus salvatur successio secundum 
                <lb ed="#SV"/>successionem partium quantivarum per modum per quem formae substantiales 
                <lb ed="#SV"/>successive generantur et successive corrumpuntur, sed quia 
                <lb ed="#SV"/>casus fortificatur ponendo quod agens sit aequae applicatum, 
                <lb ed="#SV"/>tunc in illo casu non est inconveniens concedere quod daretur ultimum 
                <lb ed="#SV"/>instans rei naturae permanentis in esse. nam illud habent ponere, 
                <lb ed="#SV"/>qui concedunt aliquid successive Rarefieri ponendo quantitatem distinctam 
                <lb ed="#SV"/>a Re quanta. nam in aliquo casu verum esset dicere <c>a</c> rarefit 
                <lb ed="#SV"/>nunc et immediate post hoc Rarefiet. et tunc si 
                <lb ed="#SV"/><c>a</c> habeat quantitatem pedalem in instanti rarefactionis 
                <lb ed="#SV"/>pedale habet ultimum instans sui esse et est res naturae per<lb ed="#SV"/>manentis, 
                igitur in aliquo esset dare ultimum instans rei 
                <lb ed="#SV"/>naturae permanentis in esse. nam <c>a</c> desinit esse pedale 
                <lb ed="#SV"/>per positionem de praesenti, quia nunc <c>a</c> est possibile et immediate 
                <lb ed="#SV"/>post hoc non erit pedale. et per consequens nullum est inconveniens 
                <lb ed="#SV"/>quod possit dari ultimum instans rei naturae permanentis 
                <lb ed="#SV"/>in esse.</p>
              
              <p xml:id="l90-sivhne">secundo illud videtur esse possibile in materia caritatis 
                <lb ed="#SV"/>nam sit <name ref="#Sortes">Sortes</name> in gratia et incipiat peccare per remotionem 
                <lb ed="#SV"/>de praesenti et incipit producere aliquem actum successive 
                <lb ed="#SV"/> et incipit successive esse in peccato, nam signetur 
                <lb ed="#SV"/>instans inceptionis peccati, tunc arguitur sic voluntas 
                <cb ed="#SV" n="309vb"/><lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sortis</name> in illo instanti est in caritate, quia adhuc non pec<lb ed="#SV"/>cat. 
                et immediate post hoc voluntas ipsius erit in culpa, 
                <lb ed="#SV"/>igitur caritas non erit, tunc verum est dicere in illo instanti cari<lb ed="#SV"/>tas 
                nunc est et immediate post hoc non erit.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Hsoeoer">Secunda obiectio et responsio</head>
                
              <p xml:id="l90-srcnhp">secunda ratio 
                <lb ed="#SV"/>contra positionem illius doctoris, quia si illa esset vera, sequeretur 
                <lb ed="#SV"/>quod latitudo gradualis formae et quaelibet forma quae acquiritur 
                <lb ed="#SV"/>quod acquiratur tota simul, et tunc in instanti in quo caritas 
                <lb ed="#SV"/>est alteratio sequitur quod motus esset in instanti quod est inconveniens, 
                <lb ed="#SV"/>quia partes motus correspondent partibus temporis. patet tamen consequentia, quia 
                <lb ed="#SV"/>ubi agens esset sufficienter applicatum passo quaelibet pars 
                <lb ed="#SV"/>quae acquireretur in subiecto produceretur et acquireretur subito 
                <lb ed="#SV"/>ex eo quod qualitas secundum istum doctorum non habet partes.</p>
              
                <p xml:id="l90-rqepsd"><lb ed="#SV"/>Respondetur quod ex applicatione agentium adhuc salvaretur 
                  <lb ed="#SV"/>successivo, scilicet ex parte partium quantitivarum. et sic agens non 
                  <lb ed="#SV"/>potest nisi successive applicari secundum omnis suas partes, tunc 
                  <lb ed="#SV"/>diceretur quod acquisitio quantum spectat ad propositum potest 
                  <lb ed="#SV"/>sumi dupliciter.</p>
                
                <p xml:id="l90-umpepm">uno modo pro productionem qualitatis quae 
                  <lb ed="#SV"/>acquiritur. et sic secundum istum doctorem Realiter acquisitio non 
                  <lb ed="#SV"/>esset motus, sed terminus motus nam productum et productum 
                  <lb ed="#SV"/>esse sunt idem realiter et formaliter et isto modo acquisitio 
                  <lb ed="#SV"/>nullo modo esset proprie motus.</p>
                
                <p xml:id="l90-amsppu">Alio modo sumitur 
                  <lb ed="#SV"/>pro aggregato ex producentibus aliquarum primarum illi 
                  <lb ed="#SV"/>qui ultimo acquiritur. nam similis est solutio de ra<lb ed="#SV"/>refactionem. 
                  tenendo quod quantitas distinguatur a Re quanta, quia 
                  <lb ed="#SV"/>in illo casu infinitae quantitates acquiruntur. et tamen quamlibet 
                  <lb ed="#SV"/>illarum praecedit infinitarum productio et corruptio, 
                  <lb ed="#SV"/>et sic alteratio sumit pro productione omnium partium praecedentium 
                  <lb ed="#SV"/>ultimam.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Htoeoer">Tertio obiectio et responsio</head>
                
                <p xml:id="l90-taqvme">tertio arguitur, quia si sic, tunc sit ita quod aliquod 
                  <lb ed="#SV"/>calefiat uniformiter quantum ad omnes partes sui subiecti, tunc 
                  <lb ed="#SV"/>quaelibet pars quae producitur producitur subito. et per consequens caliditas 
                  <lb ed="#SV"/>tota simul, quia sicut ex punctis non potest linea constitui, 
                  <lb ed="#SV"/>ita ex mutatis esse et mutationibus subitis non potest 
                  <lb ed="#SV"/>successivo constitui. unde puncta non constituunt lineam nec 
                  <lb ed="#SV"/>instantia tempus nec momenta motum, nec muta<lb ed="#SV"/>ta 
                  esse, nec mutationes subitae constituunt successionem. 
                  <lb ed="#SV"/>et per consequens alteratio non erit mutatio successiva, quia erit 
                  <lb ed="#SV"/>composita ex infinitis productis esse vel mutatis esse.</p>
                
                <p xml:id="l90-hpreas"><lb ed="#SV"/>hic potest Responderi probabiliter quod licet ex infinitis punctis 
                  <lb ed="#SV"/>non possit fieri linea, nec ex infinitis instantibus 
                  <lb ed="#SV"/>possit fieri tempus nec ex infinitis mutatis 
                  <lb ed="#SV"/>esse possit fieri  successivo non tamen sequitur 
                  <lb ed="#SV"/>quod de infinitis, ita possit esse. unde rationes <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> 
                  <lb ed="#SV"/>in VIo <title ref="#Physics">Physicorum</title> probantes quod compositum non potest constitui 
                  <lb ed="#SV"/>ex infinitis individualibus. non tamen probant de infinitis, ita 
                  <lb ed="#SV"/>quod si aliquid Rarefiat potest Rarefieri continue et ex in<lb ed="#SV"/>finitis 
                  mutatis esse seu mutationibus <sic>instantantiis</sic> 
                  <lb ed="#SV"/>potest esse aliqua successivo.</p>
                
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Hqoeoer">Quarta obiectio et responsio</head>
                
                <p xml:id="l90-qaqcpc">quarto arguitur, quia quaerendum est 
                  <lb ed="#SV"/>a quo corrumpitur Remissior caliditas, si sit aliquod 
                  <lb ed="#SV"/>agens quod producat intensiorem, nam bene mirabile 
                  <lb ed="#SV"/>est a quo corrumpitur praeexistens caliditas.</p>
                
                <p xml:id="l90-rqiici">Respondetur quod ipsa 
                  <cb ed="#SV" n="310ra"/><lb ed="#SV"/>corrumpitur a natura, quia huiusmodi gradus esset otiosus 
                  <lb ed="#SV"/>in natura, et sicut natura evitat vacuum, ita evitat otium, 
                  <lb ed="#SV"/>immo corrumpit ipsum.</p> 
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Hqneoer">Quinta obiectio et responsio</head>
                
                <p xml:id="l90-qreeae">quinta ratio est de accidentibus sub specie<lb ed="#SV"/>bus 
                  panis post consecrationem corporis christi ponitur 
                  <lb ed="#SV"/>quod caliditas praeexistens augeatur quod per fieri quod per applicationem 
                  <lb ed="#SV"/>ad ignem, ut patet ad experientiam.</p>
                
                <p xml:id="l90-taqfcc">tunc arguitur, quia vel illa 
                  <lb ed="#SV"/>accidentia quae fuerunt panis remanent vel non. si sic, 
                  <lb ed="#SV"/>tunc ibi est Realis intentio. si non, tunc erunt alia accidentia 
                  <lb ed="#SV"/>quam fuerunt in pane quod videtur esse periculosum dictum, quia 
                  <lb ed="#SV"/>illa accidentia non haberent figurare corpus christi.</p>
                
                <p xml:id="l90-rqsfse">Respondetur 
                  <lb ed="#SV"/>quod si fiat intensio vel Remissio illa non est per additionem 
                  <lb ed="#SV"/>partis ad partem. sed hoc est pro productionem novae qualitatis et 
                  <lb ed="#SV"/>ad salvandum quod ibi sint species panis translanti in corpus 
                  <lb ed="#SV"/>christi sufficit quod accidentia sint eiusdem speciei et quod faciant 
                  <lb ed="#SV"/>similem effectum.</p>
                
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Hsxeoer">Sexta objectio et responsio</head>
                
                <p xml:id="l90-sacies">sexto arguitur caritas praeexistens remanet 
                  <lb ed="#SV"/>cum caritate acquisita, igitur. antecedens probatur, quia caritas producit 
                  <lb ed="#SV"/>actum meritorium, quo <name ref="#Sortes">Sortes</name> meretur. modo in illo instanti 
                  <lb ed="#SV"/>in quo <name ref="#Sortes">Sortes</name> meretur. etiam meretur suam caritatem au<lb ed="#SV"/>geri, 
                  igitur in illo instanti deus ei confert caritatem, sed quod 
                  <lb ed="#SV"/>prima Remaneat cum ista. patet quia prima caritas causat 
                  <lb ed="#SV"/>actum meritorium, et signetur instans in quo causat 
                  <lb ed="#SV"/>actum meritorium in <name ref="#Sortes">Sorte</name> et pro illo actu meritorio 
                  <lb ed="#SV"/>debetur ei nova caritas, et signetur illa nova 
                  <lb ed="#SV"/>ipsa infunditur in <name ref="#Sortes">Sorte</name> in instanti in quo prima caritas 
                  <lb ed="#SV"/>erit in eo, igitur ex ipsis sit aliqua compositio. Et ista ratio 
                  <lb ed="#SV"/>est satis apparens contra illum doctorem ponentem quod nulla 
                  <lb ed="#SV"/>caritas est alteri <sic>est alteri</sic> compossibilis in eadem specie.</p>
                
                <p xml:id="l90-rqirnc">Respondetur 
                  <lb ed="#SV"/>quod in illo instanti in quo <name ref="#Sortes">Sortes</name> meretur gradum cari<lb ed="#SV"/>tatis 
                  sibi infundi non Recipit illam caritatem. et hoc 
                  <lb ed="#SV"/>in instanti, sed immediate post hoc eam Recipiet. et sic non 
                  <lb ed="#SV"/>concluditur quod cum caritate prima infundatur alia caritas, 
                  <lb ed="#SV"/>sed prima habet ultimum instans sui esse, sicut de quantitate 
                  <lb ed="#SV"/>imaginatur, quia si continue sit fiat nulla erit caritas, 
                  <lb ed="#SV"/>quae in mediante post hoc infundetur, nam quaelibet manebit 
                  <lb ed="#SV"/>praecise per instans nam quacumque data ante illam erat 
                  <lb ed="#SV"/>alia, et ante illam alia, et sic in infinitum. et sic concedendum est 
                  <lb ed="#SV"/>quod quaelibet caritas quae in hoc instanti conferretur propter 
                  <lb ed="#SV"/>meritum praecise duraret per instans, et sic ista ratio non 
                  <lb ed="#SV"/>concludit.</p> 
                
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l90-Hspeoer">Septima objectio et responsio</head>
                
                <p xml:id="l90-asepdi">Alia solutio est ista quod caritatem concurrere 
                  <lb ed="#SV"/>ad actum meritorium potest dupliciter intelligi.</p>
                
                <p xml:id="l90-umqpam">Uno modo 
                  <lb ed="#SV"/>quod caritas fecit quicquid Requiritur ad hoc quod actus meri<lb ed="#SV"/>torius 
                  sit. et in illo instanti in quo ipsa fecit quidquid 
                  <lb ed="#SV"/>potuit. potest dici quod prima non est, sed est caritas 
                  <lb ed="#SV"/>nova qua <name ref="#Sortes">Sortes</name> per actum suum meretur. unde si sint 
                  <lb ed="#SV"/>duo agentia uniformia et uniformiter applicata 
                  <lb ed="#SV"/>et agant in aliud passum per unam totam horam, et in instanti 
                  <lb ed="#SV"/>finali illius horae passum sit summae calidum. tunc poterit stare 
                  <lb ed="#SV"/>quod unum illorum agentium habeat primum non esse sui, igitur 
                  <lb ed="#SV"/>in instanti finali illius horae, et quod aliud agens rema<lb ed="#SV"/>neat, 
                  nam potest concedi quod agens corruptum fuit 
                  <lb ed="#SV"/>causa calidatis, nec instans, et tamen hoc agens non est 
                  <cb ed="#SV" n="310rb"/><lb ed="#SV"/>quando hoc est summe calidum, sed quod fuerit causa summae caliditatis, 
                  <lb ed="#SV"/>apparet quia tantum agit ad hoc, sicut agens quod Remansit. nam 
                  <lb ed="#SV"/>in instanti in quo corrumpitur aliud agens nihil agit, et ita 
                  <lb ed="#SV"/>proportionaliter potest imaginari quod quando caritas, quae concurrisset ad 
                  <lb ed="#SV"/>actum meritorium in illo instanti caritas non esset, si esset 
                  <lb ed="#SV"/>alia, quae contineret perfectionem primae, scilicet addita per actum mer<lb ed="#SV"/>itorium.</p>
                
                <p xml:id="l90-chpdil">contra hoc posset instari, tamen habita ista imaginatione, 
                  <lb ed="#SV"/>licet ista opinio sit sustinibilis, non tamen est evidenter probabilis, 
                  <lb ed="#SV"/>sed magis tenendum est quod intensio fiat per additionem gradus ad gradum, 
                  <lb ed="#SV"/>ut communiter tenetur. et haec sint dicta de ista lectione.</p>
                </div>
              </div>
          </div>                 
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
