<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lectio 80, de Caritate</title>
                <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
                <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2012.10-dev-master">
                    <title>Lectio 80, de Caritate</title>
                    <date when="2012-10-15">October 15, 2012</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
                <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
                </availability>
                <date when="2012-10-15">October 15, 2012</date>  
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="V">Vatican</witness>
                    <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
                    <witness xml:id="R">Reims</witness>
                    <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div xml:id="lectio80">
                <head xml:id="l80-Hldcldc" subtype="title">Lectio 80, de Caritate</head>
<div>
    <head xml:id="l80-Hdmapdi">De modo attingendi Trinitatem per dona infusa</head>
    
    <p xml:id="l80-phissi">Postquam humana investigatio in<lb ed="#SV"/>structa 
        est de trinitatis articulo, nunc Restat de modo attin<lb ed="#SV"/>gendi 
        huiusmodi trinitatem dilective per dona spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sancti infusa.</p>
    
    <div>
        <head xml:id="l80-Hrscrsc">Rationes contra</head>   
        <p xml:id="l80-epimev">et primo humana investigatio inducit 
            <lb ed="#SV"/>rationes contra fidei veritatem ut magis veritas elu<lb ed="#SV"/>cescat.</p>
        
        <p xml:id="l80-pecess">et primo adducit <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> pro se opinantem 
            <lb ed="#SV"/>deum nihil ad extra creare ut dicebant <name ref="#Epicurus">Epicurus</name> et 
            <lb ed="#SV"/>sui sequaces.</p>
        
        <p xml:id="l80-sipssp">secundo inducit <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> opinantem quod veritates 
            <lb ed="#SV"/>in naturali potestate existentes sunt sufficientes ad finis 
            <lb ed="#SV"/>consecutionem humani, igitur dona gratuita non sunt 
            <lb ed="#SV"/>ponenda.</p>
        
        <p xml:id="l80-tipdgi">tertio inducitur <name ref="#Pelagius">Pellagius</name> et sui sequaces dicentes 
            <lb ed="#SV"/>vitam aeternam posset consequi sine donis gratuitis, igitur.</p>
    </div>
    <div>
        <head xml:id="l80-Hrqenpc">Rationes quod ex puris naturalibus vitam aeternam nos posset consequi</head>
        <p xml:id="l80-dardar"><lb ed="#SV"/>Deinde adducuntur rationes.</p>
        
        <p xml:id="l80-pncifu">prima nam cupiditas seu in<lb ed="#SV"/>clinatio 
            cupiditatis quae est ad contrarium fidei est finite activitas, 
            <lb ed="#SV"/>igitur per habitus bonos naturaliter acquisitibiles quis potest naturaliter ex<lb ed="#SV"/>cedere 
            huiusmodi motiones cupiditatis. igitur quis ex 
            <lb ed="#SV"/>puris naturalibus poterit moveri in finem ultimum.</p>
        
        <p xml:id="l80-spisbp">secundo 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Poltinus">Plotinus</name> in <title ref="DreamScipio">de sompno scipionis</title> recitat quattuor genera vir<lb ed="#SV"/>tutum,<note><bibl><author>Macrobius</author>, <title>Commentarium de somno scipionis</title>, I, VIII, 5 (1848 Ludwig Von Jan, I:58)</bibl> <ref type="GoogleLink" target="http://books.google.com/books?id=sPRBAAAAIAAJ&amp;pg=PA58#v=onepage&amp;q&amp;f=false">GL</ref></note> 
            <seg ana="#politica">quarum primae sunt politicae, quae iuvant ad  
            <lb ed="#SV"/>politicam conservandam</seg>, et <unclear>referovant[?]</unclear> passiones alio, scilicet, duae 
            <lb ed="#SV"/>sunt purgatoriae quae  fugiunt et totaliter vin<lb ed="#SV"/>cunt 
            passiones. tertiae sunt purgati <unclear>m[?]</unclear>, quae obliviscuntur 
            <lb ed="#SV"/>passiones, et nisi passiones non habent locum. quartae sunt 
            <lb ed="#SV"/>exemplares, et istae solum in deo ponuntur, et sic quis poterit 
            <lb ed="#SV"/>ad finis consecutionem sine caritate non indigebit caritate ad 
            <cb ed="#SV" n="297ra"/><lb ed="#SV"/>summum bonum prosequendum.</p>
        
        <p xml:id="l80-tresei">tertia ratio est nam <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus facit quantum in se est ad finem 
            <lb ed="#SV"/>consequendum, igitur ipse est in statu salutis. tenet consequentia 
            <lb ed="#SV"/>per Regulam theologicam. et antecedens est in potestate naturali, 
            <lb ed="#SV"/>igitur conclusio, quod autem antecedens sit in potestate naturali apparet, quia facere 
            <lb ed="#SV"/>quod potest facere est in potestate naturali creatura. modo facere quod 
            <lb ed="#SV"/>potest facere est facere quod in se est, igitur.</p>
        
        <p xml:id="l80-qasasi">quarto arguitur sic: nullum 
            <lb ed="#SV"/>Requiritur donum creatum distinctum ad ponendum creaturam 
            <lb ed="#SV"/>in statu salutis, igitur. consequentia tenet. antecedens, patet, quia sola acce<lb ed="#SV"/>ptatio 
            divina est sufficiens. Et confirmatur per <name ref="#Lombard">magistrum</name> 
            <lb ed="#SV"/>distinctione 17a, qui ponit quod creatura non Requirit dona 
            <lb ed="#SV"/>creata ad sui iustificationem.</p>
        
        <p xml:id="l80-cccrse">quinto arguitur caritas 
            <lb ed="#SV"/>creata si daretur. illa esset naturale non dependens 
            <lb ed="#SV"/>a voluntate cum sit supra voluntatem, igitur necessi<lb ed="#SV"/>tat 
            voluntatem in agendo, quia superior. tenet consequentia, 
            <lb ed="#SV"/>quia semper cum inferior insequitur superiorem et exit naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>in actum insequendo pulsum superiorum. antecedens apparet per 
            <lb ed="#SV"/>exemplum <name ref="#Augustine">Augustini</name>, qui ponit caritatem esse se<lb ed="#SV"/>ssorem 
            aequi.</p>
        
        <p xml:id="l80-saqsmi">sexto arguitur, quia si caritas po<lb ed="#SV"/>neretur 
            donum creatum vel ipsa esset divisibiles 
            <lb ed="#SV"/>vel indivisibilis. nullum potest dici, igitur. maior apparet su<lb ed="#SV"/>fficienti 
            divisione. minor apparet primo non potest dici quod ipsa 
            <lb ed="#SV"/>sit indivisibilis, quia tunc omnes essent aequaliter cari, 
            <lb ed="#SV"/>et sic non contingeret aliquem gradum caritatis 
            <lb ed="#SV"/>acquirere ultra gradum baptismalem. si dicatur 
            <lb ed="#SV"/>quod sit divisibiles, tunc sequitur quod sic est intelligibilis et 
            <lb ed="#SV"/>quod etiam est Remissibilis quod est falsum. consequentia patet 
            <lb ed="#SV"/>quia opposita habent fieri iuxta idem, quod autem consequens 
            <lb ed="#SV"/>sit falsum. patet quia, si sic, hoc esset per peccatum ve<lb ed="#SV"/>niale, 
            ut dicit <name><unclear>antis[?]</unclear></name>. sed hoc est falsum quod patet, 
            <lb ed="#SV"/>quia sequitur multa inconvenientia.</p>
        
        <p xml:id="l80-psqvmp">primo sequitur quod sta<lb ed="#SV"/>ret 
            aliquem tantum meruisse sicut <name ref="#Peter">Beatus Petrus</name> et 
            <lb ed="#SV"/>numquam peccasse et tamen minus praemiari in caelo 
            <lb ed="#SV"/>quam infans noviter baptizatus decedens absque 
            <lb ed="#SV"/>usu rationis. modo consequens est falsum et patet consequentia. 
            <lb ed="#SV"/>nam sit ita quod aliquis fecerit tota bona opera 
            <lb ed="#SV"/>sicut <name ref="#Peter">Beatus Petrus</name>. cum isto tamen stat quod per peccata 
            <lb ed="#SV"/>veniale multiplicata absque morali Remittatur 
            <lb ed="#SV"/>caritas continue, et homo incidit in peccata venia<lb ed="#SV"/>lia 
            continue. modo caritate Remissa quasi usque 
            <lb ed="#SV"/>ad non gradum sequitur quod non est deo carus, 
            <lb ed="#SV"/>licet faciat multa bona, non tamen habet caritatem 
            <lb ed="#SV"/>et tunc apparet quod ipse non meretur, quia nullus potest 
            <lb ed="#SV"/>mereri sine caritate secundum legem statutam, et sic 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod quis tot bona fecerit sicut <name ref="#Peter">Beatus 
                <lb ed="#SV"/>Petrus</name>, et tamen non praemiabitur plus quam infans 
            <lb ed="#SV"/>noviter baptizatus vel minus praemiabitur.</p>
        
        <p xml:id="l80-sscded">septimo 
            <lb ed="#SV"/>si caritas esset sic Remissibilis, sequeretur quod staret 
            <lb ed="#SV"/>aliquem Realiter et aeternaliter dampnari, qui numquam 
            <lb ed="#SV"/>peccasset moraliter. consequens est inconveniens. et patet consequentia, 
            <lb ed="#SV"/>nam sit <name ref="#Sortes">Sortes</name> existens in caritate qui per venialia continue 
            <cb ed="#SV" n="297rb"/><lb ed="#SV"/>pectet, et per unam horam sic quod in instanti terminante horam 
            <lb ed="#SV"/>esset sine gratia. Deinde quod in instanti terminante horam primo 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sortes</name> non sit. et tunc <name ref="#Sortes">Sortes</name> damnatur, quia non est in gratia, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen numquam peccavit, quia non ante illud instans, quia 
            <lb ed="#SV"/>in quolibet instanti horae fuit in gratia cum numquam ante fuit 
            <lb ed="#SV"/>in peccato mortali nec peccat nec peccavit nec pec<lb ed="#SV"/>cabit, 
            et sic decedet et dampnabitur.</p>
        
        
        <p xml:id="l80-oscdss">octavo si caritas 
            <lb ed="#SV"/>esset intensibilis et Remissibilis sequitur quod staret aliquem decentem 
            <lb ed="#SV"/>cum caritate quem deus nesciret praemiare secundum leges sta<lb ed="#SV"/>tutas. 
            consequens est falsum. et patet consequentia ponendo casum 
            <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> caritas continue intendatur per unam horam 
            <lb ed="#SV"/>et quod in instanti terminate horam illam ille habeat caritatem 
            <lb ed="#SV"/>ut decem, si superviveret.</p> 
        
        <p xml:id="l80-upqnps">ulterius ponatur quod tunc primo non 
            <lb ed="#SV"/> si sic in illo instanti, et ponitur ulterius 
            <lb ed="#SV"/>quod sic <name ref="#Plato">Plato</name> in quo ita proportionaliter caritas intendatur re<lb ed="#SV"/>manens 
            in illo instanti. et pro illo eodem instanti habe<lb ed="#SV"/>bit 
            caritatem, ut decem, tunc igitur in illo casu vel deus 
            <lb ed="#SV"/>praemiaret <name ref="#Sortes">Sortem</name> tantum quantum <name ref="#Plato">Platonem</name>. et si sic, sequitur 
            <lb ed="#SV"/>inaequalitas divinae iustitiae, quia plato fuit magis gratus quam 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortes</name>, cum <name ref="#Sortes">Sortes</name> non habuit caritatem ut decem et <name ref="#Plato">Plato</name> habuit. 
            <lb ed="#SV"/>si ergo minus, tunc deus facit inuriam <name ref="#Sortes">Sorti</name>, quia quocumque 
            <lb ed="#SV"/>gradu praemii sublato adhuc est ibi inaequalitas, quia 
            <lb ed="#SV"/>gratia <name ref="#Plato">Platonis</name> minus excedit gratiam <name ref="#Sortes">Sortis</name> quam praemium 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Plato">platonis</name> excedit praemium <name ref="#Sortes">Sortis</name>, quia per nihil excedit vel 
            <lb ed="#SV"/>excessit gratiam <name ref="#Sortes">Sortis</name>, nam quocumque excessu dato in in<lb ed="#SV"/>finitum 
            daretur minor excessus, et sic nulla daretur gratia 
            <lb ed="#SV"/>maxima quam huic <name ref="#Sortes">sortem</name> in via, ergo non potest salvari.</p>
        
        <p xml:id="l80-nscrsi"><lb ed="#SV"/>nono, si caritas esset divisibilis seu intensibilis, et poneretur 
            <lb ed="#SV"/>per potentiam dei absolutam in aliquo subiecto extenso, tunc maior 
            <lb ed="#SV"/>caritas Reddet subiectum magis carum, ergo si ponatur 
            <lb ed="#SV"/>in subiecto indivisibilis, tunc Redderet subiectum infinite carum.</p>
        
        <p xml:id="l80-dschva">decimo, 
            <lb ed="#SV"/>si caritas esset intensibilis, sequitur quod secundum ordinem et gradus sta<lb ed="#SV"/>tuum 
            deberet esse intensio et gradus habituum, et tunc 
            <lb ed="#SV"/>supremi praelati deberent habere supremum gradum caritatis. 
            <lb ed="#SV"/>ista ratio tamen tangit difficultatem scilicet an caritas sit dispositio 
            <lb ed="#SV"/>praevia, et sic de integritate status <sic>gerarchici</sic>, de hoc 
            <lb ed="#SV"/>videtur alias.</p>
        
        <p xml:id="l80-arpapm">Aliae rationes possent adduci, sed inferius 
            <lb ed="#SV"/>adducentur particularizando materiam.</p>
        
        <p xml:id="l80-ioepse">In oppositum est 
            <lb ed="#SV"/>decretalis expresse ponens quod in baptismo infunduntur 
            <lb ed="#SV"/>tres virtutes seu habitus creati, scilicet, fides, spes, caritas, 
            <lb ed="#SV"/>quae sunt de necessitate salutis in viatore. Igitur ultra sunt 
            <lb ed="#SV"/>ponenda dona spiritus sancti seu habitus creati sunt po<lb ed="#SV"/>nendum, 
            puta caritas ad vivificandum et ad modum 
            <lb ed="#SV"/>animam ad suas operationes exercendas consequendum vitam 
            <lb ed="#SV"/>aeternam. et arguitur unica ratione sic: nam sicut finis 
            <lb ed="#SV"/>hominis est supernaturalis, ita Requirit operationem sibi proportionatam, 
            <lb ed="#SV"/>et consequenter habitum sibi proportionatum, igitur requirit habitus super<lb ed="#SV"/>naturalis 
            inclinans et monens potentiam ad ipsum fi<lb ed="#SV"/>nem 
            attingendum. Et quia materia est difficilis et 
            <lb ed="#SV"/>modus procedendi subtilis est.</p>
                </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
