<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 116, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 116, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-16">March 16, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-16">March 16, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio116">
      <head xml:id="l116-Hldlldl" subtype="title">Lectio 116, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l116-Hqderfc">Quare difficultas est intelligere concordiam divinae praescientiae respectu futurorum contingentium</head>
          
          <p xml:id="l116-cigpca"><lb ed="#SV"/>Circa generalem manuductionem materiae 
            <lb ed="#SV"/>praesentis dictum est quod ad immensi<lb ed="#SV"/>tatem 
            divinae cognitionis Resolvenda est praesens materia propter 
            <lb ed="#SV"/>ignorantiam oritur difficultas maxima in 
            <lb ed="#SV"/>praesenti lectione vel materia, quare circa hoc est advertendum 
            <lb ed="#SV"/>quod in hiis quae transcendunt limites <unclear>meae[?]</unclear> cogni<lb ed="#SV"/>tionis 
            et naturalis seu humanae investigationis 
            <lb ed="#SV"/>locus ab auctoritate est argumentum potissimum et semper 
            <lb ed="#SV"/>debet rationi praeponderari et tam est quia infirmitas rationis 
            <lb ed="#SV"/>in tali materia est illustratio specialis docentium ex 
            <lb ed="#SV"/>alia, et hoc in artificialibus habet locum, nam expertus 
            <lb ed="#SV"/>in arte <unclear>domificatoria[?]</unclear> quantumcumque ingenio polleat 
            <lb ed="#SV"/>credit artifici.</p>
        
          <p xml:id="l116-snepad">secundo notandum est quod sicut dictum est 
            <lb ed="#SV"/>corruptela peccati est causa adhaesionis falsitatum 
            <lb ed="#SV"/>concernentium humanam felicitatem et falsarum appa<lb ed="#SV"/>rentium. 
            Et ubi non est vehemens ratio Et 
            <lb ed="#SV"/>ex hoc consurgit vel consurgere potest vehemens 
            <lb ed="#SV"/>motio vel apparentia non ex parte rationis in se 
            <lb ed="#SV"/>sed ratione depravatae affectionis cuius inclinatio 
            <lb ed="#SV"/>est excusare vitia et necessitatem evenientibus 
            <cb ed="#SV" n="340vb"/><lb ed="#SV"/>imponere, et pertinenter applicando dicitur.</p>
        
          <p xml:id="l116-tqapap">tertio quod apud indifferentem 
            <lb ed="#SV"/>bene dispositum in lumine naturali apparentius concluditur concor<lb ed="#SV"/>diam 
            divinae praescientiae respectu futurorum contingentium cum libero 
            <lb ed="#SV"/>arbitrio quam eius contrarium ita quod circumscripta fide rationes 
            <lb ed="#SV"/>inde venientes sunt vehementiores pro illa concordia 
            <lb ed="#SV"/>ad salvandum contingentiam futurorum procedentium a divina 
            <lb ed="#SV"/>praescientia cum libero arbitrio quam pro alia parte.</p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l116-Hrfppel">Rationes fundamentales pro concordia praescientiae et libertatis</head>
          
          <p xml:id="l116-pcdpup">pro cuius de<lb ed="#SV"/>claratione 
            inducuntur rationes fundamentales pro utraque parte.</p> 
          
          <p xml:id="l116-pehcdp"><lb ed="#SV"/>prima est haec consequentia est bona in lumine naturali et necessaria 
            <lb ed="#SV"/>deus est universaliter perfectus, ergo ipse omnisciens et per consequens 
            <lb ed="#SV"/>contradictoriae liber ista consequentia est apparentissima in lumine naturali 
            <lb ed="#SV"/>apud quemcumque intellectum bene dispositum naturaliter patet quia 
            <lb ed="#SV"/>esse omnisciens et contradicotirae liber sunt praedicata perfectio<lb ed="#SV"/>nalia 
            quae dicunt perfectione, ergo conveniunt universaliter 
            <lb ed="#SV"/>perfectio quod est deus et antecedens concedunt omnes philosophi di<lb ed="#SV"/>centes 
            deum esse cuius centrum est ubique et circumferentia 
            <lb ed="#SV"/>nusquam et consequenter ex hoc quod deus est omnisciens contradi<lb ed="#SV"/>ctoriae 
            liber. sequitur concordia futurorum contingentium 
            <lb ed="#SV"/>cum dei praescientia nam ex hoc quod eus est omnisciens sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod nulla veritas cum latet et ex hoc est contra <!-- large homoteleton in reims here --> 
            <lb ed="#SV"/>divinae liber. Sequitur quod indifferenter potest <c>a</c> futurum 
            <lb ed="#SV"/>producere vel non producere igitur apud bene naturaliter di<lb ed="#SV"/>spositum 
            et nullo modo male affectatum deducitur 
            <lb ed="#SV"/>apparenter concordia futurorum contingentium cum divina 
            <lb ed="#SV"/>praescientia.</p> 
        
          <p xml:id="l116-srdapp">secunda ratio deus est optimus gubernator 
            <lb ed="#SV"/>ergo ipse praescit mala contingenter futura evenire 
            <lb ed="#SV"/>patet deductio quia eo ipso quod ipse est optimus ipse 
            <lb ed="#SV"/>non cognoscit ad <unclear>culpative[?]</unclear> seu deturpationem nec 
            <lb ed="#SV"/>in ratione huiusmodi concluditur aliquae deturpationes, igitur 
            <lb ed="#SV"/>si aliquid eveniat hoc est contingenter modo antecedens conceditur 
            <lb ed="#SV"/>a pluribus philosophis.</p>
        
          <p xml:id="l116-trdaia">tertia ratio deus est omnisciens et 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortes</name> libere producit <c>a</c> actum igitur praescientia divina est 
            <lb ed="#SV"/>futuris contingentibus compossibilis deductio est nota quia ex 
            <lb ed="#SV"/>prima parte antecedentis, scilicet, quod deus est omnisciens sequitur quod 
            <lb ed="#SV"/>ipse habet scientiam omnium quae sunt a fiunt secunda pars est 
            <lb ed="#SV"/>ad experientiam nota, nam in potestate mea habeo 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> producere et habeo in potestate mea non producere 
            <lb ed="#SV"/>ut levare, festucam vel non levare, nec est 
            <lb ed="#SV"/>contra materiam de praescientia factum argumentum ita apparens.</p>
        
          <p xml:id="l116-qraaee"><lb ed="#SV"/>quarta ratio ad universaliter perfectum spectat Res cognoscere 
            <lb ed="#SV"/>secundum omnes suas habitudines proprietates, ergo deus 
            <lb ed="#SV"/>cognoscit res contingere et cognoscit eam fore 
            <cb ed="#SV" n="341ra"/><lb ed="#SV"/>contingenter, igitur nedum divina praescientia est possibilis futuris 
            <lb ed="#SV"/>contingentibus, immo etiam illorum conclusiva et illativa 
            <lb ed="#SV"/>nam cognitio Repugnans Rei cognitae est erronea 
            <lb ed="#SV"/>vel deceptio, igitur sequitur quod divina cognitio nullo modo 
            <lb ed="#SV"/>Repugnat contingentiae Rerum alias esset error.</p>
        
          <p xml:id="l116-qahrfc">quinto arguitur 
            <lb ed="#SV"/>haec positio non est solum propria fidei, sed convenit cuilibet vere 
            <lb ed="#SV"/>philosophanti. Ex quo apparet quod circumscripta fide apparenter 
            <lb ed="#SV"/>concluditur concordia divinae praescientiae cum libero arbitrio 
            <lb ed="#SV"/>respectu futurorum contingentium.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l116-Hrococc">Rationes oppositae: contra concordiam</head>
            <p xml:id="l116-ppface">Pro parte falsitatis 
              <lb ed="#SV"/>tunc oportebit quod discutiant rationes oppositae praemissis 
              <lb ed="#SV"/>nam prima Radix pro parte falsitatis est ista quod deus 
              <lb ed="#SV"/>ab aeterno sit noverit <c>a</c> fore futurum, ergo necessario ita 
              <lb ed="#SV"/>erit. ista consequentia videtur apparentissima, quia ab aeterno aliquid 
              <lb ed="#SV"/>convenit deo videtur quod omnino immutabiliter et invariabiliter 
              <lb ed="#SV"/>et necessario hoc sit sicut ab aeterno conceptum est.</p> 
            
            <p xml:id="l116-usriad">unde 
              <lb ed="#SV"/>secunda ratio Reducitur ad hoc quod deus cognoscit <c>a</c> futurum 
              <lb ed="#SV"/>immutabiliter igitur deus cognoscit <c>a</c> necessario fore futurum 
              <lb ed="#SV"/>ista videtur apud homines <unclear>equipolere[?]</unclear> immutabiliter et ab 
              <lb ed="#SV"/>aeterno et necessario et sic tota Radix errantium in hac 
              <lb ed="#SV"/>materia Reducitur ad istas duas consequentias: deus scit ab 
              <lb ed="#SV"/>aeterno <c>a</c> futurum igitur necessario erit, secunda consequentia deus scit 
              <lb ed="#SV"/>immutabiliter <c>a</c> futurum igitur <c>a</c> necessario erit .</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l116-Hrarrcc">Responsiones ad rationes contra concordiam</head>
          <p xml:id="l116-csdisp"><lb ed="#SV"/>Circa secundam dicitur quod ratio est sophistica nec debet intellectum 
            <lb ed="#SV"/>ratione sui parvi ponderis, sed movet ratione de<lb ed="#SV"/>fectus 
            considerantis, et habet defectum ex indispositione 
            <lb ed="#SV"/>Recipientis declaratur nam deus uniformiter 
            <lb ed="#SV"/>se habens et adaequate potest aliqua incipere scire 
            <lb ed="#SV"/>et aliqua quae prius scivit desinere scire, nam conside<lb ed="#SV"/>rata 
            divina immensitate non Repugnat sibi 
            <lb ed="#SV"/><unclear>quin[?]</unclear> ipsa sit successive iudicium contrariorum et per idem 
            <lb ed="#SV"/>formaliter et adaequate. Unde omnes habent concedere quod 
            <lb ed="#SV"/>deus scivit istam negativam antichristus non est et 
            <lb ed="#SV"/>est et erit eius scientia usque ad instans suae produ<lb ed="#SV"/>ctionis.</p> 
            
          <p xml:id="l116-sipdcf">sed in primo instanti suae productionis scientia 
            <lb ed="#SV"/>divina erit scientia de eius opposita seu contraria et 
            <lb ed="#SV"/>ita considerata immensitate divinae praescientiae nulla 
            <lb ed="#SV"/>arguitur mutatio quod deus sit scientia veritatis post 
            <lb ed="#SV"/>ea non sit scientia illius nam non sequitur deus est immuta<lb ed="#SV"/>biliter 
            scientia igitur ipse est necessario scientia, consequentia non valet 
            <lb ed="#SV"/>quia contingenter est scientia respectu propositionis cuius veritas 
            <lb ed="#SV"/>dependet a futuro. alia consequentia est sophistica deus ab 
            <lb ed="#SV"/>aeterno scivit <c>a</c> futurum igitur necessario erit 
            <lb ed="#SV"/>nam datur eiusdem instantia posito per impossibile quod 
            <cb ed="#SV" n="341rb"/><lb ed="#SV"/>deus non esset vel nihil ad extra cognosceret si futurum est 
            <lb ed="#SV"/>quod antichristus erit ab aeterno futurum fuit et si sit 
            <lb ed="#SV"/>contingens potest non fore nam licet ab aeterno futurum fuerit 
            <lb ed="#SV"/>potest tamen non esse sic quod numquam erit futurum igitur non est 
            <lb ed="#SV"/>mirandum si contingentium sit possibilis cum divina praescientia 
            <lb ed="#SV"/>et per consequens non est mirum si in materia divinae praescientiae 
            <lb ed="#SV"/>conceditur quod si deus scivit ab aeterno antichristum fore 
            <lb ed="#SV"/>potest tamen non fore sine ipsius mutatione, nam non est 
            <lb ed="#SV"/>mirum si concedantur huiusmodi propositiones in divina praescientia 
            <lb ed="#SV"/>cum alibi Reperiatur similitudo nam si habeamus quod 
            <lb ed="#SV"/>una propositio fuerit contingeret vera si fuerit ab aeterno 
            <lb ed="#SV"/>prolata, Et si habeamus quod divina scientia possit 
            <lb ed="#SV"/>esse iudicium contrariorum, tunc salvatur faciliter cum liberta<lb ed="#SV"/>te 
            et praescientia divina contingentia futurorum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l116-Hcnecne">Conclusiones negativae</head>
            <p xml:id="l116-pmtamf">Pro maiori 
              <lb ed="#SV"/>tamen declaratione materiae et de modo cognoscendi futura 
              <lb ed="#SV"/>contingentia cum divina praescientia ut cum ea sint incompossibilia 
              <lb ed="#SV"/>ponuntur propositiones negativae Reprobandos aliquos modos 
              <lb ed="#SV"/>falsos.</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l116-Hppnppn">Prima propositio negativa</head>
          <p xml:id="l116-peefti">prima est ex divina essentia non per hoc evi<lb ed="#SV"/>denter 
            cognoscit futura contingentia quod eius aeternitas 
            <lb ed="#SV"/>coexistat toti durationi vel fluxui temporis 
            <lb ed="#SV"/>imaginarii.</p>
        
          <p xml:id="l116-pqeldc">Pro quo est advertendum quod aliqui 
            <lb ed="#SV"/>doctores dixerunt deum per hoc cognoscere futura 
            <lb ed="#SV"/>contingentia quia divina aeternitas coexistit toti tempori 
            <lb ed="#SV"/>a parte ante et post. Et nedum divina aeternitas 
            <lb ed="#SV"/>coexistit tempori praeterito vel futuro. Sed ad ima<lb ed="#SV"/>ginationem 
            tempori possibili antecedit et sequitur et 
            <lb ed="#SV"/>coexistit, nam totum tempus est praesens aeternitati 
            <lb ed="#SV"/>licet sit infinitum possibile et ex habitudine aeternitatis ad 
            <lb ed="#SV"/>ipsum nedum aeternitas ei coexistit, sed etiam continet 
            <lb ed="#SV"/>Ita quod licet instans temporis relativum est ad divinam aeter<lb ed="#SV"/>nitatem 
            immensam quae est omnium cognoscibilium cognitio 
            <lb ed="#SV"/>et possibilitas producendi secundum eius beneplacitum et 
            <lb ed="#SV"/>istam opinionem ponit <name ref="#Anselm">anselmus</name> in libro <title ref="#deConcordia">de concordia</title>.</p>
        
          <p xml:id="l116-sciiap"><lb ed="#SV"/>Sed contra istam positionem probando conclusionem positam 
            <lb ed="#SV"/>arguitur quia <unclear>pna[?]</unclear> creaturae est totaliter impertinens 
            <lb ed="#SV"/>ad divinam cognitionem vel ad hoc quod a deo cognoscitur 
            <lb ed="#SV"/>igitur positio est falsa. antecedens apparet quia creatura ad divinam cognitionem 
            <lb ed="#SV"/>non concurrit obiective nec aliquo genere causae quia 
            <lb ed="#SV"/>cognitio dei nullatenus dependet a creaturis 
            <lb ed="#SV"/>nec dependere potest igitur illa est impertinens ad propositum.</p>
        
          <p xml:id="l116-saqami"><lb ed="#SV"/>secundo arguitur quod <name ref="#Anselm">venerabilis anselmus</name> non capit habitu<lb ed="#SV"/>dinem 
            aeternitatis ad tempus nam ipse videtur ima<lb ed="#SV"/>ginari 
            quod habitudo aeternitatis ad tempus sit per modum correspondentiae quasi aequalitas vel excessus ut videtur 
            <cb ed="#SV" n="341va"/><lb ed="#SV"/>imaginari in eodem genere mensurae coextendantur 
            <lb ed="#SV"/>aeternitas ad tempus quantum ad maiorem, modo hoc est falsum, 
            <lb ed="#SV"/>quia motus aeternitatis licet sic contentivus temporis non est 
            <lb ed="#SV"/>tamen coextensivus ad motum illius.</p>
          
          <p xml:id="l116-tehtdn">tertio ex hoc sequitur evi<lb ed="#SV"/>denter 
            quod tanta sic libertas divinae praescientiae respectu 
            <lb ed="#SV"/>praeteritorum sicut respectu futurorum et praesentium consequens est 
            <lb ed="#SV"/>contra articulum parisiensis et etiam philosophi non concesserunt 
            <lb ed="#SV"/>quod praeteritum possit non esse praeteritum. patet consequentia quia quantum 
            <lb ed="#SV"/>est ex parte divinae aeternitatis aeque praeteritum est sibi praesens 
            <lb ed="#SV"/>sicut futurum cum nihil sit lapsum in praeteritum respectu ipsius 
            <lb ed="#SV"/>igitur praeteritum non trahit  praeteritionem respectu divinae aeternitatis 
            <lb ed="#SV"/>et per consequens deus aeque faciliter potest facere <name ref="#Adam">adam</name> non fui<lb ed="#SV"/>sse 
            sicut antichristum fore vel non fore, et hanc opi<lb ed="#SV"/>nionem 
            sequitur <name ref="#PeterDamian">petrus damiani</name> in quadam epistola contra 
            <lb ed="#SV"/><name><unclear>Ierome[?]</unclear></name> de Reparatione virginis dicens quod possibile est 
            <lb ed="#SV"/>quod virgo corrupta fiat non corrupta. nam hoc 
            <lb ed="#SV"/>tenet fundando se in imaginatione quae nunc improbatur, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, quod divina aeternitas coexistit toti durationi 
            <lb ed="#SV"/>temporis imaginarii igitur quodlibet tempus subiacet 
            <lb ed="#SV"/>coeternitati, ita quod quodlibet tempus est praesens et 
            <lb ed="#SV"/>vel trahit de necessitate.</p>
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l116-Hspnspn">Secunda propositio negativa</head>
          <p xml:id="l116-scpcfc">secunda conclusio per nullam <add place="inLine"><unclear>zatiene[?]</unclear></add> intrinsecam 
            contingentiam <unclear>cogerit[?]</unclear> deus futura contingentia quod est contra 
            <lb ed="#SV"/>aliquos dicentes quod deus Realiter ad intra contingentia 
            <lb ed="#SV"/>est aliqua in deo quae est ratio cognoscendi futura contin<lb ed="#SV"/>gentia.</p>
          
          <p xml:id="l116-ccifrc">Consequenter concedit ista opinio quod sicut futura 
            <lb ed="#SV"/>contingentia possunt Realiter non esse ita ratio intrinseca 
            <lb ed="#SV"/>quae Realiter est deus potest non esse, nam ratio cognoscendi 
            <lb ed="#SV"/>antichristum fore potest non esse, et sicut antichristus 
            <lb ed="#SV"/>potest non esse ita scientia qua scitur in deo posse 
            <lb ed="#SV"/>non fore potest non esse. unde dicunt isti quod deus 
            <lb ed="#SV"/>per intrinsecam et essentialem rationem non cognoscit 
            <lb ed="#SV"/>futurum contingens quia hoc est totaliter divinae perfectioni 
            <lb ed="#SV"/>impertinens, sed staret tota latitudo imensitatis 
            <lb ed="#SV"/>divinae perfectionis sine hoc quod esset futurum contingens 
            <lb ed="#SV"/>et per consequens absque eo quod cognoscit futurum contingens 
            <lb ed="#SV"/>et sic ratio contingentium non est Realiter intrinseca deo 
            <lb ed="#SV"/>licet sit ipsa formaliter deus et est ratio formalis rerum 
            <lb ed="#SV"/>contingentium.</p>
        
          <p xml:id="l116-cioepm">Contra istam opinionem posita est 
            <lb ed="#SV"/>conclusio praedicta et probatur multipliciter.</p> 
          
          <p xml:id="l116-pqierc">primo quia in deo a 
            <lb ed="#SV"/>parte Rei circumscriptis conceptibus in deo non potest esse con<lb ed="#SV"/>tingentia, 
            quia deus est simpliciter aeternus immuta<lb ed="#SV"/>bilis 
            secundum se et quodlibet sui et purus actus habens 
            <lb ed="#SV"/>omnem possibilem perfectionem igitur in eo nulla est 
            <cb ed="#SV" n="341vb"/><lb ed="#SV"/>Realis contingentia.</p>
          
          <p xml:id="l116-siadva">secundo in aeternis non differunt posse 
            <lb ed="#SV"/>et esse, et etiam secundum igitur illa quae sunt aeterna vel 
            <lb ed="#SV"/>deus necessario sunt deus vel aeterna.</p>
          
          <p xml:id="l116-tsccdp">tertio signetur contin<lb ed="#SV"/>gentia 
            in deo et sit <c>a</c>, <c>a</c> non 
            <lb ed="#SV"/>est accidens deo inhaerens ut met isti concedunt 
            <lb ed="#SV"/>igitur est deus, et ultra arguitur, <c>a</c> potest desinere esse 
            <lb ed="#SV"/>et est pure contingens igitur deus est Realiter contin<lb ed="#SV"/>gens 
            et potest non fore, nam ita arguitur per syllogismum ex<lb ed="#SV"/>positum 
            haec Res potest non esse haec Res est deus igitur 
            <lb ed="#SV"/>deus potest non esse quod est falsum et contra divinam perfectionem.</p>
          
          <p xml:id="l116-qsdsso">quarto si deus sit contingentia sequitur quod potest Realiter mutari 
            <lb ed="#SV"/>quod est falsum, patet quia potest incipere esse aliquam contingen<lb ed="#SV"/>tiam 
            quae non fuit ipse, et potest desinere ut non 
            <lb ed="#SV"/>sit contingentia quae ipse fuit igitur ipse mutari et 
            <lb ed="#SV"/>ita diceretur de contingentia contradictoria nam deus potest 
            <lb ed="#SV"/>esse scientia istius antichristus est et postquam fuerit 
            <lb ed="#SV"/>potest desinere scientiam illius sed erit scientia suae oppositae.</p>
          
          <p xml:id="l116-qcdpic"><lb ed="#SV"/>quinto capitur divina essentia secundum rationem pure essentialem 
            <lb ed="#SV"/>consideratam, tunc quaeritur utrum secundum rationem essentialem 
            <lb ed="#SV"/>Repraesentant antichristum fore, vel non, si secundum tunc 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod ipsa non est essentialiter perfecta nec omni<lb ed="#SV"/>sciens, 
            si primum tunc frustra ponitur illa contingentia.</p> 
        </div>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l116-Hcpccpc">Contra primam conclusionem</head>
          <p xml:id="l116-ctpcdp">Contra tamen primam conclusionem<note type="crossReference"><ref target="lectio116.xml#l116-peefti">See above</ref></note> arguitur quia <name ref="#Anselm">anselmus</name> in 
            <lb ed="#SV"/>libro <seg ana="#deConcordia">praeallegato</seg> videtur ponere quod principalitas 
            <lb ed="#SV"/>aeternitas ad fluxum temporis sit modus salvandi 
            <lb ed="#SV"/>contingentiam futurorum cum divina praescientia.</p>
        
          <p xml:id="l116-sbiala">secundo <name ref="#Boethius">boecius</name> 
            <lb ed="#SV"/>in Vo <title ref="#Consolation">de consolatione</title> ex eadem Radice hoc idem videtur 
            <lb ed="#SV"/>ponere quod ex habitudine aeternitatis ad fluxum temporis 
            <lb ed="#SV"/>salvatur contingentia futurorum cum praescientia divina ac 
            <lb ed="#SV"/>libero arbitrio.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l116-Hcscscs">Contra secundam conclusionem</head>
            <p xml:id="l116-cscrdi">contra secundum conclusionem<note type="crossReference"><ref target="lectio116.xml#l116-scpcfc">See above</ref></note> arguitur deus secundum 
              <lb ed="#SV"/>nullam rationem intrinsecam est scientia futurorum, igitur conclusio falsa, 
              <lb ed="#SV"/>ita quod nulla ratione essentiali deus est futurorum 
              <lb ed="#SV"/>contingentium notitia antecedens apparet quia signata tota 
              <lb ed="#SV"/>latitudine futurorum contingentium cuiuslibet oppositum potest 
              <lb ed="#SV"/>fore stante ratione dei intrinseca.</p>
          
            <p xml:id="l116-snsenn">secundo nam signata 
              <lb ed="#SV"/>ratione quae est in deo futuri contingentis Repraesentativa 
              <lb ed="#SV"/>tunc arguitur sic ex illius esse arguitur futurum contingenter 
              <lb ed="#SV"/>fore sed consequens igitur antecedens et per consequens huius<lb ed="#SV"/>modi 
              rationem esse et contingens, et tunc ratio cognoscendi 
              <lb ed="#SV"/>futurum contingens est contingens et non necessaria. </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l116-Hraaraa">Responsio ad argumenta contra conclusiones</head>
            <p xml:id="l116-aprhap"><lb ed="#SV"/>Ad primum<note type="crossReference"><ref target="lectio116.xml#l116-ctpcdp">See above</ref></note> Respondetur quod intentio <name ref="Anselm">anselmi</name> et <name ref="#Boethius">boecii</name> 
              <lb ed="#SV"/>est salvare possibilitatem futurorum contingentium 
              <cb ed="#SV" n="342ra"/><lb ed="#SV"/>cum divina praescientia ex immensitate divinae praescientiae et aeternitatis 
              <lb ed="#SV"/>eius considerando maxime illam immensitatem cui non 
              <lb ed="#SV"/>Repugnat uniformiter se habendo variae se habere 
              <lb ed="#SV"/>ad creaturas et nunc dicitur scientia huiusmodi propositionis nunc dicitur 
              <lb ed="#SV"/>scientia eius oppositae. Et circa hoc ponitur exemplum de 
              <lb ed="#SV"/>centro in quo si ponatur oculus a quo egrederetur 
              <lb ed="#SV"/>immediate ad omnem partem circumferentiae semidia<lb ed="#SV"/>metricaliter, 
              tunc quantum ad hoc ordo esset in successive 
              <lb ed="#SV"/>in circumferentia semidiametrorum et tamen in ordine ad 
              <lb ed="#SV"/>centrum non esset diversitas ex parte centri, et sic licet 
              <lb ed="#SV"/>esset quid ordo successionis semidiametrorum 
              <lb ed="#SV"/>tamen illae haberet eandem habitudinem respectu centri et cum 
              <lb ed="#SV"/>immutabilitate centri staret variae diametros 
              <lb ed="#SV"/>varie se habere inter se quo ad successionem in circum<lb ed="#SV"/>ferentia 
              et sic salvantur diversae habitudines creaturarum 
              <lb ed="#SV"/>inter se. Salvata tamen habitudine eadem ad aeternitatem 
              <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Albert">albertus magnus</name> aliud exemplum quasi simile ponit 
              <lb ed="#SV"/>de puncto, nam si esset punctus indivisibilis cognitionibus 
              <lb ed="#SV"/>tamen ad omnes partes circumferentiae multiplicaret ra<lb ed="#SV"/>dios 
              suos diverso modo se habentes inter se et tamen 
              <lb ed="#SV"/>habent eandem habitudinem ad punctum.</p>
          
            <p xml:id="l116-arqfec">Ad rationes quae 
              <lb ed="#SV"/>fiebant contra secundam conclusionem<note type="crossReference"><ref target="lectio116.xml#l116-cscrdi">See above</ref></note> quando dicitur secundum nullam rationem 
              <lb ed="#SV"/>intrinsecam deus est notitia contingentium futurorum igitur 
              <lb ed="#SV"/>negatur antecedens et ad probationem quia quacumque data 
              <lb ed="#SV"/>illa stante posset suum oppositum evenire igitur illa non 
              <lb ed="#SV"/>est ratio futuri contingentis negatur consequentia causa est quia 
              <lb ed="#SV"/><unclear>illimitatio[?]</unclear> divinae cognitionis est tanta quod potest 
              <lb ed="#SV"/>esse alicuius cognitio et potest esse ratio cognitionis 
              <lb ed="#SV"/>suae oppositae et hoc est ex immensitate et illi<lb ed="#SV"/>mitatione 
              divinae notitiae. Et hoc non potest competere 
              <lb ed="#SV"/>cognitioni seu notitiae finitae et creatae.</p>
          
            <p xml:id="l116-asrmit">Ad secundum 
              <lb ed="#SV"/>rationem<note type="crossReference"><ref target="lectio116.xml#l116-snsenn">See above</ref></note> cum arguitur signata ratione qua deus gratia 
              <lb ed="#SV"/>exempli vult antichristum fore sed consequens est contingens 
              <lb ed="#SV"/>igitur antecedens, hic dicitur inquirendo  an intelligitur per illam 
              <lb ed="#SV"/>rationem qua deus scit antichristum fore dicitur quod 
              <lb ed="#SV"/>consequentia est <add place="aboveLine">tunc</add> necessaria deus cognoscit antichristum igitur 
              <lb ed="#SV"/>antichristus erit  
              conceditur quod consequens est contingens et antecedens 
              <lb ed="#SV"/>etiam, nam deus contingenter est scientia huius 
              <lb ed="#SV"/>propositionis antichristus erit et tamen illa scientia qua scit 
              <lb ed="#SV"/>illam propositionem est necessariam res sed contingenter 
              <lb ed="#SV"/>est huiusmodi propositionis scientia. Si vero illam 
              <cb ed="#SV" n="342rb"/><lb ed="#SV"/>rationem signaret per terminem absolutum dividendo haec scientia 
              <lb ed="#SV"/>est necessaria, igitur antichristus est necessarius, negatur consequentia 
              <lb ed="#SV"/>quia antecedes est pure necessariam et consequens est contingens et 
              <lb ed="#SV"/>ideo apparet quia argumentum procedit ex malo intelle<lb ed="#SV"/>ctu 
              terminorum.</p> 
          
            <p xml:id="l116-asmils">Alii sunt modi imaginandi compossibilitatem 
              <lb ed="#SV"/>divinae praescientiae cum futuris contingentibus quae dicentur in 
              <lb ed="#SV"/>lectione sequenti.</p>
          </div>      
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
