<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 74, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 74, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-15">December 15, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-15">December 15, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio74">
        <head xml:id="l74-Hldtldt" subtype="title">Lectio 74, de Trinitate</head>
        <div>
          <head xml:id="l74-Hdmimit">De modo imaginando Trinitatem</head>
          
          <p xml:id="l74-dmiatc">De modo imaginandi trinitatem, 
            <lb ed="#SV"/>tota difficultas stat in hoc: quod dicta doctorum nihil 
            <lb ed="#SV"/>addant supra articulum principalem trinitatis, immo magis 
            <lb ed="#SV"/>obscurant materiam trinitatem. unde circa modum imaginandi 
            <lb ed="#SV"/>trinitatem Recitandi sunt modi falsi, ut exclu<lb ed="#SV"/>dantur 
            et intellectus magis exercitetur ad trinitatis 
            <lb ed="#SV"/>comprehensionem.</p>
       
          <div>
            <head xml:id="l74-Hpmpmpm">Primus Modus</head>
          <p xml:id="l74-upmisc">unde primus modus est <name ref="#Langenstein">magistri 
            <lb ed="#SV"/>henrici de hacia</name>, qui imaginatur quod prima causa 
            <lb ed="#SV"/>solus deus vel prima intelligentia naturaliter ab aeterno produ<lb ed="#SV"/>xerit 
            primam intelligentiam creabilem vel secundam intelligentiam 
            <lb ed="#SV"/>Realiter et essentialiter distinctam ab ea infinitam, tamen 
            <lb ed="#SV"/>imperfectione. Deinde quod ab istis duabus intelligen<lb ed="#SV"/>tiis 
            quarum una est producta, et alia inproducta 
            <lb ed="#SV"/>ab aeterno emanaverit tertia. et isto modo concedunt aliqui 
            <lb ed="#SV"/>quod deus ab aeterno potuit producere intelligentiam sibi 
            <lb ed="#SV"/>coenam.</p> 
            
            <p xml:id="l74-ephfvv">et per hunc modum habemus similitudinem ad materiam 
              <lb ed="#SV"/>trinitatis quia prima intelligentia producta ratione emanationis 
              <lb ed="#SV"/>potest vocari filius vel verbum. tertia potest amore vo<lb ed="#SV"/>cari 
              ex modo productionis et emanationis quia a duobus 
              <lb ed="#SV"/>principiis producitur. et illum modum imaginandi circa 
              <lb ed="#SV"/>trinitatem habuerunt aliqui haeretici, qui concedentes 
              <lb ed="#SV"/>scripturam non poterant negare trinitatem et se 
              <lb ed="#SV"/>credentes esse fideles concedebant trinitatis articulum, 
              <lb ed="#SV"/>non tamen concedebant unitatem essentiae <del rend="expunctuated">unde ipse yma<lb ed="#SV"/>ginatur 
                quod deus</del> ut <name ref="#Arius">Arrius</name> tenebat scripturam sa<lb ed="#SV"/>cram 
              vel credebat se tenere, quia concedebat trinitatem 
              <lb ed="#SV"/>sine unitate essentiae. unde ipse imaginatur quod 
              <lb ed="#SV"/>deus ab aeterno producit intelligentiam infinitam quae 
              <lb ed="#SV"/>procedebat per modum notitiae vel verbi et ex hoc 
              <lb ed="#SV"/>sortiebatur ratio filii vel verbi.</p> 
            
            <p xml:id="l74-etifni">et tertia intelligentia 
              <lb ed="#SV"/>procedit ad modum amoris ex quo sortitur ratio spiritus 
              <lb ed="#SV"/>sancti. unde <name ref="#Arius">Arrius</name> dicit patrem esse deum proprie. et 
              <lb ed="#SV"/>dicebat filium esse deum solum ex participatione. di<lb ed="#SV"/>cebat 
              tertiam personam spiritum sanctum, scilicet, quia procedit per 
              <lb ed="#SV"/>modum nexus amorosi et istum errorem sui 
              <lb ed="#SV"/>sequaces inciderunt ex imaginatione <name ref="#Avicenna">avicennae</name> 
              <lb ed="#SV"/>in sua <title ref="#AvicennaMetaphysics">metaphysica</title> de productione intelligentiarum 
              <lb ed="#SV"/>qui imaginatur quod deus suam essentiam Realiter 
              <lb ed="#SV"/>producit personam creatam et ab aeterno producit eam 
              <lb ed="#SV"/>per modum verbi omni <unclear>expressivi[?]</unclear>, ita quod, quidquid 
              <lb ed="#SV"/>deus intelligit, exprimit producendo secundam intelligentiam. 
              <cb ed="#SV" n="289va"/><lb ed="#SV"/>et dicit consequenter quod deus non potest, nisi primo producere 
              <lb ed="#SV"/>primam, quia idem inquantum idem non potest facere nisi idem.</p> 
            
            <p xml:id="l74-dcsete">deinde 
              <lb ed="#SV"/>concurrente secunda intelligentia se intelligendo vi annexus 
              <lb ed="#SV"/>cum prima producitur tertia ab aliis duabus, et forte 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Arius">Arrius</name> incidit in hunc errorem quod pater solum est deus 
              <lb ed="#SV"/>et filius creatura et si sit deus hoc per participationem 
              <lb ed="#SV"/>est. et sic posuit quod essent tres Res distinctae essentialiter 
              <lb ed="#SV"/>quae essent tres essentiae.</p>
        </div>
        
        <div>
            <head xml:id="l74-Hsmsmsm">Secundus Modus</head>
            
          <p xml:id="l74-smipef">secundus modus imaginandi est 
            <lb ed="#SV"/>praesupponendo quod stante emanatione dicta ponatur quod 
            <lb ed="#SV"/>prima intelligentia uniat sibi hypostatice secundam et tertiam 
            <lb ed="#SV"/>intelligentias in unitatem personae. tunc in illo casu, pater, filius, 
            <lb ed="#SV"/>et spiritus sanctus erunt idem deus, quia idem suppositum et 
            <lb ed="#SV"/>tamen Remanebit tam essentiarum quam relationum trinitatis, 
            <lb ed="#SV"/>quia non obstante unitate personali adhuc Re<lb ed="#SV"/>manet 
            relativa oppositio et personarum distinctio 
            <lb ed="#SV"/>ratione cuius negatur patrem esse filium.</p> 
          
          <p xml:id="l74-eimise">et istum 
            <lb ed="#SV"/>modum tenuerunt aliqui haeretici. nam ista imaginatio 
            <lb ed="#SV"/>deficit, quia videtur ponere impossibilia, quia licet concedetur esse 
            <lb ed="#SV"/>possibile quod duae intelligentiae sic emanarent.</p> 
          
          <p xml:id="l74-equpit">et quod uni<lb ed="#SV"/>rentur 
            hypostatice, non sequitur nisi conversus articulus ad 
            <lb ed="#SV"/>articulum trinitatis, quia in illo casu esset unitas personarum 
            <lb ed="#SV"/>cum trinitate essentiarum, quia prima intelligentia utraque sibi 
            <lb ed="#SV"/>unit. ideo quaelibet illarum intelligentiarum esset una persona 
            <lb ed="#SV"/>et essent tres essentiae. Et sicut unum oppositum con<lb ed="#SV"/>fert 
            ad aliud imaginandum, ita in materia praesenti per modum oppositi 
            <lb ed="#SV"/>potest imaginari trinitatis.</p>
          
          <p xml:id="l74-ihopei">Item haec opinio deficit, 
            <lb ed="#SV"/>quia dicit patrem distingui a Filis stante unitate 
            <lb ed="#SV"/>personarum quia ponere distinctionem personarum quae respicit 
            <lb ed="#SV"/>subsistentiam tantum, et ponere unitatem personarum esset 
            <lb ed="#SV"/>implicare.</p>
          </div>
          
        <div>
            <head xml:id="l74-Htmtmtm">Tertius modus</head>
          <p xml:id="l74-aeipev">Alia est imaginatio considerando divinam 
            <lb ed="#SV"/>essentiam secundum triplicem habitudinem. primo consideratur 
            <lb ed="#SV"/>ut <unclear>intellectivum[?]</unclear>. secundo ut omnia Repraesentatem vel praedicatae[?} 
            <lb ed="#SV"/>Res cognoscentem. tertio ut amorose Res producentem 
            <lb ed="#SV"/>et volentem.</p>
          
          <p xml:id="l74-pmevss">primo modo essentia divina potest vocari 
            <lb ed="#SV"/>parens vel pater quia notitia speculativa absolute apprehen<lb ed="#SV"/>siva 
            licet quandam prioritatem absolute consecutivam. et ut 
            <lb ed="#SV"/>Rerum productivam potest vocari filius. et ut appli<lb ed="#SV"/>cativa 
            per amorem vocatur spiritus sanctus.</p>
          
          <p xml:id="l74-eimass">et illo modo 
            <lb ed="#SV"/>imaginatur deum esse trinum secundum modum nostrum consi<lb ed="#SV"/>derandi 
            nec esset distinctio a parte Rei. Ideo aliqui 
            <lb ed="#SV"/>concedentes scriptura ponendo trinitatem concesserunt 
            <lb ed="#SV"/>trinitatem personarum solum ex parte considerationis nostrae, et 
            <lb ed="#SV"/>ita fuit error <name ref="#Sabellius">Sabellii</name> qui non posuit personarum 
            <lb ed="#SV"/>distinctionem nisi in nominibus non erat distinctio et 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Arius">Arrius</name> substantiam separabat.</p>
          </div>
          
        <div>
            <head xml:id="l74-Hqrmqrm">Quartus modus</head>
            
            <p xml:id="l74-qmeavi">quartus modus est ponendum 
              <lb ed="#SV"/>personas non esse substantias nec accidentia ut quod in divina 
              <lb ed="#SV"/>essentia non est pluralitas rerum distinctarum nisi per 
              <lb ed="#SV"/>modum consequentium ad essentiam ut accidentia sequuntur 
              <lb ed="#SV"/>naturam suae substantiae, et sic personae divinae nec sunt substantiae 
              <lb ed="#SV"/>nec accidentia, sed sunt proportionaliter respectu essentiae, sicut 
              <lb ed="#SV"/>accidentia respectu suorum subiectorum quae sequuntur ad illa 
              <cb ed="#SV" n="289vb"/><lb ed="#SV"/>et quia istae positiones sunt condemnatus. ideo non est 
              <lb ed="#SV"/>eis insistendum, nisi pro quanto <unclear>falsitas[?]</unclear> Iuvat ad veri<lb ed="#SV"/>tatis 
              imaginationem.</p>
        </div>
        
          <div>
            <head xml:id="l74-Hqnmqnm">Quintus modus</head> 
            
            <p xml:id="l74-qiefhv">quinta imaginatio est quae ponit quod 
              <lb ed="#SV"/>in deo est essentiae unitas et trinitas personarum, licet non sit 
              <lb ed="#SV"/>trinitas positiva, sed privativa, nec est numerus positivus sed 
              <lb ed="#SV"/>privativus, ut unica essentia est pater et illa est filius 
              <lb ed="#SV"/>et illa est spiritus sanctus, et tamen pater non est filius 
              <lb ed="#SV"/>nec spiritus sanctus et ibi non est numerus nisi per privationem 
              <lb ed="#SV"/>quandam. Ita quod pater sic pater quod non est alius et istam 
              <lb ed="#SV"/>viam sequitur <name ref="#Lombard">Magister</name> in distinctione XXIVa, tamen si Resol<lb ed="#SV"/>veretur 
              forte haberet veritatem.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l74-Hsxmxm">Sextus modus</head>     
            
            <p xml:id="l74-suphpf">Sequitur ultima 
              <lb ed="#SV"/>positio quod in trinitate est unica essentia et immensa natura 
              <lb ed="#SV"/>simplicissima quae ratione immensitatis fecunditatis 
              <lb ed="#SV"/>bonitatis plenitudinis Redundat in tres substantias, nec 
              <lb ed="#SV"/>potest subsistere in unico supposito vel subsistentia, 
              <lb ed="#SV"/>immo necessario subsistit in tribus suppositis hypostasibus 
              <lb ed="#SV"/>vel personis. et haec positio fidei.</p> 
            
            <p xml:id="l74-pppisi">primum producit per modum 
              <lb ed="#SV"/>intellectus naturaliter sui et omnium expressionum et vocatur 
              <lb ed="#SV"/>generatio secludendo omnem imperfectionem quae esset 
              <lb ed="#SV"/>in creatura. primo quia illa generatio non est de nihilo, sed 
              <lb ed="#SV"/>de substantia patris, nec est de non esse ad esse, quia 
              <lb ed="#SV"/>est aeterna nec est generatio dependentis vel in<lb ed="#SV"/>digentis, 
              quia tota plenitudo quae est in producente 
              <lb ed="#SV"/>est in producto. et ex vi productionis non arguitur 
              <lb ed="#SV"/>in supposito imperfecto.</p>
            
            <p xml:id="l74-cvaved">Consequenter vi amoris producitur 
              <lb ed="#SV"/>tertia hypostasis vel subsistentia et in istis conside<lb ed="#SV"/>ratis 
              tota latitudo perfectionis Reperitur, primo 
              <lb ed="#SV"/>quod sit expressivum notitiae, secundo Reperitur notitia producta, 
              <lb ed="#SV"/>tertio Reperitur amore. consequenter tenenda est pro Regula 
              <lb ed="#SV"/>autentica quod praecise distinctio Relativa sit ponenda 
              <lb ed="#SV"/>in divinis vel sub aliis verbis quod tanta iden<lb ed="#SV"/>titas 
              concedenda est in divinis quanta fides ca<lb ed="#SV"/>tholica 
              patitur. modo ipsa patitur omnem identitatem 
              <lb ed="#SV"/>in divinis praeter distinctionem unius personae 
              <lb ed="#SV"/>ad aliam. et sequendo hanc viam evaduntur 
              <lb ed="#SV"/>difficultates.</p>
            
          </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hcorria">Corollaria</head>
            <p xml:id="l74-eiiiic">Ex istis inferuntur 
              corollaria.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l74-Hpcmpcm">Primum corollarium</head> 
            
            <p xml:id="l74-peqnea">primum 
              <lb ed="#SV"/>est quod maledicunt plures illa distingui aliqualiter 
              <lb ed="#SV"/>de quorum nominibus propriis affirmantur contradictoria, 
              <lb ed="#SV"/>id est, affirmationem unius sequitur negatio alterius 
              <lb ed="#SV"/>ut pater generat et essentia non generat. ex 
              <lb ed="#SV"/>hoc quod hoc verbum generat dicitur de patre et 
              <lb ed="#SV"/>non generat dicitur de essentia. conludunt quod pater 
              <lb ed="#SV"/>et essentia distinguuntur et hoc est contra regulam 
              <lb ed="#SV"/>positivam, quia inter illa non est oppositio relativa, ergo 
              <lb ed="#SV"/>ibi non est distinctio. consequentia tenet per regulam <name ref="#Anselm">An<lb ed="#SV"/>selmi</name>, 
              quia in divinis nulla est distinctio nisi 
              <lb ed="#SV"/>distinctio relativa personarum. unde haec propositio pater 
              <lb ed="#SV"/>generat et essentia non generat Reducuntur ad 
              <lb ed="#SV"/>tertium genus propositionum materiae trinitatis quia illae propositio<lb ed="#SV"/>nes 
              sunt nihil difficultatis addentes. 
              <lb ed="#SV"/>patet, quia huiusmodi addunt aliquid difficultatis 
              <cb ed="#SV" n="290ra"/><lb ed="#SV"/>supra propositionem principalem, quia positio illa quod essentia 
              <lb ed="#SV"/>sit tres Res. et pater non est tres res. Unde aliquid 
              <lb ed="#SV"/>affirmatur de essentia quod negatur de patre et ita econverso 
              <lb ed="#SV"/>et haec est proprietas naturae immensae, ergo non oportet figere 
              <lb ed="#SV"/>ultra positionem tales difficultates. nam proprium naturae 
              <lb ed="#SV"/>divinae est quod ipsa sit aliquae res et tamen una illarum 
              <lb ed="#SV"/>non est alia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hsccium">Secundum corollarium</head>
            
            <p xml:id="l74-scqrte">secundum corollarium quod bene apparet falsitas opinionis 
              <name>gilberti porretani</name> ponentis relationes 
              <lb ed="#SV"/>distingui ab essentia. et sunt quasi affixae 
              <lb ed="#SV"/>essentiae et personis assistentes, ut personas inter 
              <lb ed="#SV"/>se huiusmodi relationes distinguerent. et Ra<lb ed="#SV"/>dix 
              istius imaginationis est imaginando quod 
              <lb ed="#SV"/>relatio nihil addat supra essentiam. et tunc tres 
              <lb ed="#SV"/>relationes non aliquid addunt supra essentiam et haec 
              <lb ed="#SV"/>non est ponere distinctionem personarum. sed hoc esset re<lb ed="#SV"/>petere 
              <unclear>ter[?]</unclear> essentiam.</p> 
            
            <p xml:id="l74-issdse">ideo si sit distinctio personae ad perso<lb ed="#SV"/>nam 
              oportet ponere relationes personas constituentes in 
              <lb ed="#SV"/>esse suo personali. de ista ratione dicitur quod illa petit 
              <lb ed="#SV"/>imaginationem trinitatis, et quod videatur ad oculum. 
              <lb ed="#SV"/>et haec non potest esse, nam sunt tres personae distinctae 
              <lb ed="#SV"/>et ideo deficit in illo quod dictum est de proprietate 
              <lb ed="#SV"/>essentiae est quod sit tres personae distinctae et hoc 
              <lb ed="#SV"/>est secundum suam naturam. Sed imaginatio trinitatis 
              <lb ed="#SV"/>transcendit omnem humanam capacitatem sic 
              <lb ed="#SV"/>quod illa divina natura simpliciter immensa non potest ca<lb ed="#SV"/>pi 
              a creaturis. nec potest eius similitudo Reperi 
              <lb ed="#SV"/>in Rebus finitis et maxime considerata debili<lb ed="#SV"/>tate 
              humani ignem. et ideo videtur quod omnes 
              <lb ed="#SV"/>debent contentari sequendo positionem fidei et 
              <lb ed="#SV"/>istae non admitteret fidem nec eius positionem,  
              <lb ed="#SV"/>quia pater est idem cum essentia tanta identitate 
              <lb ed="#SV"/>sicut secum, et haec est proprium naturae immensae. et sic 
              <lb ed="#SV"/>istae rationes nihil addunt supra articulum, quia concessa 
              <lb ed="#SV"/>positione fidei nullam penitus addit difficultatem 
              <lb ed="#SV"/>supra eam.</p>
            
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l74-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
            
              <p xml:id="l74-tceenr">tertium corollarium est contra <name ref="#Scotus">Scotum</name>, scilicet, quod inter 
                <lb ed="#SV"/>essentiam et personam, nulla sit distinctio for<lb ed="#SV"/>malis<add type="marginalNote">contra <name ref="#Scotus">Scotum</name></add> 
                quia si praedicta contradictoria, vel verbum 
                <lb ed="#SV"/>cum negatione et sine negatione dicantur 
                <lb ed="#SV"/>de essentia et persona haec non arguit ultra 
                <lb ed="#SV"/>positionem fidei nec difficultatem inducit 
                <lb ed="#SV"/>aliquam, quia ponit quod essentia est tres res, et 
                <lb ed="#SV"/>pater non est ille, nec oportet ponere distinctionem 
                <lb ed="#SV"/>propter haec et hanc distinctionem vocat dis<lb ed="#SV"/>tinctionem 
                ex natura rei.</p> 
            
              <p xml:id="l74-eoemvf">Et <name ref="#Ockham">Okam</name> et <name ref="#Oyta">de heu<lb ed="#SV"/>ta</name> 
                dicunt quod ex quo essentia non generat et 
                <lb ed="#SV"/>pater generat non videtur. unde imaginabile quod pater 
                <lb ed="#SV"/>et essentia supponant pro eodem adaequate et prae<lb ed="#SV"/>cise. 
                et tamen de essentia conceditur quod non generat et 
                <lb ed="#SV"/>pater generat. et ideo illi ponunt illi aliquam 
                <lb ed="#SV"/>distinctionem quae vocatur moralis vel formalis.</p>
            
              <p xml:id="l74-neqfhc"><cb ed="#SV" n="290rb"/><lb ed="#SV"/>Notandum est quod concordant cum positione mea, quia vel 
                <lb ed="#SV"/>vocant distinctionem formalem sic quod pater <add place="aboveLine">non</add> distinguitur ab essentia 
                <lb ed="#SV"/>isto modo quod essentia sit aliquae Res. pater non sit ille 
                <lb ed="#SV"/>et isto modo Resolvit se <name ref="#Ockham">Okam</name>, dicendo quod est distinctio forma<lb ed="#SV"/>lis 
                inter essentiam et patrem, quia essentia est aliquae res quae 
                <lb ed="#SV"/>non sunt pater, scilicet, filius et spiritus sanctus. et istae duae res di<lb ed="#SV"/>stinguitur 
                formaliter a patre. et si istam distinctionem vocaret 
                <lb ed="#SV"/>formalem conceditur hoc.</p>
              
            <p xml:id="l74-sarfas">Sed adhuc Restat difficultas 
              <lb ed="#SV"/>ad imaginandum quod si per impossibile nec esset filius, nec spiritu 
              <lb ed="#SV"/>sanctus. adhuc remaneret eadem habitudo patris ad essentiam sicut  
              <lb ed="#SV"/>est. Et tunc quaeritur utrum esset sibi distinctio inter patrem 
              <lb ed="#SV"/>et essentiam si sic hoc non valet, quia ponerent coincidentiam 
              <lb ed="#SV"/>cum <name ref="#Scotus">Scoto</name>, quia esset distinctio a parte Rei quae non esset 
              <lb ed="#SV"/>personalis. et ideo debet dici quod nulla est distinctio patris 
              <lb ed="#SV"/>ad essentiam, sed omnimoda <del rend="strikethrough">ydemptttac</del> identitas. et 
              <lb ed="#SV"/>cum hoc stat quod essentia est aliquae res, quae non sunt 
              <lb ed="#SV"/>pater, quia haec est in positione principali. et ideo Resolvendae sunt 
              <lb ed="#SV"/>illae rationes, quia illa est proprietas Rei immensae quae non re<lb ed="#SV"/>peritur 
              in creaturis, et in hoc debet quietari intellectus, sicut nec 
              <lb ed="#SV"/>est vivens in mundo, qui sciret expressionem inhaesionis 
              <lb ed="#SV"/>formae ad subiectum.</p>
            </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hqrcqrc">Quartum corollarium</head>
            <p xml:id="l74-qcqspp">quartum corollarium quod proprietates personarum 
              <lb ed="#SV"/>non sunt complexe significabilia, quia patrem generare filium 
              <lb ed="#SV"/>non est nisi pater generans filium et est formaliter pater non 
              <lb ed="#SV"/>habens distinctionem ab essentia, nec sunt complexe significabilia 
              <lb ed="#SV"/>proprietates personarum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hqncqnc">Quintum corollarium</head>
            <p xml:id="l74-qspqsf">quinto sequitur <del rend="strikethrough">propter</del> probabilitas opinionis 
              <lb ed="#SV"/>positivi qui dicit quod proprie personae non distinguitur proprietatibus 
              <lb ed="#SV"/>non intelligitur se ipsis, quia sunt quaedam personae quarum una 
              <lb ed="#SV"/>non est alia. et haec est positio fidei, quia quaecumque plura conce<lb ed="#SV"/>dunt 
              excedunt limites artis obligatoriae fidei, 
              <lb ed="#SV"/>quia concedunt impertinentia fidei quae non oportet concedere, quia quandocumque 
              <lb ed="#SV"/>sunt falsa.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hsxcsxc">Sextum corollarium</head>
            <p xml:id="l74-scqvic">sextum corollarium quod tales consequentiae: 'haec essentia est 
              <lb ed="#SV"/>pater et haec essentia est filius, ergo filius est pater' non 
              <lb ed="#SV"/>valent, immo nullam penitus addunt difficultatem in hac 
              <lb ed="#SV"/>materia, quia habita positione fidei quilibet gentilis re<lb ed="#SV"/>pudiaret 
              tales consequentias. nam positio fidei ponit aequi<lb ed="#SV"/>valenter 
              illas non valere. nam illa consequentia sumit fidei 
              <lb ed="#SV"/>oppositum, quia ex fide sequitur quod non valet illa consequentia.</p>
            
            <p xml:id="l74-sinsta"><lb ed="#SV"/>secundo ista non valet: 'omnis essentia est Pater, omnis essentia 
              <lb ed="#SV"/>est filius, ergo filius est pater' et nullam dicit difficultatem, 
              <lb ed="#SV"/>posito quod li omnis distribuat pro qualibet essentia 
              <lb ed="#SV"/>et illo modo consequentia nullam habet apparentiam, quia essentia 
              <lb ed="#SV"/>et omnis essentia sunt omnino idem, et sic nulla est difficultas 
              <lb ed="#SV"/>supra trinitatis articulum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hspcspc">Septimum corollarium</head>
            <p xml:id="l74-scqeep">septium corollarium quod syncategoramica 
              Reddentia propositiones de omni, si ingrediantur propositiones, 
              <lb ed="#SV"/>tunc consequentiae erunt bonae. nam si sic, ibi dici de omni 
              <lb ed="#SV"/>quod li 'essentia' distribuatur pro quolibet de quo potest praedicari, tunc 
              <lb ed="#SV"/>illa propositio erit falsa omnis essentia est pater.</p> 
            
            <p xml:id="l74-eehphm">Et ex hoc 
              <lb ed="#SV"/>Infertur contra <name ref="#Ockham">Okam</name> dicentem quod ars syllogistica tenet 
              <lb ed="#SV"/>in aliis terminis quam in divinis. Unde consequentiae non Respiciunt 
              <lb ed="#SV"/>materiam, immo tenent respectu cuiuscumque termini. et ideo non oportet 
              <lb ed="#SV"/>consequentias negare propter huiusmodi materiam.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l74-Hocmocm">Octavum corollarium</head>
            <p xml:id="l74-ocitad">octavum 
              <lb ed="#SV"/>corollarium: ista propositio 'essentia non generat et pater generat' 
              <cb ed="#SV" n="290va"/><lb ed="#SV"/>non adducit novam difficultatem. Unde prima est clara, 
              <lb ed="#SV"/>quia si generat aliquid tunc esset filius qui est eadem essentia. 
              <lb ed="#SV"/>modo secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> nihil generat se ut sit ita quod 
              <lb ed="#SV"/>non videtur quid essentia generaret nisi se, quia si 
              <lb ed="#SV"/>personam, tunc se generat, quia persona est idem cum essentia, et 
              <lb ed="#SV"/>per Istam viam possunt introduci positiones quae traduntur 
              <lb ed="#SV"/>a doctoribus.</p>
          </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
