<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 100, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02-dev-master">
          <title>Lectio 100, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-18">February 18, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-18">February 18, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio100">
      <head xml:id="l100-Hldlldl">Lectio 100, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hccpccp">Circa corruptelam peccati</head>
        <p xml:id="l100-apmitd">Antequam prosequatur materia proposita aliqualiter oportet 
          <lb ed="#SV"/>insistere circa corruptelam peccati, quae est Radix haeresum 
          <lb ed="#SV"/>et malarum morum et malarum cogitationum praeter 
          <lb ed="#SV"/>rationes inductas, quia aliquibus non videtur quod ex peccati 
          <lb ed="#SV"/>corruptela creatura incidat in tot errores pravos 
          <lb ed="#SV"/>mores ac malas cogitationes et in toti defectus.</p> 
          <div>
            <head xml:id="l100-Hrqeepc">Rationes quod errores mores ac malas cogitationes ex peccati corruptela</head>
            <div>
            <head xml:id="l100-Hpropro">Prima ratio</head>
              <p xml:id="l100-eiapep"><lb ed="#SV"/>et Ideo arguitur primo auctoritate scripturae sacrae ubi dicitur 
                <lb ed="#SV"/>corpus aggravat animam et depravat sensum multa cogi<lb ed="#SV"/>tantem, 
                per corpus quod aggravat animam intelligitur corpus infe<lb ed="#SV"/>ctum 
                corruptela peccati originalis et poenae sequentis nam 
                <lb ed="#SV"/>ipsum aggravat animam quia sicut sunt quantitates motivae in cor<lb ed="#SV"/>poribus 
                ita in spiritualibus, ideo dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name> in libro <title ref="#Confessions">con<lb ed="#SV"/>fessionum</title>, 
                amor meus pondus meum, nam sicut le<lb ed="#SV"/>vitas 
                corpus sursum et gravitas deorsum, ita caritas 
                <lb ed="#SV"/>movet mentem sursum erigendo in deum, et cupiditas 
                <lb ed="#SV"/>quae est vitiosa qualitas aggravat animam et movet eam 
                <lb ed="#SV"/>deorsum quia inclinat creaturam ad contrarium sui finis debiti 
                <lb ed="#SV"/>ad quem caritas ducit, ideo bene dicitur quod cupiditas aggra<lb ed="#SV"/>vat 
                animam id est deprimit vires quantum ad potentiam ratio<lb ed="#SV"/>nalem 
                eam detrudendo in tenebras, et deprimit 
                <lb ed="#SV"/>anima quantum ad peccatum et poenam.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hsrosro">Secunda ratio</head>
          <p xml:id="l100-saeoli">secundo arguitur ex ima<lb ed="#SV"/>ginatione 
            doctorum antiquorum nam anima rationalis creata 
            <lb ed="#SV"/>est in horizonte distinguente lucem a tenebris vel in hemi<lb ed="#SV"/>sphaerium 
            lucis distinguens eam a Regione tenebrarum, 
            <lb ed="#SV"/>et virtutes tam morales quam gratuite movent eam 
            <lb ed="#SV"/>ad Regionem lucis in qua Regione <name ref="#Adam">adam</name> fuisset 
            <lb ed="#SV"/>semper in statu innocentiae si cupiditas eum non movisset 
            <lb ed="#SV"/>ad Regionem tenebrarum inferius et per consequens quantum ad 
            <lb ed="#SV"/>lumen cognoscendae veritatis obtenebratur rationalis potentia 
            <lb ed="#SV"/>in Regione tenebrarum, imaginandum est tamen  quod anima de 
            <lb ed="#SV"/>se creata est in horizonte distinguente lucem a tenebris, 
            <lb ed="#SV"/>et ipsa per virtutes monetur in Regionem lucis et hemisphaerium 
            <lb ed="#SV"/>Rerum spiritualium, et viceversa ipsa movetur per cupiditatem 
            <lb ed="#SV"/>in tenebras ubi obfuscatur lumen intelligentiae.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Htrotro">Tertia ratio</head>
        <p xml:id="l100-taaefc">tertio arguitur 
          <lb ed="#SV"/>auctoritate <name ref="#Paul">apostoli</name> dicentis quod <quote ana="#IIcor3_5">nihil est nobis tamquam ex nobis</quote> 
          <lb ed="#SV"/>et quantum ad unum rationalem loquitur quia ipse intelli<lb ed="#SV"/>git 
          cognitione, igitur quantum ad veritatem caritas perficit in<lb ed="#SV"/>tellectum 
          non sufficientem ex nobis eam acquirere sed 
          <lb ed="#SV"/>sufficientia nostra ex deo est igitur anima cupiditati substantia ten<lb ed="#SV"/>dit 
          in errores, nec sufficit in veritates cogno<lb ed="#SV"/>scendas 
          de sua felicitate aliquid cogitare, unde <name ref="#Augustine">augustinus</name> contra 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Julian">iulianum</name> et <name ref="#Pelagius">pellagium</name> plura scripsit ad istam, tamen 
          <lb ed="#SV"/>imaginationem consonat, nam ipse ait quod oportet anima cu<lb ed="#SV"/>piditate 
          vel caritate dirigi nec anima sufficit 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad intellectum practicum habere intellectum Rectum de 
          <lb ed="#SV"/>agibilibus, nec bonum affectum in volitionibus Rectis 
          <lb ed="#SV"/>sed quidquid elicit deficiendo vult, quia semper fruitur 
          <lb ed="#SV"/>creatura et habet creaturam pro obiecto, nam omnis actio 
          <cb ed="#SV" n="320ra"/><lb ed="#SV"/>deliberata extra caritatem est mala et peccatum et fruitio 
          <lb ed="#SV"/>creaturae.</p>
        
        <p xml:id="l100-echded">Et circa hoc sunt multae auctoritates 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Rimini">gregorii</name> in secundo <title>sententiarum</title> ad propositum inductae et <name ref="#Bradwardine">brovardin</name> 
          <lb ed="#SV"/>hoc determinat et dicit.</p>
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hqroqro">Quarta ratio</head>
        <p xml:id="l100-qaapvs">Quarto arguitur auctoritate <ref type="citation"><name ref="#Aristotle">aristotelis</name> in primo 
          <lb ed="#SV"/><title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> qui licet sub terminis nostris et theologicis hoc non 
          <lb ed="#SV"/>dicat aequivalenter tamen dicit quod in nobis est aliquid quod 
          <lb ed="#SV"/>adversatur rationi, et est quaedam infirmitas naturalis existens 
          <lb ed="#SV"/>in nobis cuius cura sanatur per virtutes et componitur crea<lb ed="#SV"/>tura 
          talis quod in ea vires inferiores obediunt rationi, sed 
          <lb ed="#SV"/>semper intellectus obedit sensui nisi per virtutes sanetur.</p>
        
          <p xml:id="l100-eceppi">et 
            <lb ed="#SV"/>confirmatur ex auctoritate <name ref="#Cicero">tullii</name> in libro <title ref="#TuscanDisputations">de tusculanis quaestionibus</title> 
            <lb ed="#SV"/>dicentis quod a nativitate hoc habet quod natura eius sit Recta quantum ad 
            <lb ed="#SV"/>primaeva institutionem, et tamen contrariae pravis opinionibus et erro<lb ed="#SV"/>ribus 
            inevitabiliter inducitur anima. Et ideo consequenter dicit evidenter 
            <lb ed="#SV"/>fabulas <unclear>poetitas[?]</unclear> esse periculosas Iuvenibus et esse expellen<lb ed="#SV"/>das 
            a civitatibus sed forte ipse capit nomen poetae 
            <lb ed="#SV"/>vel poetarum pro Ioculatoribus.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hqnrqnr">Quinta ratio</head>
        <p xml:id="l100-qaalsp">quinto arguitur auctoritate 
          <lb ed="#SV"/>secundum quod Recitat <name ref="#Macrobius">macrobius</name> in <title>de sompno scipionis</title> qui 
          <lb ed="#SV"/>ponit quod anima inhaerendo corpori et coniunctio eius cum ipso 
          <lb ed="#SV"/>est quaedam cuius mortificatio non quod anima desinat esse, 
          <lb ed="#SV"/>sed per unionem ipsius cum corpore privatur a suis operationibus vitalibus, 
          <lb ed="#SV"/>nam illa unio Imponit laesionem animae cum unitur 
          <lb ed="#SV"/>cum corpore quia ipsa coniuncta corpori indisponitur ad 
          <lb ed="#SV"/>veritatis contemplationem et inclinatur ad falsitatem nam 
          <lb ed="#SV"/>corpus vocatur animae sepulchrum et infernum animae et 
          <lb ed="#SV"/>animam vocat mortuam, et nedum scriptura concedit 
          <lb ed="#SV"/>corruptelam, sed etiam philosophi, unde secundum <name ref="#Macrobius">macrobium</name> anima 
          <lb ed="#SV"/>ex communicatione eius cum corpore inebriatur letheo fluvio 
          <lb ed="#SV"/>qui fingitur esse fluvius infernalis per cuius potationem 
          <lb ed="#SV"/>potantes obliviscuntur suae felicitatis, modo letheus 
          <lb ed="#SV"/>fluvius est in corpore, quia per communicationem animae cum corpore 
          <lb ed="#SV"/>ipsa anima Redditur in humilis ad summi finis consecutionem 
          <lb ed="#SV"/>et caeca atque prona est ad assentiendum falsitatibus 
          <lb ed="#SV"/>et variis erroribus, et ponit infernales flu<lb ed="#SV"/>vios 
          anima laedentes secundum potentias.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
        <p xml:id="l100-seuepo">
          sexto et ultimo 
          <lb ed="#SV"/>arguitur quia quilibet experitur pravas operationes.</p> 
        
        <p xml:id="l100-sedrae">secundo 
          <lb ed="#SV"/>experitur difficultatem et violentiam a principio 
          <lb ed="#SV"/>ad bene operandum quia doctrina est contra eorum inclinationem, 
          <lb ed="#SV"/>ideo verberibus et terroribus inducuntur pueri ad doctrinam 
          <lb ed="#SV"/>quia magis Refugiunt eam et Refutant frequentare 
          <lb ed="#SV"/>scolas et tendunt ad contrarium ad quod deberent tendere 
          <lb ed="#SV"/>modo doctrina est dispositio convenientissima quae Refugitur ab 
          <lb ed="#SV"/>eis.</p>
        
        <p xml:id="l100-tedehn">tertio experimur defectus maiores circa individua 
          <lb ed="#SV"/>humanae speciei, nam alia animalia statim nata vitari si<lb ed="#SV"/>bi 
          procurant et homo non.</p>
        
        <p xml:id="l100-iihaid">Item illa habent prudentiam 
          <lb ed="#SV"/>sufficientem pro vita conservanda et homo derelictus non haberet 
          <lb ed="#SV"/>aequalem prudentiam bestiis, immoymo minorem quia adve<lb ed="#SV"/>niente 
          mala consuetudine creatura efficeretur peior 
          <lb ed="#SV"/>tamen si nutriretur inter aliam esset peior animalibus, 
          <lb ed="#SV"/>et ideo homo sine virtutibus est alias sceleratissimum secundum 
          <lb ed="#SV"/><ref type="citation"><name ref="#Aristotle">philosophum</name> in libro <title ref="#Politics">politicarum</title></ref> et sic natura humana derelicta  
          <cb ed="#SV" n="320rb"/><lb ed="#SV"/>tendit de directo in malum, sed de primaria iustitione non 
          <lb ed="#SV"/>quia tendit in bonum directa ab infallibili dirigente.</p>
        </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l100-Hormorm">opino Rabbi Moyses</head>
        
          <p xml:id="l100-eirsho"><lb ed="#SV"/>Ex istis Radicibus sequitur vel verisimilitudo illius quod dicit 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Maimonides">Rabbi moyses</name> in IIIo libro <title ref="#GuideForThePerplexed">de duce dubiorum</title> de gente 
            <lb ed="#SV"/><unclear>casede[?]</unclear> quae est gens sabiorum credente deum esse creaturam 
            <lb ed="#SV"/>puram corporalem, quia caelum vel ignem poterit esse deum, 
            <lb ed="#SV"/>et ibi dicit aliqua quae sunt incredibilia, sed attenta peccati 
            <lb ed="#SV"/>corruptela bene est credibile quod dicit quod gens huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>concessit <name ref="#Adam">adam</name> fuisse et esse prophetam lunae et colere lunam 
            <lb ed="#SV"/>quae de terra promissionis veniens attulit arborem auri 
            <lb ed="#SV"/>cum frondibus quae faciunt hominum depravationes ex peccati corru<lb ed="#SV"/>ptela 
            et ibi idolatriam artem imaginum et divi<lb ed="#SV"/>nationum 
            et artes sacrilegas habuisse originem.</p>
        
        <p xml:id="l100-ssqmis">secundo 
          <lb ed="#SV"/>sequitur quod difficultas Resistendi diabolo non oritur ex 
          <lb ed="#SV"/>poteste et magnitudine illius sed ex pronitate Resistentiae, 
          <lb ed="#SV"/>quia tanta facilitas humanae naturae est ad malum quod minimus 
          <lb ed="#SV"/>impulsus sufficeret.</p>
        
          <p xml:id="l100-tscmie">tertio sequitur contra Impugnantis <name ref="#Bradwardine">brov<lb ed="#SV"/>ardin</name> 
            dicentem quod idolatriae adorabant rem pure corporalem 
            <lb ed="#SV"/>tanquam deum, nam aliqui contra hoc dicunt quod numquam fuit 
            <lb ed="#SV"/>tanta deliratio humanae mentis quod Iudicaret creaturam 
            <lb ed="#SV"/>corporalem esse deum nam oppositum dicitur quod ex corruptela 
            <lb ed="#SV"/>peccati est inclinatio ad sacrilegas falsitates et tanto 
            <lb ed="#SV"/>determinores quanto vehementius mens movetur in eas.</p>
        
        <p xml:id="l100-qspouc">quarto sequitur probabile dicere amarum diligere denarium 
          <lb ed="#SV"/>absque relatione in aliud <seg ana="#politica">nam secundum institutionem politicam de<lb ed="#SV"/>narius 
          est constitutus</seg> ad procurandum necessaria modo constat 
          <lb ed="#SV"/>aliquem tantum delicare quod denarium ad usum non diligit 
          <lb ed="#SV"/>ut apparet in experimento quod quis <unclear>habundet[?]</unclear> denariis 
          <lb ed="#SV"/>non propter usum sed tantum diligat propter formam, et sic ava<lb ed="#SV"/>ritia 
          est idolorum servitus quia stat quod aliquis tanquam 
          <lb ed="#SV"/>pro fine ultimo prostituat sibi divitias omni usu circum<lb ed="#SV"/>scripto.</p>
        
        <p xml:id="l100-qspscc">quinto sequitur possibilitas adorationis ignis per 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Chaldeans">caldeos</name> unde <name ref="#Abraham">abraham</name> deus liberavit de vi <name ref="#Chaldeans">caldeorum</name> 
          <lb ed="#SV"/>nam <name ref="#Abraham">abraham</name> natus est in <name type="place">caldea</name> nisi colebatur ignis 
          <lb ed="#SV"/>tanquam deus sed quia Reprobavit hoc ponendo differentiam inter 
          <lb ed="#SV"/>agens principalem et eius instrumentum, ideo fuit in igne 
          <lb ed="#SV"/>positus et deus eum liberavit et hoc est quod ait <name ref="#Ezra">esdras</name> 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Nehemiah">neemiae</name> quarto capitulo faciens suam orationem ait  <unclear>tu<lb ed="#SV"/>dinem[?]</unclear> 
          deus qui eripuisti <name ref="#Abraham">abraham</name> de igne <name ref="#Chaldeans">caldeorum</name> 
          <lb ed="#SV"/>et tanta potest esse deliratio creaturae quod ipsa adoret 
          <lb ed="#SV"/>corporale tanquam deum. unde sapientiae 13mo scribitur 
          <lb ed="#SV"/>nec operibus attendentes cognoverunt quis esset 
          <lb ed="#SV"/>artifex aut ignem aut lunam aut caelum aut elementum 
          <lb ed="#SV"/>et tales rectores deos putaverunt et sic creaturam 
          <lb ed="#SV"/>coluerunt.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Hocecer">Obiecto <unclear>caldaeis[?]</unclear> et responsio</head>
          
        <p xml:id="l100-scaavc">Sed contra arguitur de <name ref="#Chaldeans">caldeis</name> quia gens 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Chaldeans">caldesim</name> est gens <name ref="#Chaldeans">caldeica</name> et tamen adoraverunt 
          <lb ed="#SV"/>solem pro deo principali, et lunam pro deo minus principali 
          <lb ed="#SV"/>ex eo quod experiebantur nobiles operationes solis et 
          <lb ed="#SV"/>lunae, et tamen scriptura dicit quod <name rend="#Abraham">abraham</name> est deliberatus 
          <cb ed="#SV" n="320va"/><lb ed="#SV"/>ab vi <name ref="#Chaldeans">caldeorum</name>.</p>
        
          <p xml:id="l100-rqcien">Respondetur quod <name ref="#Chaldeans">caldeorum</name> opinio fuit quod cae<lb ed="#SV"/>lum 
            sit de natura ignis, probatio quod sit ignis, nam dicit 
            <lb ed="#SV"/><name rend="#Cicero">tulius</name> in VIo <title>de republica</title> hoc sententialiter nam 
            <lb ed="#SV"/>ipse vocat stellas sempiternos ignes scilicet, in textu 
            <lb ed="#SV"/>quem exponit <name rend="#Macrobius">macrobius</name> et sic non est discrepantia 
            <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Chaldeans">caldei</name> colant solem et ignem tanquam deum summum 
            <lb ed="#SV"/>et inter omnes effectus existentes infra concavum orbis 
            <lb ed="#SV"/>lunae ignis est nobilior.</p>
        
        <p xml:id="l100-siccol">secundo ipsi colebant ignem, 
          <lb ed="#SV"/>id est, nobiliorem creaturam existentem in concavo orbis lunae.</p>
        
          <p xml:id="l100-eehhfv"><lb ed="#SV"/>Et ex hac peste Remanserunt vestigia usque 
            <lb ed="#SV"/>nunc inter christianos. Unde vetulae faciunt ignem supersti<lb ed="#SV"/>tiose 
            in certis noctibus et ibi faciunt invocationes 
            <lb ed="#SV"/>superstitiosas et sacrilegas ut evitent mala 
            <lb ed="#SV"/>et maxime laesiones ab igne pro toto anno, et tunc 
            <lb ed="#SV"/>faciunt de ossibus nunc de lignis <unclear>cicuiendo[?]</unclear> ignem 
            <lb ed="#SV"/>saltando infra et supra. et ex hoc ars quae pyromantia 
            <lb ed="#SV"/>vocatur originem sumpsit ubi de occultis superstitiosi 
            <lb ed="#SV"/>volunt Iudicare de omnibus secundum sonum factum ab igne 
            <lb ed="#SV"/>praecipue ad hoc facta et in certis temporibus anni, et tunc 
            <lb ed="#SV"/>sunt Regulae secundum sanos varios ad eliciendum Iudicia 
            <lb ed="#SV"/>diversa. et etiam secundum quod flammae variae figurantur, et hoc 
            <lb ed="#SV"/>omnia sunt vestigia idolatriae antiquissime. Ita quod per fidem 
            <lb ed="#SV"/>christianam non possunt evelli, et ex hoc habuit originem 
            <lb ed="#SV"/>ciromantia hydromantia et geomantia maxime 
            <lb ed="#SV"/>viget quia multi sunt qui ea utuntur loco vere astro<lb ed="#SV"/>logiae vel medicinae quaequid ars nullo colore 
            <lb ed="#SV"/>veritatis firmatur sed pure gratuite acceptatur ab anima 
            <lb ed="#SV"/>corrupta ex peccato originali, vel dicitur quod geomantia 
            <lb ed="#SV"/>in proiectione punctorum Reducitur ad causas per se, nam 
            <lb ed="#SV"/>stat quod si sint diversi proicientes quod faciunt iudicia 
            <lb ed="#SV"/>de omnibus, et faciant figuras secundum peritatem et imperitatem, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen non Reducitur secundum eas ad causa per se, scilicet, caelum 
            <lb ed="#SV"/>et motus caelestes, licet appareat, sed Reducitur ad malum 
            <lb ed="#SV"/>nam stat quod duo proiciant in eadem hora et tamen habebunt 
            <lb ed="#SV"/>figuras varias.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Haoeoer">Alia obiectio et responsio</head>
        <p xml:id="l100-cdival">Contra dicta inquiritur de dubio praecipue 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad corruptelam, nam vel corruptela est habitus intellectus 
          <lb ed="#SV"/>vel voluntatis, si intellectus igitur non immutat potentias concu<lb ed="#SV"/>piscibiles 
          et irascibiles, si voluntatis tunc non immutat 
          <lb ed="#SV"/>immediate potentiam cognitivam et sic nulla est corruptela omnium 
          <lb ed="#SV"/>virium animae laesiva.</p>
          
        <p xml:id="l100-rqnneo">Respondetur quod nec iustitia originalis 
          <lb ed="#SV"/>est qualitas positiva, nec eius privatio, sed imaginandum 
          <lb ed="#SV"/>est sic quod iustitia originalis dicetur esse pro tanto in aliquo 
          <lb ed="#SV"/>quod talis habitudo est in eo quod vires inferiores obediunt 
          <lb ed="#SV"/>viribus superioribus et paratae sunt semper obedire ut ex<lb ed="#SV"/>teriora 
          elementa vel membra obediant animae et 
          <lb ed="#SV"/>rationi in statu innocentiae, et nunc non obediunt et 
          <lb ed="#SV"/>ideo subtractio originalis iustitiae non erit positiva qualitas 
          <lb ed="#SV"/>nec ipsa iustitia maxime, sed iustitia originalis et habi<cb ed="#SV" n="320vb"/><lb ed="#SV"/>tudo 
          <lb ed="#SV"/>potentiarum talis quod vires inferiores obediebant rationi 
          <lb ed="#SV"/>in illo statu, vel natae erant obedire.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l100-Haoraor">Alia obiectio et responsio</head>
       <p xml:id="l100-scoesi">Sed consequenter oportet 
         <lb ed="#SV"/>dicere quod privatio iustitiae originalis est dispositio talis quod 
         <lb ed="#SV"/>potentiae sensitivae non obediunt rationi, immo econverso ratio est 
         <lb ed="#SV"/>subiecta viribus sensitivis et sic potentia rationalis esset 
         <lb ed="#SV"/>nunc laesa non quia perdidit aliquam qualitatem boni et 
         <lb ed="#SV"/>acquisivit malam, sed quia ordo alius est quam erat in 
         <lb ed="#SV"/>statu innocentiae.</p> 
          
          <p xml:id="l100-sdaape">Sed diceret aliquis quod ex hoc non 
            <lb ed="#SV"/>sequitur caecitas intellectus nec sequitur nisi difficultas in 
            <lb ed="#SV"/>exercendo vim imperativam seu exsequendo, et ideo 
            <lb ed="#SV"/>praeter hoc additur quod nedum propter culpam originalem 
            <lb ed="#SV"/>sublata est obedientia virium inferiorum ad rationem 
            <lb ed="#SV"/>sed etiam sublata est specialis dei assistentia quantum ad 
            <lb ed="#SV"/>potentiae elevationem.</p>
        
        <p xml:id="l100-svrrci">secunda via Respondendi quod cupiditas 
          <lb ed="#SV"/>est qualitas inficiens totum animae Regimen et caecans 
          <lb ed="#SV"/>intellectum et perturbans potentias rationalem concupiscibilem 
          <lb ed="#SV"/>irascibilem.</p>
        
        <p xml:id="l100-unebpe">Unde notandum est quod sicut anima est unica potentia 
          <lb ed="#SV"/>rationalis concupiscibilis irascibilis sed secundum varios actus 
          <lb ed="#SV"/>vocatur diversis nominibus et sic anima quae est unica tripliciter 
          <lb ed="#SV"/>operatur et ita qualitas unica est tripliciter animae immuta<lb ed="#SV"/>tiva 
          quod dupliciter sic aliqua talis apparet de fide ut dicunt <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus 
            <lb ed="#SV"/>parisiensis</name>, <name ref="#WilliamOfAuxerre">guillelmus altissiodorensis</name>, quia nedum ipsa fides est 
          <lb ed="#SV"/>primae veritatis cognitio sed amor et tenet <name ref="#Wodeham">adam</name> quod omnis amor est cognitio et sic non Repugnat 
          <lb ed="#SV"/>quod cupiditas sit qualitas prava caecans intellectum et 
          <lb ed="#SV"/>se habet per modum habitus continentis totam latitudinem omnium 
          <lb ed="#SV"/>habituum pravorum ut caritas continet omnis habitus vir<lb ed="#SV"/>tuosos 
          et omnem latitudinem omnium virtutum, et 
          <lb ed="#SV"/>ita de cupiditate dicitur quod ipsa est <unclear>immutativa[?]</unclear> vitiose et 
          <lb ed="#SV"/>erroneae immutat intellectum, nam sive apparentia 
          <lb ed="#SV"/>laesus in natura inclinatur ad assentiendum falso, et iste 
          <lb ed="#SV"/>modus Respondendi secundus est bene probabilis, etc.</p>
          </div>
          </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
