<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 49, de Fruitione [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 49, de Fruitione [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio49">
        <head>Lectio 49, de Fruitione</head>
        
      <div>
        <head xml:id="l49-Hduembe">Difficultas: Utrum ex puris naturalibus potest quis actum moraliter bonum elicere?</head>
      
        <div>
        
          <head xml:id="l49-Hdododo">Duo opiniones</head>
      
        <p xml:id="l49-pfrdei"><g ref="#dbslash"/>Prius fuerunt 
          <lb ed="#SV"/>rationes inductae ad probandum quod possibilis sit creaturae fruitio dei 
          <lb ed="#SV"/>absque caritate. <g ref="#slash"/>Et circa praesentem materiam advertendum est ponam 
          <lb ed="#SV"/>difficultatem: utrum ex puris naturalibus posset quis actum moraliter 
          <lb ed="#SV"/>bonum elicere stante lege. <g ref="#slash"/>et in ista materia quae habet eandem Radicem 
          <lb ed="#SV"/>cum materia quae pro praesenti tractatur, <g ref="#slash"/><choice><orig>dupplex</orig><reg>duplex</reg></choice> est <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice>.</p> 
        
        <p xml:id="l49-nadmbe"><g ref="#slash"/>nam aliqui dicunt quod absolute cum influentia generali 
          <lb ed="#SV"/>dei solum ex puris naturalibus aliquis potest deo frui et deum 
          <lb ed="#SV"/>super omnia diligere et actum moraliter bonum elicere.</p>
        
          <p xml:id="l49-adqmqt">Alii dicunt quod ad eliciendum actum moraliter bonum requiritur 
            <lb ed="#SV"/>ad intellectum speciale dei, et maxime ad actum fruitivum dei 
            <lb ed="#SV"/>nedum sufficit influentia generalis, <g ref="#slash"/>sed Requiritur gratia grati<lb ed="#SV"/>ficans, 
            <g ref="#slash"/>et hoc secundum positionem meam quam teneo.</p> 
        </div>
        
        <div>
            <head xml:id="l49-Hogebmo">Opinio Gregorii et Bradwardini: Quod ex puris naturalibus nullus potest bene moraliter operari</head>
          
          <p xml:id="l49-uaqsnf"><g ref="#dbslash"/>Ubi ad<lb ed="#SV"/>vertendum 
            quod <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> <name>gregorii</name>, <name>bravvoardin</name>, et aliorum, quae 
            <lb ed="#SV"/>ponit quod ex puris naturalibus non potest quis bene moraliter 
            <lb ed="#SV"/>operari, fundat se in Radice ista <g ref="#slash"/>quod voluntas ratione corru<lb ed="#SV"/>ptelle 
            peccati originalis omnem actum suum retorquet in se 
            <lb ed="#SV"/>et ad se, <g ref="#slash"/>et quia actus virtuosus et actus deum super omnia 
            <lb ed="#SV"/>diligendi debet habere finem debitum alium a creatura. 
            <lb ed="#SV"/>ideo ad huiusmodi actum habendum requiritur aliquid super creaturam 
            <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">ad</del> iuvans voluntatem ad producendum talem actum. <g ref="#slash"/>sic ergo 
            <cb ed="#SV" n="246va"/><lb ed="#SV"/>quia natura corrupta naturaliter tendit in se et <title>adae</title>, <g ref="#slash"/>non tamen lo<lb ed="#SV"/>quendo 
            de prava naturali tendentia, <g ref="#slash"/>sed de naturali inclinatione 
            <lb ed="#SV"/>quae est post peccatum et quae corruptiva peccati, <g ref="#slash"/>ideo non potest se 
            <lb ed="#SV"/>supra se elevare ad ordinandum debite actus deliberatos. <g ref="#slash"/>ideo 
            <lb ed="#SV"/>ad debite eos ordinandum Requiritur aliquid supra se et supra 
            <lb ed="#SV"/>suam naturalem facultatem.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l49-Hdugsss">Dubium: utrum gratia gratificans se sola sufficeret?</head>
              
      <p xml:id="l49-shemsm"><g ref="#dbslash"/>Sed hic est dubium utrum gratia 
        <lb ed="#SV"/>gratificans se sola sufficeret cum influentia dei generali ad 
        <lb ed="#SV"/>eliciendum actum fruitivum absque quod deus concurreret specialiter, <g ref="#slash"/>sed 
        <lb ed="#SV"/>solum cum influentia generali intenderet habitum gratiae, qui moveret 
        <lb ed="#SV"/>suo modo.</p> 
      
          <p xml:id="l49-rpqeng"><g ref="#dbslash"/>Respondetur primo quod caritas non est apta nata concurre<lb ed="#SV"/>re 
            ad elevandum voluntatem vel modum in se <g ref="#slash"/>deo specialiter concurren<lb ed="#SV"/>te 
            ad eundem effectum, <g ref="#slash"/>et causa est, quia caritas non est causa <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>subordinata alicui causae, quae naturaliter agit, id est, secundum influxum 
            <lb ed="#SV"/>concurrentem. <g ref="#slash"/>ideo ipsa non est apta nata aliquid agere, nisi deus specia<lb ed="#SV"/>liter 
            concurreret cum ea, <g ref="#slash"/>quia caritas est speciale instrumentum specialis 
            <lb ed="#SV"/>dei actionis <g ref="#slash"/>et non est instrumentum generalis actionis, <g ref="#slash"/>Ideo 
            <lb ed="#SV"/>caritas nisi esset specialis dei gratia quantumcumque intensa <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>ageret nisi deus concurreret specialiter cum ea, quia est instrumentum specialis 
            <lb ed="#SV"/>actionis dei, et non generalis.</p>
      
          <p xml:id="l49-sdqiip"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> diceretur quod caritas haberet 
            <lb ed="#SV"/>suam activitatem non absolute influentia dei generali. <g ref="#slash"/>nihilominus tamen non 
            <lb ed="#SV"/>sufficeret ad actum fruitionis dei, qui esset eiusdem speciei cum 
            <lb ed="#SV"/>fruitione, qui nunc sit cum caritate, <g ref="#slash"/>quia ex ordinatione causarum trium respectu 
            <lb ed="#SV"/>actus fruitionis, qui nunc producitur, <g ref="#slash"/>nam ibi est prima causa quae specia<lb ed="#SV"/>liter 
            concurrit in genere causandi sic quod per eius substractionem impe<lb ed="#SV"/>diretur 
            effectus producitio[?], sicut per substractionem gratiae impediretur 
            <lb ed="#SV"/>voluntas respectu actus meritorii <g ref="#slash"/>ita per substractionem causae 
            <lb ed="#SV"/>principalis et specialis quae Requiritur ad illum actum producendum 
            <lb ed="#SV"/>impediretur illius productio.</p>
      
      <p xml:id="l49-idddic"><g ref="#slash"/>Ideo dixerunt doctores quod voluntas 
        <lb ed="#SV"/>et gratia non sufficiunt ad meritum <g ref="#slash"/>nec ad temptationes 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>dyaboli</orig><reg>diaboli</reg></choice> vel carnabiles[?] videndas, sed Requirit deus specialiori modo 
        <lb ed="#SV"/>concurrens quam aliqua duarum illarum causarum.</p>
      
      <p xml:id="l49-sdqifd"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secunda</reg></choice> dato quod caritas 
        <lb ed="#SV"/>produceret actum perfectiorem quam sit aliquis actus moralis, 
        <lb ed="#SV"/>quia caritas excedit quemcumque habitum moralem, <g ref="#slash"/>non tamen cum vo<lb ed="#SV"/>luntate 
        posset in fruitionem dei.</p>
      
      <p xml:id="l49-tdqisi"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> diceretur quod huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>habitus non posset producere actum aequae perfectum, sicut ille habitus 
        <lb ed="#SV"/>cum influentia dei speciali, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> nec actum, ita perfectum, sicut 
        <lb ed="#SV"/>in statu innocentiae produxissent primi parentes ex suis 
        <lb ed="#SV"/>naturalibus, <g ref="#slash"/>quia habitus huiusmodi non posset Resistere temptationibus, 
        <lb ed="#SV"/>sed primi parentes habebant, unde stare poterant <g ref="#slash"/>et po<lb ed="#SV"/>terant 
        Resistere quibuscumque temptationibus. <g ref="#slash"/>modo per habitus huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>sine speciali dei gratia non possemus quibuscumque temptationibus 
        <lb ed="#SV"/>Resistere, ergo non sunt tantae efficientiae, sicut in statu innocentiae.</p> 
      
            </div>
        <div>
          <head xml:id="l49-Hcogcog">Circa opinionem <name>Gregorii</name></head>
          
          <p xml:id="l49-aeqqmp"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Advertendum est quod quantum est de materia actuum moralium, <g ref="#slash"/>utrum 
            <cb ed="#SV" n="246vb"/><lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus quis posset bene moraliter operari, <g ref="#slash"/>quia 
            <lb ed="#SV"/>hoc habet aliam difficultatem quam materia praesens.</p>
          
        <p xml:id="l49-uogsra"><g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> <name>gregorii</name> 
          <lb ed="#SV"/>habet auctoritates fundatas in sacra scriptura <g ref="#slash"/>cuius <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>est quod voluntas ex puris naturalibus non potest bene Reffer<lb ed="#SV"/>re 
          actum suum ad debitum finem. <g ref="#slash"/>ideo actus suus caret 
          <lb ed="#SV"/>circumstantia debita, scilicet, fine debito. <g ref="#slash"/>ideo ad hoc quod voluntas 
          <lb ed="#SV"/>bene moraliter operetur indiget gratia Iuvante, <g ref="#slash"/>tamen dicit quod non 
          <lb ed="#SV"/>indiget gratia gratificante respectu cuiuscumque actus moraliter 
          <lb ed="#SV"/>boni, sed respectu aliquorum.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l49-Hqdhges">Quod Deus habet influentiam generalem et specialem</head>
          
      <p xml:id="l49-uaqhep"><g ref="#dbslash"/>Unde advertendum quod respectu speciei humanae, 
        <lb ed="#SV"/>deus habet influentiam generalem et etiam specialem quam habet 
        <lb ed="#SV"/>respectu peccatorum qua pulsat peccatores movendo et inclinando, ut 
        <lb ed="#SV"/>convertantur ad deum. <g ref="#slash"/>ideo dicitur in <title>appocalypti</title> <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> capitulo, "ego sto ad 
        <lb ed="#SV"/>hostium et pulso."</p>
      
      <p xml:id="l49-stdbmo"><g ref="#dbslash"/>Sed tunc diceretur duae quomodo diceretur 
        <lb ed="#SV"/>quomodo potest aliquis bene moraliter operari, quia non est in potestate 
        <lb ed="#SV"/>creaturae bene moraliter operari, quia Requiritur dispositio praevia ad 
        <lb ed="#SV"/>bene moraliter operandum quae non est in potestate sua, ergo nec 
        <lb ed="#SV"/>illud quod sequitur illam dispositionem, scilicet, bene moraliter opera<lb ed="#SV"/>ri.</p>
      
      <p xml:id="l49-refiqa"><g ref="#slash"/>Responsio est facilis, <g ref="#slash"/>nam ista assistentia dei nulli denegatur, 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> continue pulsat animam et semper praefectio, est deus, <g ref="#slash"/>ideo non re<lb ed="#SV"/>quiritur 
        in anima, nisi motio ad huiusmodi pulsionem et quod 
        <lb ed="#SV"/>anima sequitur motum huiusmodi pulsionis <g ref="#slash"/>quomodo autem 
        <lb ed="#SV"/>sequela habet fieri videbitur in 4o argumento.</p> 
       
      <p xml:id="l49-ateebs"><g ref="#dbslash"/>Advertendum 
        <lb ed="#SV"/>tamen est quod tenentes quod ex puris naturalibus sine gratia speciali 
        <lb ed="#SV"/>vel adiutorio quocumque speciali, <g ref="#slash"/>sed cum influentia generali 
        <lb ed="#SV"/>quod creatura potest elicere actum moraliter bonum, <g ref="#slash"/>potest teneri quod crea<lb ed="#SV"/>tura 
        potest aliquem finem bonum praestituere temporalem <g ref="#slash"/>ut in potentia 
        <lb ed="#SV"/>creatura potest sibi statuere finem habere pacem et <choice><orig>transquillitatem</orig><reg>tranquillitatem</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>communicatis, ubi etiam illud esset bonum suum.</p>
          
          <p xml:id="l49-uarbcp"><g ref="#slash"/>Ubi advertendum 
            <lb ed="#SV"/>quod ratione corruptelle peccati creatura naturaliter tendit ad 
            <lb ed="#SV"/>se et omnia Reffert ad se <g ref="#slash"/>nec in potestate sua naturali 
            <lb ed="#SV"/>non Refferre ad se, <g ref="#slash"/>et quia per hoc quod creatura statueret 
            <lb ed="#SV"/>sibi finem in <choice><orig>transquillitate</orig><reg>tranquillitate</reg></choice> et pace communicatis non impeditur 
            <lb ed="#SV"/>bonum communicatis, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> augetur et ordo servatur. <g ref="#slash"/>ordinat etiam 
            <lb ed="#SV"/>bonum suum in bonum communicatis vel econtra staret quod virtuose 
            <lb ed="#SV"/>moraliter quis operaretur, <g ref="#slash"/>nam dicetur quod actus moraliter boni 
            <lb ed="#SV"/>non sunt ordinati in finem <choice><orig>suppremum</orig><reg>supremum</reg></choice>, sed in bonum commune potenciae.</p> 
          
          <p xml:id="l49-nsaepn"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam sicut anima comparatur ad corpus, <g ref="#slash"/>nam ex hoc est debita 
            <lb ed="#SV"/>dispositio, et pe??tis[?] corporum, <g ref="#slash"/>quia quodlibet membrum habet suam 
            <lb ed="#SV"/>propriam dispositionem et habet illud quod si oportet ut exeat 
            <lb ed="#SV"/>in suam debitam operationem, sic est de felicitate communitatis, <g ref="#slash"/>quia 
            <lb ed="#SV"/>si in communitate sit bona dispositio <g ref="#slash"/>et quodlibet membrum velit 
            <lb ed="#SV"/>bonum communitatis, scilicet, pacem et <choice><orig>transquillitatem</orig><reg>tranquillitatem</reg></choice>, <g ref="#slash"/>tunc creatura 
            <lb ed="#SV"/>talis quae operaretur ut esset tranquillitas et pax in communitate 
            <cb ed="#SV" n="257ra"/><lb ed="#SV"/>diceretur moraliter operari. <g ref="#slash"/>unde statuens sibi sic finem omnia 
            <lb ed="#SV"/>vitia vellet Repellere et iustitiam vellet servare, quia 
            <lb ed="#SV"/>Reddere valet cuilibet quod suum est propter pacem communitatis et vellet 
            <lb ed="#SV"/>temperantiam probare ut caste viveret et prudentiam ut 
            <lb ed="#SV"/>Recte et debite omnia ordinaret in bonum communitatis. <g ref="#slash"/>et sic licet talis 
            <lb ed="#SV"/>statueret sibi aliquem temporalem et ad se, <g ref="#slash"/>tamen deus posset talem 
            <lb ed="#SV"/>excusare, quia facit propter commune bonum. <g ref="#slash"/>unde ad sic bene 
            <lb ed="#SV"/>operandum moraliter sufficit quod talis habeat finem quem cives 
            <lb ed="#SV"/>intendunt et secundum hoc quis posset omnia vitia Repellere 
            <lb ed="#SV"/>probatur, quia melius esset sibi omnia vitia Repellere propter bonum 
            <lb ed="#SV"/>commune. <g ref="#slash"/>et sic naturalis iuxta praedicta haberet dicere quod deus non habe<lb ed="#SV"/>ret 
            tali aliquid imputare <g ref="#slash"/>licet statueret sibi finem temporalem <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>per hoc servaretur ordo potentiae et in hoc primo quis salvare quod 
            <lb ed="#SV"/>posset <del rend="expunctuated">salvari</del> operari bene moraliter ex puris naturalibus.</p>
      
        </div>
        <div>
        <head xml:id="l49-Hmcqedg">Melior conclusio: quod requiritur Dei speciale adiutorium et Dei gratia</head>  
        
          <p xml:id="l49-sqaaia"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Sed quia antiqui doctores et determinatio ecclesiae est quod nullus 
            <lb ed="#SV"/>potest bene agere sine speciali gratia. <g ref="#slash"/>ideo magis tenenda est 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> quod Requiritur dei speciale adiutorium et dei gratia 
            <lb ed="#SV"/>et illa est <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> melior. <g ref="#slash"/>Specialis tamen difficultas stat 
            <lb ed="#SV"/>de fruitione dei, quia fruitio dei est optima habitudo creaturae 
            <lb ed="#SV"/>ad suum finem. <g ref="#slash"/>ideo teneo istam <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> quod fruitio dei non est 
            <lb ed="#SV"/>de lege communi <g ref="#slash"/>nec voluntas potest ad illam assignare.</p>
        </div>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l49-Hrarrar">Responsio ad rationes</head>
        <div>
          <head xml:id="l49-Haprapr">Ad primam rationem</head>
          
        <p xml:id="l49-staidc"><g ref="#dbslash"/>Sed tunc 
          <lb ed="#SV"/>ad Rationes. ad primam<note>See above <ref target="donelecture45.xml#d1l45eappsc">lectio 45, para.</ref></note> cum arguebatur, staret quod aliquis dicaret 
          <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus deo esse fruendum et deum super omnia diligendum, 
          <lb ed="#SV"/>ergo voluntas potest se illi dictamini conformare.</p> 
            
        <p xml:id="l49-reppav"><g ref="#slash"/>Responsum est prius circa 
          <lb ed="#SV"/>antecedens,<note>See above <ref target="donelecture46.xml#d1l46adaacp">para. </ref></note> <g ref="#slash"/>quod antecedens est falsum et causa fuit deducta ex infirmitate 
          <lb ed="#SV"/>humanae investigationis quae non assurgeret ad dei cognitionem sibi 
          <lb ed="#SV"/>derelicta <g ref="#slash"/>et dictum fuit quod malicia excaecavit illos qui 
          <lb ed="#SV"/>non assurgunt habita dei cognitione, et sic deserviuntur a deo propter culpam. 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Etiam voluntas quae habet imperare movet intellectum <g ref="#slash"/>et intellectus 
          <lb ed="#SV"/>obedit sibi, <g ref="#slash"/>ideo voluntate depravata intellectus deprimitur 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>etiam volitiones pravae sunt apparentiae de sic esse, sicut est illud 
          <lb ed="#SV"/>ad quod inclinatur et de sic esse, sicut volitiones parvae afficiunt 
          <lb ed="#SV"/>voluntatem.</p> 
      
       <p xml:id="l49-iirmip"><g ref="#slash"/>Item intellectus ratione corruptibile est infirmus et 
         <lb ed="#SV"/>quasi formitarius circa apparentias sophisticas. <g ref="#slash"/>Ita quod magis 
         <lb ed="#SV"/>inclinatur ad sophisticas quam ad veras et ad falsitatem quam 
         <lb ed="#SV"/>ad veritatem, sicut voluntas ratione suae infirmitatis potius 
         <lb ed="#SV"/>inclinatur ad se et ad corporalia quam ad deum. <g ref="#slash"/>Ita intellectus magis 
         <lb ed="#SV"/>inclinatur ad apparentiam sophisticorum quam verorum quae sunt maxime 
         <lb ed="#SV"/>intellectus perfectiva.</p>
      
      <p xml:id="l49-sprpmc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> potest Responderi ad rationem, negando consequentiam, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, intellectus potest dicare ex puris naturalibus deum esse super omnia 
        <lb ed="#SV"/>diligendum et eo fruendum, ergo voluntas potest se illi dictamini 
        <lb ed="#SV"/>conformare propter multas causas.</p> 
          
          <p xml:id="l49-pqviem"><g ref="#slash"/>prima quia voluntas ma<lb ed="#SV"/>gis 
            est laesa et depressa quam intellectus <g ref="#slash"/>et causa est, quia 
            <cb ed="#SV" n="257rb"/><lb ed="#SV"/>in eadem proportione in qua erat nobilior intellectu in eadem 
            <lb ed="#SV"/>proportione facta est magis serva <g ref="#slash"/>nam ipsa magis de meruit 
            <lb ed="#SV"/>quam aliae potentiae et sibi imputatur maior culpa. <g ref="#slash"/>ideo pena est 
            <lb ed="#SV"/>in ea maior.</p> 
          
          <p xml:id="l49-squifd"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> quia ut tactum est dilectio dei fruitiva 
            <lb ed="#SV"/>in hoc statu nobilior est quam dilectio dei fruitiva in statu 
            <lb ed="#SV"/>innocentiae <g ref="#slash"/>et cum voluntas nunc sit debilior quam in sta<lb ed="#SV"/>tu 
            innocentiae. <g ref="#slash"/>ideo nunc non potest in fruitionem dei.</p>
      
      <p xml:id="l49-iniqes"><g ref="#slash"/>Item 
        <lb ed="#SV"/>ipsa nunc non potest in fruitionem quae erat in statu innocentiae, 
        <lb ed="#SV"/>ergo nec in fruitione pro nunc quae est superior.</p>
      
      <p xml:id="l49-ideets"><g ref="#slash"/>Item determinatio est 
        <lb ed="#SV"/>ecclesiae quod voluntas non potest illecebram vehementem abicere 
        <lb ed="#SV"/>nec temptationem superare ex puris naturalibus, ergo non potest 
        <lb ed="#SV"/>deo frui. consequentia tenet, quia maius est habere actum fruitivum 
        <lb ed="#SV"/>quam sit vincere illecebram et temptationem superare.</p>
      
      <p xml:id="l49-idbiuf"><g ref="#slash"/>Item 
        dicit <name>bernardus</name> in libro <title>de diligendo deo</title> quod voluntas sibi dereli<lb ed="#SV"/>cta 
        Retorquet totum in se, ergo non potest deo frui. <g ref="#slash"/>unde ad hoc 
        <lb ed="#SV"/>allegat illam auctoritatem omnia quaerunt quae sua sunt. et sic voluntas 
        <lb ed="#SV"/>magis afficitur sibi quam ipsi ultimo frui.</p>
      
      <p xml:id="l49-ivpads"><g ref="#dbslash"/>Item voluntas post 
        <lb ed="#SV"/>desertam iustitiam effectam est ancilla affectioni commodi. <g ref="#slash"/>ideo 
        <lb ed="#SV"/>naturaliter non potest non affici affectione commodi, nisi adiuvetur 
        <lb ed="#SV"/>de super.</p>
      
      <p xml:id="l49-ipcidc"><g ref="#dbslash"/>Item <name>pellagius</name> concessit specialem dei instructionem 
        <lb ed="#SV"/>et non propter hoc fuit <choice><orig><sic>condampnatus</sic></orig><reg>condemnatus</reg></choice>, <g ref="#slash"/>sed quia posuit quod voluntas 
        <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus potest se conformare iudicio intellectus et 
        <lb ed="#SV"/>bona opera facere. <g ref="#slash"/>ideo <choice><orig>condempnatus</orig><reg>condemnatus</reg></choice> est. <g ref="#slash"/>ideo neganda est consequentia intellectus 
        <lb ed="#SV"/>potest dictare ex puris naturalibus deum esse super omnia diligendum et 
        <lb ed="#SV"/>etiam fruendum, ergo voluntas potest se illi dictamini conformare.</p> 
          
          <p xml:id="l49-eahnpd">et ad hoc datur clara instantia, <g ref="#slash"/>stat quod intellectus dictet <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> 
            obiectum esse diligendum ut decem. <g ref="#slash"/>ponatur tamen quod maximus cognatus 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis tieretur[?] ad unum vel ad quattuor. <g ref="#slash"/>tunc certum est quod vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            non poterit se dictamini intellectus conformare. ideo non est 
            <lb ed="#SV"/>mirum si intellectus ditet aliquid vel aliqualiter esse diligendum 
            <lb ed="#SV"/>quod vel qualiter non potest diligere.</p>
          
        <p xml:id="l49-esvtne"><g ref="#slash"/>Etiam sunt varii 
          <lb ed="#SV"/>modi dilectionis. <g ref="#slash"/>et perfectius diligit anima christi quam <name>sortes</name> 
          <lb ed="#SV"/>in via. <g ref="#dbslash"/>Si ergo intellectus dictaret quod deus esset diligendus 
          <lb ed="#SV"/>a speciei quae excederet naturalem facultatem voluntatis, <g ref="#slash"/>tunc vo<lb ed="#SV"/>luntas 
          non posset sic conformiter agere ad illud dicta<lb ed="#SV"/>men. 
          <g ref="#slash"/>Et istae duae instantiae sunt manuductivae pro <choice><orig>oppinione</orig><reg>opinione</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>mea. <g ref="#slash"/>et sic staret quod intellectus crederet aliquid esse in facultate 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis quod tamen non esset.</p> 
           
           <p xml:id="l49-esadsg"><g ref="#slash"/>Et sic apparet quomodo ad illam primam 
             <lb ed="#SV"/>rationem Respondendum est, negando tam antecedens quam consequentiam. <g ref="#slash"/>Et licet videatur 
             <lb ed="#SV"/>apparens, <g ref="#slash"/>tamen est multipliciter <choice><orig>defficiens</orig><reg>deficiens</reg></choice>, <g ref="#slash"/>tamen potest dari intellectus 
             <lb ed="#SV"/>antecedentis quod in communibus apparentiis subiectis voluntati est in pote<lb ed="#SV"/>state 
             voluntatis refferre in hunc <g ref="#slash"/>vel in hunc finem <g ref="#slash"/>quod 
             <lb ed="#SV"/>tamen posset in ultimum finem Refferre. <g ref="#slash"/>hoc non est in potestate 
             <cb ed="#SV" n="257va"/><lb ed="#SV"/>sua sine gratia. <g ref="#slash"/>unde si intellectus dicaret quod daret unum de<lb ed="#SV"/>narium 
             propter deum non faceret illud propter circumstantiam quae sibi 
             <lb ed="#SV"/><choice><orig>defficeret</orig><reg>deficeret</reg></choice>, <g ref="#slash"/>nec posset Refferre in deum sine gratia.</p>
      
      <p xml:id="l49-aaicss"><g ref="#dbslash"/>Ad aliud 
        <lb ed="#SV"/>inconveniens circa eadem rationem, quia tunc quilibet sciret se esse in 
        <lb ed="#SV"/>caritate, <g ref="#slash"/>quia potest se experiri deum diligere super omnia. et sic 
        <lb ed="#SV"/>se esse in caritate, <g ref="#slash"/>quia per hoc quod experitur se diligere deum su<lb ed="#SV"/>per 
        omnia habet medium concludendi quod est in caritate. et sic 
        <lb ed="#SV"/>sciret, utrum amore vel odio dignus sit contra scripturam sacram.</p> 
            
          <p xml:id="l49-ppr"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>primo potest Responderi quod ex dictis non sequitur quod homo posset evidenter 
            <lb ed="#SV"/>se cognoscere esse in caritate vel non <g ref="#slash"/>quia ad hoc cognoscendum oporteret 
            <lb ed="#SV"/>cognoscere quod esset evidens quod actus fruendi semper sit in caritate. 
            <lb ed="#SV"/>unde positio mea non est evidens. <g ref="#slash"/>unde si esset evidens quod nullus potest 
            <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus deum diligere super omnia et evidenter sciret 
            <lb ed="#SV"/>se diligere deum super omnia, <g ref="#slash"/>tunc sciret evidenter se esse in caritate. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Ratio ergo supponit falsa duo. <g ref="#slash"/>primum quod evidens sit 
            <lb ed="#SV"/>quod actus fruendi semper sit in caritate. <g ref="#slash"/><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> quod aliquis evidenter 
            <lb ed="#SV"/>cognoscat se frui deo. <g ref="#slash"/>Unde licet ad fruendum deo Requiritur caritas, 
            <lb ed="#SV"/>tamen hoc non est evidens. <g ref="#slash"/>licet sit probabile. <g ref="#slash"/>ideo eadem probabilitate 
            <lb ed="#SV"/>qua pono istam positionem consimili probabilitate potest quis credere 
            <lb ed="#SV"/>se esse in caritate. <g ref="#slash"/>concederetur tamen quod hoc non est evidens.</p>
            
            <p xml:id="l49-snepse"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>non est evidens, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> nec potest naturaliter esse evidens de <sic>dica<lb ed="#SV"/>mine</sic> 
              intellectus, utrum sit dictamen absolutum vel Relativum, 
              <lb ed="#SV"/>quia stat quod aliquis actus Referatur in deum, <g ref="#slash"/>et tamen non experiatur 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>Refferri</orig><reg>referri</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Unde aliqui experiuntur se diligere deum super omnia, ut 
              <lb ed="#SV"/>dicunt qui tamen ex substractione boni temporalis vel beneficii 
              <lb ed="#SV"/>substrahunt dilectionem dei. <g ref="#slash"/>Ideo valde difficile est scire 
              <lb ed="#SV"/>de dilectione, utrum sit Rei propter se. <g ref="#slash"/>unde si aliquis dili<lb ed="#SV"/>geret 
              deum qui haberet habendantiam[?] temporalium, si bene Resolveretur 
              <lb ed="#SV"/>se forsan Reperiret se non diligere deum propter se ultima<lb ed="#SV"/>te.</p>
      
      <p xml:id="l49-cpiiev"><g ref="#dbslash"/>Consequenter potest inferri quod maximum signum est non 
        <lb ed="#SV"/>exeundi in caritate tanta affectio temporalium. <g ref="#slash"/>Aliter tamen dicunt 
        <lb ed="#SV"/>quid, scilicet, <name>eliphat</name> dicendo de illo, qui est in caritate quod vel habet 
        <lb ed="#SV"/>caritatem intensam vel Remissam.</p>
        
        <p xml:id="l49-dcriee"><g ref="#slash"/>De caritate Remissa 
          <lb ed="#SV"/>non est evidens quod sit in caritate, quia actum Remissum di<lb ed="#SV"/>fficile 
          est cognoscere. et sic experiri caritatem Remissam est difficile 
          <lb ed="#SV"/>et impossibile, ergo etc.</p>
      
      <p xml:id="l49-dciiis"><g ref="#slash"/>De caritate intensa dicit quod quis potest 
        <lb ed="#SV"/>se scire esse in caritate quia potest se experiri habere actum 
        <lb ed="#SV"/>intensum dilectionis dei et detestatur temporalia propter deum. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Et tunc ad auctoritatem dicit quod intelligitur de aeterna dei dile<lb ed="#SV"/>ctione 
        vel Reprobatione vel odio, scilicet, quod nullus sit utrum sit 
        <lb ed="#SV"/>praedestinatus vel praestitus. <g ref="#slash"/>unde aliqui praestiti aliquando deum dile<lb ed="#SV"/>xerunt 
        et fuerunt in caritate <g ref="#slash"/>et aliqui praedestinati 
        <lb ed="#SV"/>deum offenderunt vehementer sicut <name>david</name> <name>paulus</name> et sic 
        <lb ed="#SV"/>de allis. <g ref="#slash"/>et sic nemo sit utrum amore vel odio 
        <cb ed="#SV" n="157vb"/><lb ed="#SV"/>dignus sit <g ref="#slash"/>quantum ad praedestinationem dei aeternam vel Reprobationem <g ref="#slash"/>vel 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicit quod intelligitur de gratia finali vel gratia perseverantiae, <g ref="#slash"/>quia 
        <lb ed="#SV"/>nemo sit utrum perseverabit in gratia usque in finem vel non. et sic 
        <lb ed="#SV"/>potest intelligi illa scriptura.</p>    
        </div>
        
            <div>
          
              <head xml:id="l49-Hasrasr">Ad secundam rationem</head>
         
              <p xml:id="l49-cassir"><g ref="#slash"/>Consequenter ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> rationem<note>See above <ref target="donelecture45.xml#d1l45sscnde">lectio 45, para.</ref></note> volun<lb ed="#SV"/>tas 
                potest habere aliquem actum deliberatum circa deum et non 
                <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> malum, ergo bonum, ergo poterit frui deo ex puris natura<lb ed="#SV"/>libus 
                <g ref="#slash"/>quando dicitur quod voluntas ex puris naturalibus potest deum fruitive 
                <lb ed="#SV"/>diligere. <g ref="#slash"/>conceditur de vi locutae[?] <g ref="#slash"/>et etiam conceditur quod non <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> habet 
                <lb ed="#SV"/>actum malum, quia potest se disponere et esse in gratia. <g ref="#slash"/>Ad argumentum 
                <lb ed="#SV"/>tamen secundum intensionem quam praetendit argumentum <g ref="#slash"/>dicitur quod si voluntas 
                <lb ed="#SV"/>circa deum habet aliquem ex puris naturalibus habet actum pravum <g ref="#slash"/>quia 
                <lb ed="#SV"/>quaecumque actum ex puris naturalibus eliciat semper erit actus inor<lb ed="#SV"/>dinatus, 
                ergo fruitio creaturae <g ref="#slash"/>et usus dei. <g ref="#slash"/>et sic deordinatio 
                <lb ed="#SV"/>et perversio universi, <g ref="#slash"/>tamen cum hoc salvatur quod est libera et quod 
                <lb ed="#SV"/>posset suam libertatem exercere circa alia obiecta et etiam circa illud 
                <lb ed="#SV"/>obiectum, <g ref="#slash"/>dum tamen se disponeret. <g ref="#slash"/>unde si faceret quod in se est <g ref="#slash"/>et 
                <lb ed="#SV"/>disponeret ad gratiam statim infundetur sibi gratia, <g ref="#slash"/>et non habe<lb ed="#SV"/>ret 
                actum malum. <g ref="#slash"/>et sic apparet solutio illius Rationis, et cetera.</p>
       
            </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
