<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 47, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08">
          <title>Lectio 47, de Fruitione</title>
          <date when="2012-08-13">August 13, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-13">August 13, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio47">
        <head xml:id="l47-Hldfldf" subtype="title">Lectio 47, de Fruitione</head>
        <div>
          <head xml:id="l47-Hrqdepn">Rationes quod Deo fruendum est probat ex puris naturalibus</head>
          
        <p xml:id="l47-ptedps"><lb ed="#SV"/><hi rend="spaceforDropCapTwoLines">p</hi>ost tactum est quod fruitio dei semper est cum caritate 
          <lb ed="#SV"/>et est semper meritoria saltem in via, <g ref="#slash"/>ita quod omnis 
          <cb ed="#SV" n="254va"/><lb ed="#SV"/>usus ordinatus creaturae est fruitio dei et est dilectio 
          <lb ed="#SV"/>meritoria, <g ref="#slash"/>tamen contra illud, ut veritas magis eluscat[?], arguitur 
          <lb ed="#SV"/>probando quod aliquis ex puris naturalibus posset deo frui et ipsum 
          <lb ed="#SV"/>ultimate diligere propter se.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Hprprpr">Prima ratio</head>
          
            <p xml:id="l47-eappsc"><g ref="#slash"/>et arguitur primo sic,<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture46.xml#d1l46aradce">lectio 46, para.</ref></note> intellectus 
            <lb ed="#SV"/>potest dicare deo esse fruendum ex puris naturalibus et volun<lb ed="#SV"/>tas 
            huic dictamini potest se conformare, ergo voluntas poterit 
            <lb ed="#SV"/>deo frui sine gratia, et ex puris naturalibus consequentia clara. 
            <lb ed="#SV"/>et antecedens pro prima parte patet de <name>philosopho</name> qui ex puris naturalibus 
            <lb ed="#SV"/>potest cognoscere deum esse summum summe honorandum summe 
            <lb ed="#SV"/>diligendum et in intellectu practico potest practice dictare 
            <lb ed="#SV"/>quod deo est fruendum. <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars patet quia in libertate voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>est illi dictamini se conformare, quia praesentato sibi aliquo 
            <lb ed="#SV"/>bono per intellectum et dictatum per intellectum practicum esse bonum 
            <lb ed="#SV"/>voluntas illi potest se conformare.</p>
      
            <p xml:id="l47-ivncvn"><g ref="#dbslash"/>Item voluntas non 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> difformitur se illi iudicio, <g ref="#slash"/>quia alias <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> peccaret, 
              <lb ed="#SV"/>ergo potest se conformare illi cum fine, nisi voluntas posset se 
              <lb ed="#SV"/>conformare illi dictamini extra gratiam, <g ref="#slash"/>tunc sequeretur quod posset 
              <lb ed="#SV"/>evidenter cognoscere an esset gratia vel ne consequentia tenet, 
              <lb ed="#SV"/>quia si non posset actum conformem ad illud iudicium elicere 
              <lb ed="#SV"/>illud erit sibi medium ad concludendum quod non erit in gratia <g ref="#slash"/>et si 
              <lb ed="#SV"/>posset actum conformem elicere illud erit sibi medium concludendi 
              <lb ed="#SV"/>quod erit in gratia. et tamen illud est contra scripturam, quia <title>ecclesiates</title> nono 
              <lb ed="#SV"/>dicitur nemo potest scire utrum odio vel amore dignus sit, 
              <lb ed="#SV"/>ergo nemo potest scire an sit in caritate vel non.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l47-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>  
          
            <p xml:id="l47-sscnde"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sic:<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture46.xml#d1l46cassir">lectio 46, para.</ref></note> circa 
              <lb ed="#SV"/>finem ultimum sit per intellectum ostensum voluntas potest habere 
              <lb ed="#SV"/>et non <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> inordinatum, ergo ordinatum. <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars quod <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> in<lb ed="#SV"/>ordinatum 
              patet, quia alias cogeretur ad peccandum et ad agendum 
              <lb ed="#SV"/>contra conscientiam, <g ref="#slash"/>et sic poterit habere actum ordinatum et ille non erit 
              <lb ed="#SV"/>nisi fruitio, quia alia dilectione quam fruitione deus non est diligendus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Htrtrtr">Tertia ratio</head>  
          
            <p xml:id="l47-tctdso"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice><note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47atqemi">lectio 47, para.</ref></note> capio totam activitatem quam gratia potest habere in aliquo 
              <lb ed="#SV"/>homine parvi meriti, <g ref="#slash"/>tunc gratia vel caritas movet animam in 
              <lb ed="#SV"/>incerto gradu respectu dilectionis dei. <g ref="#slash"/>Sed aliqua cognitio 
              <lb ed="#SV"/>potest esse ita clare in aliquo non habente gratiam quod poterit 
              <lb ed="#SV"/>esse iudicium diligendum deum super omnia <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> magis inten<lb ed="#SV"/>sum 
              quam in illo, qui habet gratiam, et sic illud iudicium magis 
              <lb ed="#SV"/>movebit non habentem gratiam quam gratia vel caritas 
              <lb ed="#SV"/>habentem gratiam et per consequens sine caritate poterit dili<lb ed="#SV"/>gere 
              deum super omnia.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l47-Hqrqrqr">Quarta ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-qaegie"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice><note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47aqrqef">lectio 47, para.</ref></note> arguitur et bene fortiter de illo qui 
              <lb ed="#SV"/>attenditur et disponit se ut liberetur a peccato, <g ref="#slash"/>ille 
              <lb ed="#SV"/>dolet de peccato suo et ille dolor debet esse licitus et 
              <lb ed="#SV"/>per consequens debet ei nolitio mali propter deum, ergo erit fruitio, quia 
              <lb ed="#SV"/>habebit nole detestativum[?] peccati, et cum hoc nole Recidinandi 
              <lb ed="#SV"/>et illud erit fruitio dei, <g ref="#slash"/>et tamen sit antequam 
              <cb ed="#SV" n="254vb"/><lb ed="#SV"/>sit gratiae infusio, ergo.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l47-Hqurqur">Quinta ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-saaosg"><g ref="#dbslash"/><sic><choice><orig>6o</orig><reg>sexto</reg></choice></sic><note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47aqrqhc">lectio 47, para.</ref></note> arguitur apparenter existens in ca<lb ed="#SV"/>ritate 
              per frequentes actus fruitivos acquirit aliquem habitum, 
              <lb ed="#SV"/>qui Remanet corrupta caritate, ergo huiusmodi habitus derelictus 
              <lb ed="#SV"/>poterit exire in similes actus quantum ad substantiam actus corrumpta 
              <lb ed="#SV"/>caritate, ergo poterit exire in actum diligendi deum super 
              <lb ed="#SV"/>omnia sine gratia.</p>
          </div>
           
          <div>
            <head xml:id="l47-Hsextio">Sexta ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-ssiisd"><g ref="#dbslash"/><sic><choice><orig>7o</orig><reg>septimo</reg></choice></sic><note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47arfeef">lectio 47, para.</ref></note> sic: Iudeus, paganus, vel infidelis 
              <lb ed="#SV"/>zelo suae sectae exponit se morti propter deum, ergo fruitur 
              <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>nam magis diligit deum quam se. <g ref="#slash"/>et per consequens quam alia 
              <lb ed="#SV"/>nam licet sit error in intellectu in affectu, tamen fruitur 
              <lb ed="#SV"/>deo. <g ref="#slash"/>nam aliqui haeretici passi sunt mortem propter haeresim 
              <lb ed="#SV"/>credentes suam sectam ad divinum cultum pertinere et esse <choice><orig>neccessariam</orig><reg>necessariam</reg></choice>, 
              <lb ed="#SV"/>et sic talis videtur frui deo. et tamen talis non est in caritate 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> in statu dampnationis.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Hseptio">Septima ratio</head>
          
            <p xml:id="l47-isahop"><g ref="#slash"/>Item<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47areebr">lectio 47, para.</ref></note> si aliquis non baptizatus 
        <lb ed="#SV"/>mittricus[?] inter christianos, qui forte credat esse baptizatus 
        <lb ed="#SV"/>et posuerit, etiam aliquam diligentiam <g ref="#slash"/>ille exibit in 
        <lb ed="#SV"/>similes actus sicut christiani et non erit in caritate, et tamen eodem modo 
        <lb ed="#SV"/>collet deum quantum ad substantiam actuum, ergo quo sit quaelibet 
        <lb ed="#SV"/>creatura circa suum finem potest habere operationem perfectam. <g ref="#slash"/>unde et 
        <lb ed="#SV"/>omnia alia naturalia naturaliter operantur circa suum finem agendo 
        <lb ed="#SV"/>naturaliter suos effectus et movendo se ad loca sua naturalia, 
        <lb ed="#SV"/>ergo illud competit humanae speciei, quae est nobilior quod circa 
        <lb ed="#SV"/>suum finem ex puris naturalibus habebit operationem perfectam.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l47-Hororor">Octava ratio</head>  
          
        <p xml:id="l47-iausfd"><g ref="#slash"/>Item anima ut naturaliter operativa tendit in deum naturaliter, 
          <lb ed="#SV"/>ergo ut volitiva poterit tendere in suum finem dilective.</p>
        
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Hnrnrnr">Nona ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-iisesr"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Item<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47areppp">lectio 47, para.</ref></note> in statu innocentiae <name>adam</name> potuisset naturaliter frui 
              <lb ed="#SV"/>deo. <g ref="#slash"/>et eiusdem speciei est nunc anima, ergo illa operatio natura<lb ed="#SV"/>lis 
              non est sibi remota[?].</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Hdrdrdr">Decima ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-ianvem"><g ref="#slash"/>Item<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47aaqenc">lectio 47, para.</ref></note> anima naturaliter potest frui deo 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et non <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> inordinate, quia naturaliter videretur esse mala.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l47-Hundtio">Undecima ratio</head>
          
            <p xml:id="l47-irnmpf"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Item<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47aaqaod">lectio 47, para.</ref></note> Ratio naturalis dicat aliquid esse summe diligendum propter 
              <lb ed="#SV"/>ordinem diligendorum. <g ref="#slash"/>et quod magis est diligibile magis 
              <lb ed="#SV"/>movet. et cum Deus sit summe diligibilis anima 2o[?] ma<lb ed="#SV"/>gis poterit frui.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l47-Hduotio">Duodecima ratio</head>
            
            <p xml:id="l47-insiim"><g ref="#slash"/>Item<note type="crossReference">See below for response <ref target="donelecture47.xml#d1l47aaqfde">lectio 47, para.</ref></note> nisi sic hoc esset, quia volun<lb ed="#SV"/>tas 
              non potest ad magis diligere quam se et hoc est falsum 
              <lb ed="#SV"/>quia voluntas potest sibi praestituere alium finem <g ref="#slash"/>etiam <name>sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>exponit se morti pro Re publica, ergo magis diligit 
              <lb ed="#SV"/>bonum publicum quam proprium et per consequens aliquid supra se, <g ref="#slash"/>et istae 
              <lb ed="#SV"/>sunt rationes magis apparentes in ista materia.</p>
          </div>
        </div>
        
          <div>
        
            <head xml:id="l47-Htoiiim">Tres opiniones in ista materia</head>
            
            <p xml:id="l47-aeqsto"><g ref="#dbslash"/>Ad<lb ed="#SV"/>vertendum 
              est quod in ista materia sunt <choice><orig>3es</orig><reg>tres</reg></choice> <choice><orig>oppiniones</orig><reg>opiniones</reg></choice>.</p> 
      
            <div>
              <head xml:id="l47-Hpopopo">Prima opinio</head>
        
              <p xml:id="l47-upqhea"><g ref="#slash"/>una 
                <lb ed="#SV"/>ponit quod ex puris naturalibus quis potest deo frui propter 
                <lb ed="#SV"/>rationes tactas. <g ref="#slash"/>et quod ex puris naturalibus voluntas 
                <lb ed="#SV"/>potest elicere actum virtuosum et bonum moraliter, 
                <lb ed="#SV"/>non tamen propter hoc meritorium sine caritate. <g ref="#slash"/>et 
                <cb ed="#SV" n="255ra"/><lb ed="#SV"/>Istam <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> tenet <name>adam</name>, <name>holcot</name><note>Cf. Holcot, I Sent, q. 4, a. 3, first difficulty, first conclusio, "Prima est affirmativa talis, homo potest ex suis solis naturalibus diligere deum super omnia.", (p. 224 of pdf Lyon, 1518)  and second conclusion "Secunda conclusio est ista. nullus homo potest libere implere praeceptum de dilectione dei super omnia per sola naturalia stante lege quae nunc est" (p. 225 of .pdf)</note>, et alii.</p>
      </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l47-Hsososo">Secunda opinio</head>
              
              <p xml:id="l47-aeonns"><g ref="#slash"/>Alia 
                <lb ed="#SV"/>est <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> quod, licet ex puris naturalibus non possit creatura frui 
                <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>potest tamen sine gratia gratificante, <g ref="#slash"/>sed non sine gratia gratis 
                <lb ed="#SV"/>data, <g ref="#slash"/>gratia gratificans est virtus illa theologica, quae elevat 
                <lb ed="#SV"/>animam <g ref="#slash"/>et Reddit deo gratam et eius opera, <g ref="#slash"/>et infunditur 
                <lb ed="#SV"/>in baptismo et augetur per bonas operationes meritorias et 
                <lb ed="#SV"/>de lege communi non stat creaturam eam habere. <g ref="#slash"/>et esse in peccato 
                <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> nec absolute secundum aliquos. <g ref="#slash"/>Sed gratia gratis da<lb ed="#SV"/>ta 
                generaliter posset dici omne donum dei. <g ref="#slash"/>Sed in proposito 
                <lb ed="#SV"/>vocatur aliquod speciale adiutorium ultra influentiam <sic>commune</sic> et 
                <lb ed="#SV"/>est quasi medium inter influentiam communem et statum gratiae grati<lb ed="#SV"/>ficantis, 
                quia est super influentiam generalem, <g ref="#slash"/>et infra influ<lb ed="#SV"/>entiam 
                caritatis <g ref="#slash"/>et est specialis motio et adiutorium 
                <lb ed="#SV"/>et directio in bonum, qua spiritus sanctus et tota trinitas 
                <lb ed="#SV"/>pulsat et movet mentem illius qui est in peccato ut 
                <lb ed="#SV"/>convertatur de quam scriptum est in <title>appocalypti[?]</title> <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> capitulo.<note><title>Apocalypsis 3:20, "ecce sto ad ostium et pulso"</title></note> <g ref="#slash"/>"ego sto ad 
                <lb ed="#SV"/>hostium et pulso", ad hostium, scilicet, animae. <g ref="#slash"/>et pulso, id est, eam 
                <lb ed="#SV"/>movendo specialiter ad cogendum de peccato et detestandum, <g ref="#slash"/>et ad 
                <lb ed="#SV"/>diligendum bonum et prosequendum <g ref="#slash"/>et illa motio quae vocatur 
                <lb ed="#SV"/>gratia gratis data Requiritur secundum istam viam <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> ad diligendum 
                <lb ed="#SV"/>deum super omnia extra caritate, <g ref="#slash"/>quia naturalia non suffi<lb ed="#SV"/>cerent.</p>
            
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l47-Htototo">Tertio opinio</head>
              
              <p xml:id="l47-tvqeet"><g ref="#slash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> via quam intendo tenere in ista materia quod ad 
                <lb ed="#SV"/>fruendum deo Requiritur gratia gratificans elevans voluntatem 
                <lb ed="#SV"/>et causa vivificans ad huius modi actus productionem et con<lb ed="#SV"/>servationem, 
                <g ref="#slash"/>et quia ista materia est materia pure theologica, <g ref="#slash"/>ideo non 
                <lb ed="#SV"/>patitur vehementem demonstrationem, <g ref="#slash"/>nec teneo eam propter 
                <lb ed="#SV"/>evidentiam rationum, sed propter auctoritates sanctorum, qui de directo videntur 
                <lb ed="#SV"/>hoc tenere <g ref="#slash"/>ut <name>augustinus</name>, <name>anselmus</name>, et alii. <g ref="#slash"/>et exponunt 
                <lb ed="#SV"/>scripturam sacram conformiter ad illum intellectum, <g ref="#slash"/>ideo propter Re<lb ed="#SV"/>verentiam 
                et auctoritatem quae Reperiuntur in doctoribus eorum <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> 
                <lb ed="#SV"/>videtur esse melior, <g ref="#slash"/>et quod alia via favet errori <name>pella<lb ed="#SV"/>gii</name>. 
                <g ref="#slash"/>ideo teneo eam et credo eam esse tenendam.</p>
      
              <p xml:id="l47-pcpovc"><g ref="#dbslash"/>pro cuius 
                <lb ed="#SV"/>positione adduco unam rationem, <g ref="#slash"/>nam si <name>sortes</name> fruatur deo, <g ref="#slash"/>illa 
                <lb ed="#SV"/>fruitio est dilectio super omnia qua stante non est compossibilis alia no<lb ed="#SV"/>litio 
                dei contemplativa, <g ref="#slash"/>nam eo ipso quo diligitur super omnia crea<lb ed="#SV"/>tura 
                vult aequivalenter in omnibus sibi obedire, ergo non stat 
                <lb ed="#SV"/>in aliquo huiusmodi dilectio <g ref="#slash"/>et cum hoc odium vel contemptus.</p> 
        
              <p xml:id="l47-ihdamv">Item huiusmodi dilectio[?] fruitiva[?] excludit omnes actus malos 
                <lb ed="#SV"/>actus voluntatis.</p>
      
              <p xml:id="l47-iddqcg"><g ref="#dbslash"/>Item dilectio dei super omnia est ma<lb ed="#SV"/>xima 
                dispositio creaturae in deum et optima, ergo non stat huiusmodi 
                <lb ed="#SV"/>dispositio sine gratia lege stante. <g ref="#slash"/>consequentia tenet quia quotiens creatura 
                <lb ed="#SV"/>disponit se totiens sibi confertur gratia. <g ref="#slash"/>antecedens patet quia inter 
                <lb ed="#SV"/>volitiones quas potest habere voluntas illa est optima 
                <cb ed="#SV" n="255rb"/><lb ed="#SV"/>qua voluntas diligit deum super omnia propter suam bonitatem et 
                <lb ed="#SV"/>ita est summa dispositio creaturae, <g ref="#slash"/>et sic non stat creaturam sic deo 
                <lb ed="#SV"/>frui quin sit in gratia, saltem concomiter. <g ref="#slash"/>unde non posset complecte 
                <lb ed="#SV"/>produci huiusmodi fruitio quin creatura gratificaretur.</p>
      
              <p xml:id="l47-ioasrt"><g ref="#slash"/>Item 
                <lb ed="#SV"/>omnis actus diligendi deum est summae nobilitatis et summae difficultatis, 
                <lb ed="#SV"/>ergo naturalis facultas humana non se extendit ad illum actum. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>alias caritas non esset <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> ad huiusmodi actum, <g ref="#slash"/>nec 
                <lb ed="#SV"/>Requireretur ad activitatem et productionem illius actus. <g ref="#slash"/>et sic solum 
                <lb ed="#SV"/>caritas esset <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> ad distinguendum inter peccatorem et iustum, 
                <lb ed="#SV"/>et sic videtur quod ista pars sit rationaliter tenenda.</p>
            
            </div>
            </div>
            <div>
              
              <head xml:id="l47-Hcqfisi">Conclusio: quod fruitio hic in via est perfectior quam fuisset in statu innocentiae.</head>
      
              <p xml:id="l47-pdmhiv"><g ref="#dbslash"/>Pro de<lb ed="#SV"/>claratione 
                materiae est advertendum quod triplex debet <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> status 
                <lb ed="#SV"/>creaturae, scilicet, status pure naturalis, scilicet, status innocentiae et 
                <lb ed="#SV"/>naturae integre, <g ref="#slash"/>et status naturae corruptae non Reformatae 
                <lb ed="#SV"/>per gratiam et status gratiae et hic in via.</p>
      
              <p xml:id="l47-qapafd"><g ref="#dbslash"/>Quantum ad 
                <lb ed="#SV"/>primum potest concedi quod in statu innocentiae ex puris naturalibus 
                <lb ed="#SV"/>poterat aliquid diligere deum fruitive. <g ref="#slash"/>et illud patet ex ordinatione di<lb ed="#SV"/>ligendorum 
                et ex Rectificatione potentiarum <g ref="#slash"/>nam ordo diligendorum 
                <lb ed="#SV"/>erat clarus primo parenti, <g ref="#slash"/>et cognoscebat evidenter quod nulla creatura 
                <lb ed="#SV"/>habet rationem diligibilitis ultimatae. <g ref="#slash"/>et hoc pure naturaliter, ergo pure 
                <lb ed="#SV"/>naturaliter eligebat iudicium quod nulla creatura est fruendum. <g ref="#slash"/>et 
                <lb ed="#SV"/>ideo quia omnes vires erant concordes <g ref="#slash"/>et voluntas concorda<lb ed="#SV"/>batur 
                cum aliis, <g ref="#slash"/>ideo voluntas eligebat actum fruitionis dei.</p> 
                
              <p xml:id="l47-isnsod">in statu naturae lapsae, deordinatio facta est in Regno animae, <g ref="#slash"/> 
                <lb ed="#SV"/>Ita quod vires inferiores Rebellant superioribus propter penam 
                <lb ed="#SV"/>culpae originalis, <g ref="#slash"/>et superiores subiciuntur inferioribus. <g ref="#slash"/>ideo 
                <lb ed="#SV"/>miseria voluntatis est quod sibi derelicta ipsa fruitur se 
                <lb ed="#SV"/>et non Deo, <g ref="#slash"/>ideo voluntas insequendo inclinationem naturalem, 
                <lb ed="#SV"/>scilicet, naturae corruptae ipsa inclinatur ad se et non ad deum, et 
                <lb ed="#SV"/>tanta inclinatione inclinatur ad se sicut est inclinatio gravis 
                <lb ed="#SV"/>ad descendere, et sicut non est in potestate gravis non inclina<lb ed="#SV"/>ri 
                ad descendere, <g ref="#slash"/>ita non est in potestate voluntatis non 
                <lb ed="#SV"/>tendere in se. <g ref="#slash"/>Et istam affectionem voluntatis ad se vo<lb ed="#SV"/>caverunt 
                <lb ed="#SV"/>doctores affectionem commodi <g ref="#slash"/>et sicut grave ex 
                <lb ed="#SV"/>se non potest <del rend="strikethrough">na</del> sursum ascendere, <g ref="#slash"/>ita voluntas sibi dere<lb ed="#SV"/>licta 
                non potest deum super omnia diligere.</p>
                
              <p xml:id="l47-sisdae">sed in statu gratiae, <choice><orig>yma<lb ed="#SV"/>ginandum</orig><reg>ima<lb ed="#SV"/>ginandum</reg></choice> 
                est quod gratia est medicina contra istum morbum. <g ref="#slash"/>et gratia 
                <lb ed="#SV"/>habet elevare voluntatem movendo in deum propter se et quasi facere 
                <lb ed="#SV"/>ascendere a centro corporalium, sicut si levitas esset in corpore 
                <lb ed="#SV"/>gravi ipsa posset esse tanta quod faceret ascendere, <g ref="#slash"/>sic caritas 
                <lb ed="#SV"/>potest elevare et facere animam ascendere ad amorem dei, 
                <lb ed="#SV"/>sic ergo ratione corruptionis naturae affectio ad se est sibi 
                <lb ed="#SV"/>naturalis, <g ref="#slash"/>ideo ferretur in se nisi esset gratia elevans ad dei 
                <lb ed="#SV"/>fruitionem. <g ref="#slash"/>et ista est <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> doctorum antiquorum, etc.</p>
            
              <p xml:id="l47-ateqsi"><cb ed="#SV" n="255va"/><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Advertendum tamen est quod cum isto stat dei dilectio <g ref="#slash"/>nam Relatio ad 
                <lb ed="#SV"/>se quandoque non est evidenter perceptibilis, <g ref="#slash"/>sed Realiter illa dilectio dei esset 
                <lb ed="#SV"/>illicita <g ref="#slash"/>vel non esset meritoria, sed est usus dei. <g ref="#slash"/>Et multi credunt 
                <lb ed="#SV"/>frui deo, qui Realiter utuntur et diligunt eum, quia sperant bona 
                <lb ed="#SV"/>a deo vel aliquod tale. <g ref="#slash"/>et sic licet credant illam dilectionem 
                <lb ed="#SV"/>non Refferre in se tamen Realiter <del rend="strikethrough/expunctuated">differunt</del> referunt in se et 
                <lb ed="#SV"/>non in deum. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> potest dici quod fruitio dei in hoc statu est 
                <lb ed="#SV"/>perfectior quam in statu innocentiae. <g ref="#slash"/>patet quia in statu innocentiae 
                <lb ed="#SV"/>nulla erat difficultas frui deo ex clara notitia et certa 
                <lb ed="#SV"/>habitudine credendorum <g ref="#slash"/>et nullum erat impedimentum ad contrarium 
                <lb ed="#SV"/>modo oppositum est hic quia non est clara notitia <g ref="#slash"/>nec evidens 
                <lb ed="#SV"/>habitudo Rerum ad deum <g ref="#slash"/>et est impedimentum trahens ad 
                <lb ed="#SV"/>oppositum, <g ref="#slash"/>ideo status gratiae est nobilior quam status innocentiae.</p>
      
              <p xml:id="l47-iifisi"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Item, ista fruitio quae nunc habetur ex gratia est vitae aeternae meri<lb ed="#SV"/>toria 
                <g ref="#slash"/>in illo, autem statu non, <g ref="#slash"/>unde primus parens habebat <g ref="#slash"/>unde 
                <lb ed="#SV"/>stare poterat, sed non unde perficere posset, sicut dicit <name>magister</name> 
                <lb ed="#SV"/>in <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> <g ref="#slash"/>cum illo stat quod primus parens poterat ex caritate 
                <lb ed="#SV"/>vel gratia elicere actum fruitivum nobilioris et perfectioris speciei 
                <lb ed="#SV"/>quam erat actus fruitivus quae ex puris naturalibus habebat. <g ref="#slash"/>et sic propter 
                <lb ed="#SV"/>difficultatem, fruitio hic in via est perfectior quam fuisset in sta<lb ed="#SV"/>tu 
                innocentiae.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l47-Hscogvc">Sed contra: opinio <name>Adam Wodeham</name> quod Deo posset frui sine gratia vel caritate</head>
        
        <p xml:id="l47-scifsc"><g ref="#slash"/>Sed contra illud arguit <name>adam</name> et inter 
          <lb ed="#SV"/>illas rationes facit istam quando voluntas potest producere unum 
          <lb ed="#SV"/>actum cum habitu potest producere eundem. vel similem sine habitu, 
          <lb ed="#SV"/>sed in gratia habitus causantur per actus, ergo per prius voluntas 
          <lb ed="#SV"/>concurrit ad actum quam ad habitum per talem actum generatum, 
          <lb ed="#SV"/>ergo quaecumque actum potest producere cum habitu potest producere 
          <lb ed="#SV"/>sine habitu, <g ref="#slash"/>et per consequens ad propositum, si voluntas cum caritate 
          <lb ed="#SV"/>poterit producere dilectionem dei super omnia poterit sine 
          <lb ed="#SV"/>illa, et sic fruetur sine caritate.</p>
      
        <p xml:id="l47-baeshc"><g ref="#dbslash"/>breviter advertendum est 
          <lb ed="#SV"/>hic quod lata est differentia de actibus naturaliter producibus <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>de actibus supernaturalibus, <g ref="#slash"/>nam voluntas habet aliquas opera<lb ed="#SV"/>tiones 
          in sua naturali potestate <g ref="#slash"/>et de huiusmodi operationibus 
          <lb ed="#SV"/>est verum quod quemcumque actum potest voluntas producere cum habitu 
          <lb ed="#SV"/>potest producere vel similem sine habitu. <g ref="#slash"/>sed secus est de illis 
          <lb ed="#SV"/>ad quorum productionem Requiritur altior causalitas quam voluntas 
          <lb ed="#SV"/>et ad huiusmodi habitus non Requiritur actus voluntatis, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et ubi voluntas esset causa principalis forte esset verum 
          <lb ed="#SV"/>quod dictum est sicut in actibus naturalibus <g ref="#slash"/>et quia actus caritatis 
          <lb ed="#SV"/>non est in potestate naturali voluntatis, quia caritas concurrit et 
          <lb ed="#SV"/>etiam caritas producitur a solo deo. <g ref="#slash"/>ideo ad diligendum 
          <lb ed="#SV"/>deum super omnia Requirit voluntas actum caritatis <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>de illo non est verum quod possit illum producere sine habitu caritatis.</p> 
      
        <p xml:id="l47-iaaoai"><cb ed="#SV" n="255vb"/><lb ed="#SV"/>Item arguit <name>adam</name>, deus potest praecipere creaturae 
          <lb ed="#SV"/>diligeret deum fruitive absque caritate, et tunc dicit quod posset 
          <lb ed="#SV"/>conformiter diligere deum. <g ref="#slash"/>breviter dicendum est quod non applicata 
          <lb ed="#SV"/>causlitate voluntatis et deo non supplente vicem caritatis et Remanebit 
          <lb ed="#SV"/>adiutoriis specialibus deus non posset stante lege praecipere 
          <lb ed="#SV"/>creaturae quod diligeret eum fruitive, quia non obligaret eam ad 
          <lb ed="#SV"/>impossibile <g ref="#slash"/>ut si potentia levativa <name>sortis</name> solum esset ut unum 
          <lb ed="#SV"/>et sibi praeciperetur quod levaret ponendus ut centum hic Repu<lb ed="#SV"/>gnaret, 
          <g ref="#slash"/>quia dicit <name>ambrosius</name> quod deus non potest aliquem obligare ad 
          <lb ed="#SV"/>impossibile.</p>
      
        <p xml:id="l47-idatsp"><g ref="#slash"/>Item dicit <name>adam</name>, tunc voluntas non esset activa frui<lb ed="#SV"/>tionis 
          <g ref="#slash"/>naturae licet non esset principaliter activa, <g ref="#slash"/>tamen cum adiuto<lb ed="#SV"/>riis 
          <del rend="strikethrough">praesentibus</del> specialibus sufficeret exire in actum fruitionis 
          <lb ed="#SV"/>ut si potentia levativa <name>sortis</name> non posset nisi in unum levare, 
          <lb ed="#SV"/>tamen cum adiutorio duppli posset dupplum levare; <g ref="#slash"/>et sic 
          <lb ed="#SV"/>licet voluntas non posset se sola in fruitionem dei, cum ad<lb ed="#SV"/>iutoriis 
          tamen specialibus potest, etc.</p>
            </div>
          </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
