<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 56, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.09-dev-master">
          <title>Lectio 56, de Trinitate</title>
          <date when="2012-09-18">September 18, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-18">September 18, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio56">
        
      <head xml:id="l56-Hldtldt" subtype="title">Lectio 56, de Trinitate</head>  
      <div>
        <head xml:id="l56-Hrqdeup">Rationes quod Deus non est universaliter perfectus</head>
        
      <p xml:id="l56-smtedd"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">S</hi>equitur materia trinitatis. Circa distinctionem tertiam, Re<lb ed="#SV"/>ctificata 
        est investigatio humana quantum ad dei 
        <lb ed="#SV"/>cognitionem et hoc perficit eius intellectum. quantum 
        <lb ed="#SV"/>ad materiam primae distinctionis Rectificata est quantum ad felicitatis, 
        <lb ed="#SV"/>diligibilitatis et dei diligibilitatem.</p> 

      <p xml:id="l56-ncccpd">Nunc consequenter circa primum ut 
        <lb ed="#SV"/>magis appareat obiecti diligibilis cognitio inducendae sunt 
        <lb ed="#SV"/>aliquae Rationes ex parte investigationis humanae ad ostendendum 
        <lb ed="#SV"/>quod deus non est universaliter perfectus, sicut dicebatur circa primam 
        <lb ed="#SV"/>distinctionem.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l56-Hqdness">Quod Deus non est summe simplex</head>
        
        <p xml:id="l56-epaadm">et primo arguitur sic deus non est universaliter perfectus, ergo 
          <lb ed="#SV"/>dicta circa prima distinctionem non sunt vera. consequentia est nota. antecedens 
          <lb ed="#SV"/>probatur primo quia non est summe simplex, ergo non est summe per<lb ed="#SV"/>fectus. 
          consequentia patet quia summa simplicitas dicit perfectionem simpliciter. 
          <lb ed="#SV"/>antecedens declaratur multipliciter.</p> 
        
        <p xml:id="l56-pqdipp">primo, quia deus est  mutabilis, 
          <lb ed="#SV"/>ergo non est summe simplex. consequentia est nota. antecedens probatur multi<lb ed="#SV"/>pliciter, 
          primo quia deus est generabilis, ergo mutabilis. consequentia tenet, quia 
          <lb ed="#SV"/>generatio est species mutationis, ut patet IIIo <title ref="#Physics">physicorum</title> et in post 
          <lb ed="#SV"/><title ref="#Categories">praedicamentis</title>.</p> 
        
      <p xml:id="l56-sdercd">secundo deus est Realiter unibilis, ergo mutabilis. 
        <lb ed="#SV"/>antecedens probatur, quia de facto unitus est naturae humanae vi cuius unionis 
        <lb ed="#SV"/>respectu materiae vel formae Recipit concretivas denominationes.</p> 
        
        <p xml:id="l56-escess">et sicut 
          <lb ed="#SV"/>conceditur ad intra quod potest esse generatio. ita videtur concedi quod posset 
          <lb ed="#SV"/>esse ad creaturam dei Realis informatio et quod posset esse 
          <lb ed="#SV"/>ad extra per modum formae communicatio, ergo non est summe simplex.</p>
        
      <p xml:id="l56-tdeeop">tertio deus est plures Res distinctae, ergo non est summe simplex. 
        <lb ed="#SV"/>consequentia tenet, quia summa simplicitas excludit multitudinem 
        <lb ed="#SV"/>et omnem pluralitatem.</p>
      
      <p xml:id="l56-qdviaf">quarto deus videtur constitui ex essentia 
        <lb ed="#SV"/>et Relativa proprietate, ergo non est summe simplex. consequentia 
        <lb ed="#SV"/>est nota antecedens probatur, quia pater non posset differre a filio, 
        <cb ed="#SV" n="266va"/><lb ed="#SV"/>nisi per aliquam differentiam ipsius constitutivam. nam si esset pater praecise 
        <lb ed="#SV"/>idem cum essentia. et cum essentia sit filius nullo modo differet pater 
        <lb ed="#SV"/>a filio, ergo pater est constitutus ex essentia et ex aliqua differentia 
        <lb ed="#SV"/>distinctiva ipsius a filio.</p>
      
      <p xml:id="l56-qeviss">5o ex variis modis principiendi ad 
        <lb ed="#SV"/>intra concluditur distinctio principiorum elicitivorum, scilicet, intellectus et voluntas. 
        <lb ed="#SV"/>nam ad  intra est principiatio per modum naturae in<lb ed="#SV"/>telligibilis 
        et est principiatio per modum naturae libere, ergo ad intra 
        <lb ed="#SV"/>oportet ponere distinctionem formalem, ergo ex diversis principiis ad intra 
        <lb ed="#SV"/>concluditur distinctio formalis ad intra principiorum, scilicet, intellectus et voluntas. 
        <lb ed="#SV"/>et sicut poneretur distinctio formalis inter voluntatem et intellectum 
        <lb ed="#SV"/>pari ratione ponitur inter omnia alia attributa in divinis, et cum 
        <lb ed="#SV"/>infinita sint attributa infinita erunt distincta et infinitae distinctiones, 
        <lb ed="#SV"/>ergo non erit ibi summa simplicitas.</p>
        
        <p xml:id="l56-irsqmo">Istae rationes sunt indu<lb ed="#SV"/>ctae 
          pro materia praesenti, et aliae introducentur secundum quod materiae occurrent.</p>
      
      </div>
      </div>
      
        <div>
        <head xml:id="l56-Hipdpda">Invocatio pro divino auxilio</head>  
            
      <p xml:id="l56-ipdsre">Invocato primitus divino auxilio, quia praesens materia haec specialiter 
        <lb ed="#SV"/>Requirit, quia sicut nullibi fructuosius quid invenitur, ita 
        <lb ed="#SV"/>nullibi periculosius erratur ut dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name>. ideo protestor 
        <lb ed="#SV"/>quod in praesenti materia, nihil asseram, nisi illa quae sunt asserenda et 
        <lb ed="#SV"/>in quibus doctores sunt concordes in hac materia. alia vero solum 
        <lb ed="#SV"/>proponam scholaribus ratione exercitionis.</p>
        </div>
        
      <div>
      <head xml:id="l56-Hdqdqdq">Divisio Quaestionis</head>  
      
      <p xml:id="l56-cimsip">Circa istam materiam primo 
        <lb ed="#SV"/>praemittam quaedam generalia praesenti materiae conferentia et etiam principibus 
        <lb ed="#SV"/>articulis. secundo particularius tractabo de divina simplicitate 
        <lb ed="#SV"/>et eius perfectissima conditione. tertio ostendam productionem per<lb ed="#SV"/>sonarum 
        ex Radicem summae nobilitatis et summae perfectionis. 
        et in quarto, particulares difficultates occurrentes solvam iuxta posse.</p>
       
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l56-Htptptp">Tria principia</head>
        
        <p xml:id="l56-qapomt">quantum 
          <lb ed="#SV"/>ad primum, praemittenda sunt tria principia alias tacta quibus debet 
          <lb ed="#SV"/>uti theologus et ad quae principaliter debet Resolvere plurimas et fere 
          <lb ed="#SV"/>omnes materias theologicas.</p> 
        
        <p xml:id="l56-ppeeip">primum principium est communissimum, ideo primum, quia deus 
          <lb ed="#SV"/>est simpliciter immensus et immensae perfectionis.</p> 
        
        <p xml:id="l56-seqvhi">secundum est quod valde 
          <lb ed="#SV"/>fragilis est virtus humanae investigationis.</p>
        
        <p xml:id="l56-teqqmr">tertium est quod praemittit 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Boethius">boecius</name> <title ref="#deTrinitateBoethius">de trinitate</title>  tractaturus videlicet eruditi hominis 
          <lb ed="#SV"/>est semper unumquodque genus secundum materiam habere, vult dicere quod 
          <lb ed="#SV"/>in unoquoque genere sciendi et veritatem sciendi debitus inquisitor 
          <lb ed="#SV"/>debet inquirere et secundum quod materia Requirit, et debet contentari suus 
          <lb ed="#SV"/>intellectus secundum quod materia Requirit.</p>
        
        <p xml:id="l56-ehpeis">et hoc ponit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> Io <title ref="#Ethics">ethicorum</title> 
          <lb ed="#SV"/>secundo capitulo sub istis verbis. <unclear>discipliciti[?]</unclear> enim est in tantum creationem inquire<lb ed="#SV"/>re 
          secundum quod unumquodque genus et materia Rei Requirit seu 
          <lb ed="#SV"/>Recipit. proximum enim videtur mathematicum demonstrationes acce<lb ed="#SV"/>ptare, 
          et Rhetoricum persuasiones expectare. Unde in mora<lb ed="#SV"/>libus 
          non debent Requiri et expectari demonstrationes mathematicae, 
          <lb ed="#SV"/>sicut in mathematicis non sufficiunt persuasiones rhetorice 
          <lb ed="#SV"/>et qui aliqua persuasione vel probatione in mathematica 
          <lb ed="#SV"/>esset contentus non esset sufficiens mathematicus, sicut etiam in mo<lb ed="#SV"/>ralibus 
          non debent Requiri demonstrationes mathematicae et qui illas 
          <cb ed="#SV" n="266vb"/><lb ed="#SV"/>in moralibus Requireret non esset sufficiens moralis. Ideo dicit 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Aristotle">philosophus</name> in singulis expetere <sic>atribologiam</sic> mathematicam est impeditum 
          <lb ed="#SV"/>sciendi.</p>
        
        <p xml:id="l56-ubcidg">unde <name ref="#Boethius">boecius</name> circa hoc introducit qualiter 
          philosophi ex propriis sic argumentantur <name ref="#Plato">plato</name> est homo, <name ref="#Cicero">cicero</name> est homo <name ref="#Sortes">sortes</name> est homo, 
          <lb ed="#SV"/>ergo <name ref="#Sortes">sortes</name>, <name ref="#Plato">plato</name>, <name ref="#Cicero">cicero</name> sunt tres homines distincti et modus 
          <lb ed="#SV"/>arguendi est valde bonus in hac materia. Sed in divina materia 
          <lb ed="#SV"/>non sit, quia est alterius generis. Sed sic debet argui pater est deus, 
          <lb ed="#SV"/>filius est deus, spiritus sanctus est deus, ergo pater, filius, spiritus sanctus 
          <lb ed="#SV"/>sunt unicus deus et non tres dii. ecce quod quasi variae et 
          <lb ed="#SV"/>contrario modo arguitur in diversis generibus materiam, et hoc est quia genus 
          <lb ed="#SV"/>sic inquirendum, sic Requirit, Et ex hoc <name ref="#Arius">arrius</name> et <name ref="#Sabellius">sabellius</name> 
          in materia sanctae trinitatis erraverunt, scilicet, ex defectu inquirendi in 
          <lb ed="#SV"/>diversis generibus.</p> 
          
        <p xml:id="l56-upaihe">unde philosophi arguunt sic: <name ref="#Sortes">sortes</name> est homo, <name ref="#Plato">plato</name> est homo, 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Cicero">cicero</name> est homo, ergo <name ref="#Sortes">sortes</name>, <name ref="Plato">plato</name>, <name ref="#Cicero">cicero</name> sunt tres homines distincti. In 
          aliis generibus mutatur modus. Sed <name ref="#Arius">arrius</name> non mutant. ideo 
          <lb ed="#SV"/>arguebat sic: pater est deus, filius est deus, spiritus sanctus est deus, 
          <lb ed="#SV"/>ergo sunt tres dii distincti, et sic fuit deceptus ex 
          <lb ed="#SV"/>similitudine creturarum, non considerans quod secundum genera diversa materiarum, oportet 
          <lb ed="#SV"/>processum et modum inquirendi diversificare. ideo incidit in illum 
          <lb ed="#SV"/>errorem quod sunt tres dii et quod pater essentialiter distinguitur 
          <lb ed="#SV"/>a filio. unde imaginatur quod pater est solus deus, filium autem 
          <lb ed="#SV"/>ponit puram creaturam nobilissimam, tamen post deum patrem, ideo 
          <lb ed="#SV"/>ratione propinquitatis cum patre vocatur filius deus, non tamen per 
          <lb ed="#SV"/>essentiam, ut dicit. tertium ponit spiritum sanctum et ponit secundum no<lb ed="#SV"/>bilissimam 
          creaturam post filium, et ideo vocatur, ut dicit, deus. 
          <lb ed="#SV"/>et ideo <name ref="#Arius">arrius</name> posuit distinctionem essentialem inter patrem et filium 
          <lb ed="#SV"/>et in hoc erravit.</p>
        
        <p xml:id="l56-svpsms"><name ref="#Sabellius">Sabellius</name> vero posuit confusionem 
          <lb ed="#SV"/>personarum et deceptus est, quia credidit quod modus arguendi 
          <lb ed="#SV"/>in divinis est similis modo arguendi in creaturis. unde arguebat 
          <lb ed="#SV"/>sic: haec natura divina est pater, haec natura divina est filius, haec 
          <lb ed="#SV"/>natura divina est spiritus sanctus, ergo pater et filius et spiritus sanctus non 
          <lb ed="#SV"/>distinguuntur, quia bene sequitur in creaturis, haec natura est <name ref="#Cicero">marcus</name>, 
          <lb ed="#SV"/>haec natura est <name ref="Cicero">tullius</name>, haec natura est <name ref="#Cicero">cicero</name>, ergo <name ref="#Cicero">marcus</name>, <name ref="#Cicero">tulius</name>, 
          <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Cicero">Cicero</name> non distinguuntur. Ita quod a simili circa divina ar<lb ed="#SV"/>guit, 
          sicut in creaturis ita quod ponit quod Realiter idem sunt pater, 
          <lb ed="#SV"/>filius et spiritus sanctus. nec est in eis differentia, nisi <unclear>nomini[?]</unclear> nec 
          <lb ed="#SV"/>est ibi, nisi una persona, quia est una sola natura. ideo deceptus fuit, 
          <lb ed="#SV"/>quia non consideravit quod in unoquoque genere est procedendum secundum 
          <lb ed="#SV"/>materiam subiectam.</p>
      
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l56-Hppgpgi">Propositiones pro generali introductione</head>
          
          <p xml:id="l56-cpgmpa">Consequenter pro generali introductione et 
            <lb ed="#SV"/>aliquali manuductione praemittentur aliqua.</p> 
        
          <p xml:id="l56-pephdp">praemitto, ergo 
            <lb ed="#SV"/>primo istam propositionem quod filium et infinitum in eadem specie diversificantur 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad proprietates et conditiones et quasi eis intrinsecas 
            <lb ed="#SV"/>et etiam quantum ad proprias passiones de eis demonstrabiles. et propter 
            <cb ed="#SV" n="267ra"/><lb ed="#SV"/>hoc non est mirum, si divina essentia sit alterius rationis et 
            <lb ed="#SV"/>conditionis a conditione creaturam. probatur primo quia de linea Recta finita 
            <lb ed="#SV"/>demonstratur quod posset esse basis trianguli aequilateralis vel duorum aequila<lb ed="#SV"/>terum 
            vel trium aequilaterum, et ista est prima propositio <name ref="#Euclid">euclid</name> qua dicitur quod 
            <lb ed="#SV"/>supra datam lineam finitam contingit triangulum aequilaterum <unclear>collo??re[?]</unclear>, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod una linea finita est talis conditionis quod supra eam potest 
            <lb ed="#SV"/>constitui triangulus duorum laterum aequalium vel trium laterum aequalium 
            <lb ed="#SV"/>linea autem infinita, non sit quia supra eam non potest fieri tria<lb ed="#SV"/>ngulus 
            ex quo est infinita, ideo habent diversas proprietates.</p>
          
          <p xml:id="l56-isqesd">Item 
            <lb ed="#SV"/>supposito quod unum infinitum non sit maius alio, tunc evidenter 
            <lb ed="#SV"/>illud principium omne totum est maius sua parte falsificatur in 
            <lb ed="#SV"/>materia de infinito, quia quaelibet mediatas infiniti est infinita, et sic 
            <lb ed="#SV"/>falsificatur, et sic respectu infiniti quaestiones habent veritatem, respectu 
            <lb ed="#SV"/>finit non. et sic diversificatur.</p>
        
          <p xml:id="l56-spiera">secundo principaliter imaginando 
            <lb ed="#SV"/>quod puncta Realiter possunt componere lineam sicut est opinio <name ref="#Grosseteste">linco<lb ed="#SV"/>niensis</name> 
            et antiquorum, tunc stat quod finita puncta non possunt 
            <lb ed="#SV"/>ut clare demonstrat <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> VIo <title ref="#Physics">physicorum</title> et tamen infinita 
            <lb ed="#SV"/>possunt, ut posuit <name ref="#Grosseteste">linconiensis</name> et antiqui philosophi et aliqui 
            <lb ed="#SV"/>moderni. Et variae sunt proprietates finiti et infiniti respe<lb ed="#SV"/>ctu 
            eiusdem Rei adaequate.</p>
        
          <p xml:id="l56-iemesr">Item ex mutationibus subitis 
            <lb ed="#SV"/>et instantaneis finitis numquam causaretur successivo et tamen 
            <lb ed="#SV"/>hoc posset ex infinitis, hoc patet in Rarefactione, quia ponatur 
            <lb ed="#SV"/>quod aliquid Rarefiat uniformiter, et cum quaelibet quantitas corrumpitur subito 
            <lb ed="#SV"/>tunc ibi erit infinita corruptio quantitatum. et tamen ex illis causabitur 
            <lb ed="#SV"/>successivo et successiva Rarefactio.</p>
        
          <p xml:id="l56-ierecp">Item eadem Res finita potest 
            <lb ed="#SV"/>fieri infinita et tamen habebit proprietates omnino alias. patet de al<lb ed="#SV"/>bedine 
            decem graduum pedalis quantitatis ponendo quod albedo 
            <lb ed="#SV"/>sit sua quantitas, in illa sunt decem gradus intensi, et quilibet 
            <lb ed="#SV"/>gradus est eiusdem quantitatis cum alio, quia quilibet gradus et quaelibet 
            <lb ed="#SV"/>pars est unius pedis. Et ideo ponatur quod Remanente eadem 
            <lb ed="#SV"/>quantitate separantur. Ita quod gradus ubi se penetrant de<lb ed="#SV"/>sinant 
            se penetrare, et adiungantur adlatus, tunc illa 
            <lb ed="#SV"/>albedo fiet maior et maior et tandem infinita 
            <lb ed="#SV"/>et tamen nihil extrinsecum adderetur et sic eadem Res penes 
            <lb ed="#SV"/>finitum et infinitum habebit varias conditiones et contrarias 
            <lb ed="#SV"/>proprietates.</p>
        
          <p xml:id="l56-eiepat">Ex istis ego venio ad propositum quia divina essentia 
            <lb ed="#SV"/>nedum est infinita in se, sed etiam quo ad speciem est excedens 
            <lb ed="#SV"/>totam latitudinem omnium creabilium specierum.  Ita quod duplicem mo<lb ed="#SV"/>dum 
            infinitis habet primo quo ad speciem, quia est infinite nobiliorum 
            <lb ed="#SV"/>speciei quam tota latitudo omnium specierum creabilium, quo ad nobilitatem 
            <lb ed="#SV"/>et perfectionem non est mirabile si habebant alias proprietates 
            <lb ed="#SV"/>et conditiones quam habeant creaturae, quia finitum et infinitum in 
            <lb ed="#SV"/>eadem specie habent diversas conditiones, et sic non est mirum, 
            <lb ed="#SV"/>si variae conditiones et proprietates competant huiusmodi 
            <cb ed="#SV" n="267rb"/><lb ed="#SV"/>Rei infinite. Unde divina essentia ratione huiusmodi immen<lb ed="#SV"/>sitatis 
            et nobilitatis habet praedicata quasi contraria ad creaturam, 
            <lb ed="#SV"/>quia divina essentia est independens, creatura vero dependens. 
            <lb ed="#SV"/>ipsa est aeterna, creatura vero tempporalis, ipsa est sibi sufficientissima, 
            <lb ed="#SV"/>creatura vero indigens, ergo sicut quaelibet creatura persona est 
            <lb ed="#SV"/>sua essentia alias erit in essentia divina et natura, quia natura erit 
            <lb ed="#SV"/>unica. et tres erunt personae, et sic erit parva cum summa 
            <lb ed="#SV"/>unitate quod non Reperietur in creaturis, ideo visis habentibus 
            <lb ed="#SV"/>Rerum inter se, et visis diversis proprietatibus finiti et infiniti satis 
            <lb ed="#SV"/>persuadetur philosopho imaginatas et <unclear>perceptibilitas[?]</unclear> articuli trinitatis.</p> 
          
          <p xml:id="l56-peecat">patet ergo ex dictis quod ex defectu considerationis veritatum, 
            <lb ed="#SV"/>et ex modo cognoscendi et unitate inquisitionis in diversis 
            <lb ed="#SV"/>generibus quod est contra tertium principium, vel ex praesumptione ingenii 
            <lb ed="#SV"/>quod est contra secundum, vel est ignorantia divinae trinitatis et immen<lb ed="#SV"/>sitatis 
            contra primum consurgit conturbatio in fide articuli trinitatis, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod ex ignorantia illorum trium principaliter simul vel aliquo 
            <lb ed="#SV"/>illorum consurgit turbatio in fide et circa articulum trinitatis.</p> 
          
          <p xml:id="l56-itcric"><lb ed="#SV"/>Illis tamen consideratis non est difficultas imaginandum quod illa natura 
            <lb ed="#SV"/>divina est tantae nobilitatis quod nullo modo Reperitur in creaturis.</p> 
          
          <p xml:id="l56-eehefp"><lb ed="#SV"/>Et ex hoc sequitur quod magni philosophi sunt aptiores 
            <lb ed="#SV"/>ad capiendum articulum illum trinitatis quam simplices quia <unclear>eis[?]</unclear> facilius 
            <lb ed="#SV"/>persuadetur.</p>
        
          <p xml:id="l56-ssqeie">secundo sequitur quod illa praedicata quae videntur vulgo 
            <lb ed="#SV"/>distinctione perfectioni Repugnare maxime particulariter divinam perfe<lb ed="#SV"/>ctionem 
            et infinitam exprimunt.</p>
        
          <p xml:id="l56-uaeeip">ubi advertendum est quod 
            <lb ed="#SV"/>ducentia sunt praedicata exprimentia perfectionem. aliqua sunt communia 
            <lb ed="#SV"/>deo et creaturis, et illa licet exprimant perfectionem sive im<lb ed="#SV"/>perfectionem, 
            tamen non sunt medium concludendi Rei cui competit 
            <lb ed="#SV"/>esse imperfectum, ideo formaliter non exprimunt infinitam perfectionem.</p>
        
          <p xml:id="l56-asqide"><lb ed="#SV"/>Alia sunt quae immediate affirmant et arguunt infinitam 
            <lb ed="#SV"/>et immensam perfectionem, et illa sunt esse unicum et trinum 
            <lb ed="#SV"/>esse infallibilem notitiam futurum contigentium, ita quod hoc 
            <lb ed="#SV"/>praedicatum cognoscere infallibiliter <c>a</c> fore cum contingentia quod 
            <lb ed="#SV"/>possibile est <c>a</c> non fore consurgit perfectio in deo infinita, quia 
            <lb ed="#SV"/>nisi haberet aliam perfectionem quam creatura non cognosceret 
            <lb ed="#SV"/>infallibiliter futurum contingens. Ideo illa praedicata sunt infinitam 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem in deo explicantia.</p>
        
          <p xml:id="l56-apipgp">alia possunt inferri tangentia 
            <lb ed="#SV"/>materiam incarnationis et corporum christi et ex ignorantia 
            <lb ed="#SV"/>illorum trium principiorum consurgit ignorantia circa materiam trinitatis 
            <lb ed="#SV"/>et incarnationis et corporis christi et circa alios articulos 
            <lb ed="#SV"/>et ex illis tribus poterit persuaderi materia trinitatis et immen<lb ed="#SV"/>sitatis 
            dei. et illis habentis facile est mentem circa ma<lb ed="#SV"/>teriam 
            trinitatis quietari. ideo ista principia generalia praemisi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
