<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 62, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11">
          <title>Lectio 62, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-22">November 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-22">November 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio62">
        <head xml:id="l62-Hldtldt" subtype="title">Lectio 62, de Trinitate</head>
        
      <div>
        <head xml:id="l62-Hvodods">Variae opiniones discipuli Scoti</head>
        
        <p xml:id="l62-aetimf">Attendendum est tamen quod sicut ex dictis 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Socrates">socratis</name> discipuli eius varia sumpserunt et senserunt, Ita 
          <lb ed="#SV"/>de opinione <name ref="#Scotus">scoti</name> discipuli eius et sequaces varia sumpserunt 
          <lb ed="#SV"/>seu senserunt in materia formalitatum.</p>
        
        <div>
          
          <head xml:id="l62-Hocococ">Opinio <name ref="#Chatton">Chatton</name></head>
          
          <p xml:id="l62-ucqurf">unde <name ref="#Chatton">chaton</name>, qui fuit 
            <lb ed="#SV"/>acutus et subtilis in ingenio expresse tenet quod numquam 
            <lb ed="#SV"/>fuit opinio <name ref="#Scotus">scoti</name> ponere distinctionem formalitatum a parte Rei, 
            <lb ed="#SV"/>sed praecise per non identitatem quam posuit in attributis 
            <lb ed="#SV"/>divinis intellexit ut dicit <name ref="#Chatton">chaton</name> quod non est in illis 
            <lb ed="#SV"/>'perseitas' primum modi dicendi per se ut sapientiae ad bonitatem, 
            <lb ed="#SV"/>ut hoc non est primo et per se vera sapientia divina est bonitas 
            <lb ed="#SV"/>divina, nec consequenter ista est per se et primo vera deus est 
            <lb ed="#SV"/>sapiens deus est bonus, licet ista sit per se et primo vera 
            <lb ed="#SV"/>deus est ens, deus est deus, quia dicit quod si aliquando <name ref="#Scotus">doctor 
              <lb ed="#SV"/>subtilis</name> istius contrarium videatur sentire per verba ponendo 
            <lb ed="#SV"/>distinctionem formalitatum a parte Rei. hoc est ut dicit 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Chatton">chaton</name> secundum modum loquendi doctorum currentium 
            <lb ed="#SV"/>tempore suo, ideo post ea <name ref="#Scotus">scotus</name> tractavit quamdam quaestionem 
            <lb ed="#SV"/>ubi Reprobat formalitates.</p> 
          
          <p xml:id="l62-uidhes">unde imaginatio de 
            <lb ed="#SV"/><mentioned>'perseitate'</mentioned> Resolvitur apud <name ref="#Chatton">chaton</name> sit haec propositio 
            <cb ed="#SV" n="273va"/><lb ed="#SV"/><mentioned>'deus est sapiens'</mentioned> non est ita per se, sicut ista <mentioned>'deus est ens'</mentioned> 
            <lb ed="#SV"/>vel <mentioned>'deus est deus'</mentioned> et causa est duplex. primo, quia 
            <lb ed="#SV"/>ex forma enuntiandi et ex habitudine terminorum inter se 
            <lb ed="#SV"/>ista non est plus per se deus est sapiens quam ista homo 
            <lb ed="#SV"/>est sapiens.</p> 
          
          <p xml:id="l62-udqlqr">unde dicit quod si per imaginationem vel contradi<lb ed="#SV"/>ctionem 
            corresponderent Res distinctae abstractis et attri<lb ed="#SV"/>butis. Ita quod sapientia divina esset Res distincta 
            <lb ed="#SV"/>a deo, et a bonitate divina, ista non esset per se et 
            <lb ed="#SV"/>primo vera <mentioned>'deus est sapiens'</mentioned>. modo illud est impertinens ad 
            <lb ed="#SV"/>'perseitatem propositionis primi modi. utrum essentia divina 
            <lb ed="#SV"/>concurrat identice cum sapientia divina et econtra. Ideo 
            <lb ed="#SV"/>dicit <name ref="#Chatton">chaton</name> quod opinio <name ref="#Scotus">scoti</name> Resolvitur ad hoc 
            <lb ed="#SV"/>quod quando dicit quod deus non est formaliter sapiens. Hoc est 
            <lb ed="#SV"/>haec propositio 'deus est sapiens' non est per se et primo 
            <lb ed="#SV"/>vera. et sic opinio <name ref="#Scotus">scoti</name> secundum <name ref="#Chatton">chaton</name> Resolvitur 
            <lb ed="#SV"/>ad terminos et conceptus et ad materiam logicalem. et sic 
            <lb ed="#SV"/>secundum eum ista materia est magis logicalis quam Realis.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l62-Hoaoaoa">Opinio <name ref="#Wodeham">Adam</name></head>
          
          <p xml:id="l62-catdps"><lb ed="#SV"/>Tamen <name ref="#Wodeham">adam</name> tenet quod ista esset per se et primo 
            <lb ed="#SV"/>vera 'deus est sapiens' et sui sequaces etiam. unde ipsi 
            <lb ed="#SV"/>supponunt quod sapientia dicatur univoce de omni sapientia, 
            <lb ed="#SV"/>ergo univoce dicitur de sapientia increata et creata. ideo 
            <lb ed="#SV"/>de pro nomine demonstrante sapientiam divinam praedicabitur 
            <lb ed="#SV"/>in quid, nam si praedicetur li <mentioned>'sapiens'</mentioned> de deo <term ana="#inquid">'in quid'</term>, 
            <lb ed="#SV"/>abstractum praedicatur de deo 'in quid' et ista est secunda quaestio 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Wodeham">adae</name>. unde quando per idem adaequate abstractum et concretum 
            <lb ed="#SV"/>competunt alicui. tunc si concretum dicitur de deo 'in quid' 
            <lb ed="#SV"/>et etiam abstractum, et ideo dicunt quod Resolutio 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Scotus">scoti</name> per istum <name ref="#Chatton">chaton</name> non valet. et ista materia secundum eos 
            <lb ed="#SV"/>est magis verbalis quam Realis nec Restat nisi 
            <lb ed="#SV"/>quae propositio est in primo modo dicendi per se.</p>
        </div>
        
        <div>
          
          <head xml:id="l62-Hohdhdh">Opinio <name ref="#Oyta">Henrici de Huta</name></head>  
          
          <p xml:id="l62-edhdps">Et <name ref="#Oyta">de huta</name> 
            <lb ed="#SV"/>declarando istam materiam de perseitate dicit 
            <lb ed="#SV"/>quod dupliciter propositio dicitur esse in primo modo dicendi per se.</p> 
          
          <p xml:id="l62-umqdps">uno modo quia praedicatum illius propositionis competit subiecto per essentiam 
            <lb ed="#SV"/>subiecti nec per aliquod extrinsecum, sed competit sibi necessario 
            <lb ed="#SV"/>ideo omnes propositiones in quibus praedicantur attributa divina 
            <lb ed="#SV"/>de essentia vel personis sive adiective sine substan<lb ed="#SV"/>tive 
            dicuntur in primo modo dicendi per se.</p>
          
          <p xml:id="l62-smpead">secundo modo potest 
            <lb ed="#SV"/>capi modus dicendi per se ad modum loquendi logicorum 
            <lb ed="#SV"/>quando, scilicet, in illa propositione praedicatur diffinitio de diffinito, vel 
            <lb ed="#SV"/>genus vel differentia et tunc secundum illum modum haec non esset 
            <lb ed="#SV"/>per se 'deus est sapiens'. et ista est via logicalis secundum 
            <lb ed="#SV"/>istum secundum modum exponendi et secundum illum secundum modum 
            <lb ed="#SV"/>exponendi <name ref="#Scotus">scotus</name> differt a <name ref="#Ripa">magistro Iohanne de Rippa</name>, 
            <lb ed="#SV"/>quia <name ref="#Ripa">de Rippa</name> ponit expresse formalitates a parte 
            <lb ed="#SV"/>Rei. Unde in octava distinctione ponit quod agere et velle in di<cb ed="#SV" n="273vb"/><lb ed="#SV"/>vinis 
            sunt idem formaliter, et tamen hoc non est per se primo modo 
            <lb ed="#SV"/>agere divinum et velle divinum, quia formaliter deus agit per suum 
            <lb ed="#SV"/>velle, et tamen hoc non est per se primo modo vera velle divinum 
            <lb ed="#SV"/>est agere divinum.</p> 
          
          <p xml:id="l62-iesmdf">Item etiam secundum <name ref="#Ripa">de Rippa</name> alia est formalitas 
            <lb ed="#SV"/>vivendi et alia essendi, et tamen haec est per se et primo 
            <lb ed="#SV"/>vera 'vivens est ens', ideo 'perseitas' primi modi est imperti<lb ed="#SV"/>nens 
            ad materiam de formmalitatibus.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l62-Haopaop">Alia opinio</head>
          
          <p xml:id="l62-aisfsd">Alii Imposuerunt 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Scotus">scoto</name> quod posuerit in deo infinitas formalitates distinctas 
            <lb ed="#SV"/>sic quod sunt infinitae quarum una non est alia, licet concurrerent 
            <lb ed="#SV"/>identitate in essentia. Et Iterum istud potest apparere falsum 
            <lb ed="#SV"/>ex processu suo in octava distinctione, quia noluit concedere in attri<lb ed="#SV"/>butis 
            divinis negationem unius de alio simpliciter et absolute 
            <lb ed="#SV"/>nisi cum addito. Ita quod noluit dicere quin[?] 'bonitas divina 
            <lb ed="#SV"/>sit sapientia divina', sed quod 'bonitas divina non est formaliter 
            <lb ed="#SV"/>sapientia divina.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l62-ogdgda">Opinio <name ref="#Rimini">Gregorii de Arminio</name></head>
          
          <p xml:id="l62-ieahth">Ideo est alius modus imaginandi apud 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Scotus">scotum</name> quam sit modus quam imponit sibi <name ref="#Chatton">chaton</name>. unde <name ref="#Rimini">gregorius 
              <lb ed="#SV"/>de ariminio</name> in octava distinctione expresse probat quod modus quem ponit 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Chatton">chaton</name> non fuit de mente <name ref="#Scotus">scoti</name>. et qui voluerit videre 
            <lb ed="#SV"/>videat. unde circa octavam distinctionem dicitur <name ref="#Scotus">doctor subtilis</name> quod 
            <lb ed="#SV"/>ista diversitas formalitatum stat cum identitate et simplicitate. 
            <lb ed="#SV"/>et ideo non est multitudo formalitatum sic quod una non 
            <lb ed="#SV"/>sit alia simpliciter et ad magis habendum imaginationem suam 
            <lb ed="#SV"/>ipse arguit contra se, quia dicit ipse formalitates sunt tanquam 
            <lb ed="#SV"/>actus circumstantes essentiam, ergo in deo est infinita multitudo 
            <lb ed="#SV"/>formalitatum componentium essentiam. Ipse aperit aliqualiter ma<lb ed="#SV"/>teriam 
            et declarat solvendo, et dicit quod forma habet 
            <lb ed="#SV"/>triplicem habitudinem.</p> 
          
          <p xml:id="l62-phasqi">prima habet ad subiectum quod informat.</p> 
          
          <p xml:id="l62-shhepc">secundam habitudinem habet, quia Realiter componit et est pars consti<lb ed="#SV"/>tuti.</p> 
          
          <p xml:id="l62-thhsss">tertiam habitudinem habet, quia dat subiecto denominationem 
            <lb ed="#SV"/>secundum suam naturam sicut sapientiam creata denominat suum subiectum 
            <lb ed="#SV"/>sapere.</p> 
          
          <p xml:id="l62-eldvdp">et loquamur de forma substantiali creata unam habet 
            <lb ed="#SV"/>habitudinem ad materiam cui inhaeret secundum habet habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>constitutivam illius cuius est pars. Et istae duae habitudines di<lb ed="#SV"/>cunt 
            imperfectionem in forma. tertiam habet habitudinem quae est dare 
            <lb ed="#SV"/>suo subiecto denominationem secundum naturam propriam. et ista dicit perfectio<lb ed="#SV"/>nem 
            ut dare esse vivens dicit perfectionem.</p> 
          
          <p xml:id="l62-uehnvr">unde ex 
            <lb ed="#SV"/>hoc quod forma causat vivens in esse vivens dicit perfectionem 
            <lb ed="#SV"/>in forma et non ex hoc quod inhaeret, vel ex hoc quod est 
            <lb ed="#SV"/>constituit vel est pars constituti. Ita est in divina essentia, 
            <lb ed="#SV"/>quia debemus imaginari per modum formarum omnes denomina<lb ed="#SV"/>tiones 
            quas attribuimus deo, et habent talem habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>quod non sunt pars eius, sed habent habitudinem quod sunt idem secum 
            <lb ed="#SV"/>et deinde habent talem habitudinem quod denominat eam 
            <lb ed="#SV"/>tali denominatione vel tali ut quod per sapientiam faciat 
            <lb ed="#SV"/>esse sapientem vel sapientiam ut si imaginemus de formis 
            <lb ed="#SV"/>substantialibus corporalibus videbimus similitudinem ad divina 
            <lb ed="#SV"/>attributa. unde ista est contradictio formae, scilicet, denominare suum 
            <cb ed="#SV" n="274ra"/><lb ed="#SV"/>subiectum et dare sibi denominationem secundum suam naturam unde quod in deo sit 
            <lb ed="#SV"/>multitudo infinitarum formarum in idem concurrentium nulla videtur 
            <lb ed="#SV"/>Repugnantia.</p> 
          
          <p xml:id="l62-udevae">unde divina  essentia sapit sapientia et non 
            <lb ed="#SV"/>bonitate et est bona bonitate et non sapientia, et sic de aliis, 
            <lb ed="#SV"/>licet idem sit divina sapientia et bonitas et pro capienda ima<lb ed="#SV"/>ginatione 
            ponitur exemplum capiamus animam informatam sapientia 
            <lb ed="#SV"/>et informatam iustitia et aliis virtutibus, et quod habeat 
            <lb ed="#SV"/>notitias quot sunt creaturae, immo quod habeant omnes notitias 
            <lb ed="#SV"/>creatas. Deinde ponatur quod omnes illae notitiae concurrant 
            <lb ed="#SV"/>identice in animam Realiter et formaliter Remanentibus cum 
            <lb ed="#SV"/>suis officiis tunc in isto casu habebitur imaginatio formali<lb ed="#SV"/>tatum, 
            quia tunc anima erit sapientia quia identificantur anima 
            <lb ed="#SV"/>et sapientia et erit bonitas etiam, et tamen bonitas non 
            <lb ed="#SV"/>erit formaliter sapientia, quia bonitas habet aliud officium quam 
            <lb ed="#SV"/>sapientia, et tunc in isto casu alia erit notitia hominis, et alia 
            <lb ed="#SV"/>equi, licet eadem sit notitia equi et hominis in illo casu tamen 
            <lb ed="#SV"/>aliud erit officium notitiae respectu equi et respectu asini vel hominis, 
            <lb ed="#SV"/>Recte proportionaliter in deo concurrunt rationes formalitatum iden<lb ed="#SV"/>titate, 
            licet non omnimoda identitate, quia alterius officium 
            <lb ed="#SV"/>est intelligere aliud velle. et sic potest imaginari quid ima<lb ed="#SV"/>ginatus 
            est <name ref="#Scotus">doctor subtilis</name>, tamen alia opinio quam in<lb ed="#SV"/>tendo 
            tenere est magis probabilis ut videbitur, licet 
            <lb ed="#SV"/>positio <name ref="#Scotus">doctoris subtilis</name> sit multum subtilis et cum 
            <lb ed="#SV"/>magno labore venerit ad eam.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l62-Hpapapi">Plus auxilium pro iuvenibus</head>
        
        <p xml:id="l62-aeqdpi">Advertendum est quia 
          <lb ed="#SV"/>in ista materia magis loquor ad dandum principia Iuvenibus.</p>
        
        <p xml:id="l62-aeqvdl"><lb ed="#SV"/>Advertendum ergo quod diversitas loquendi in doctoribus indu<lb ed="#SV"/>cit 
          in studentibus varietatem magnam, ut quia aliqui 
          <lb ed="#SV"/>doctores exponunt et Reducunt opinionem formalitatum 
          <lb ed="#SV"/>ad 'perseitatem' primi modi. Alii Reducunt ad formalitates 
          <lb ed="#SV"/>Reales et alii alio modo, et sic si Reperiantur in do<lb ed="#SV"/>ctoribus 
          contradictoria haec est variae capiendum secundum modos 
          <lb ed="#SV"/>varios doctorum loquendi.</p>
        
        <p xml:id="l62-iaqsve">Item advertendum quod ista positio 
          <lb ed="#SV"/>formalitatum sumpsit originem ab illa opinione antiqua 
          <lb ed="#SV"/>quod secundum ordinem praedicatorum essentialium est ordo et subordinatio 
          <lb ed="#SV"/>rationum formalium concurrentium in idem et et in unitatem 
          <lb ed="#SV"/>suppositi vel essentiae.</p>
        
          <p xml:id="l62-uisieh">unde imaginati sunt aliqui iuxta 
            <lb ed="#SV"/>imaginatione <name ref="#Ripa">magistri Iohannis de Rippa</name> quod alia forma consti<lb ed="#SV"/>tuitur 
            Res in esse corporum et alia in esse animalis et alia 
            <lb ed="#SV"/>in esse hominis.</p> 
        
        <p xml:id="l62-erpnnd">et Resolvunt 'perseitatem' primi modi ad 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi formas et additis differentiis ad huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>formas constituuntur diffinitiones. unde genus se habet quemad<lb ed="#SV"/>modum 
          totius et species vel differentia addit, et ab illis 
          <lb ed="#SV"/>constituitur diffinitio. et tunc propositiones in quibus praedicatur diffinitio 
          <lb ed="#SV"/>vel pars diffinitionis de diffinito dicebant esse in primo modo 
          <lb ed="#SV"/>dicendi per se, et sicut dicit actor de causis inte<lb ed="#SV"/>lligentia 
          est plena formis et secundum varietatem for<lb ed="#SV"/>marum 
          substantialium in creaturis consimiliter imaginati sunt quod 
          <cb ed="#SV" n="274rb"/><lb ed="#SV"/>in deo est varietas formalitatum concurrentium tamen identitate 
          in unitatem divinae essentiae. Sed quia illud est de materia idearum 
          <lb ed="#SV"/>de quibus videbitur inferius, ideo pro nunc nihil dicetur, etc.</p>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
