<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 60, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11-dev-master">
          <title>Lectio 60, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-19">November 19, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-19">November 19, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
    <div xml:id="lectio60">
      <head xml:id="l60-Hldfldf" subtype="title">Lectio 60, de Trinitate</head>
      <div>
        <head xml:id="l60-Hcppfid">Circa prima propositio: formalitates in Deo</head>
        
        <p xml:id="l60-qamsda">Quantum ad materiam motam <unclear cert="high">aperien<lb ed="#SV"/>da</unclear> 
          est via doctorum, doctores enim faciunt difficultatem 
          <lb ed="#SV"/>de formalitatibus et quaerunt, utrum in deo sint formalitates 
          <lb ed="#SV"/>distinctae et etiam in creaturis, ut utrum intellectus 
          <lb ed="#SV"/>divinus et voluntas divina sit idem omnino formaliter, et ita 
          <lb ed="#SV"/>de aliis attributis, ut de divina sapientia, <sic>bonitatis</sic>, 
          <cb ed="#SV" n="271va"/><lb ed="#SV"/>iustitia, et sic de aliis.</p>
        
        <p xml:id="l60-esmcpp">et sunt multae alia opiniones 
          <lb ed="#SV"/>et difficultates quas Reducam ad clara pro posse.</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l60-Hoididr">Opinio <name ref="#Ripa">Iohannes de Rippa</name></head>  
          
          <p xml:id="l60-protef">primo 
            <lb ed="#SV"/>Recitabo opinionem <name ref="#Ripa">magistri Iohannis de Rippa</name> et ima<lb ed="#SV"/>ginationem 
            eius, et post ea opinionem <name ref="#Scotus">doctoris subtilis</name>, 
            <lb ed="#SV"/>et post dicam opinionem quae videtur magis consona 
            <lb ed="#SV"/>veritati theologicae et fidei.</p>
          
          <p xml:id="l60-qapidr">Quantum ad primum, est notandum quod circumscripta operatione intellectus, quia de distinctione rationum 
            <lb ed="#SV"/>non est ad praesens difficultas, quia eadem Res simplicissima 
            <lb ed="#SV"/>potest concipi diversis rationibus. Est ergo sciendum quod circumscripto 
            <lb ed="#SV"/>opere intellectus in Re ad extra inveniuntur quattuor modi distinctionum secundum 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Scotus">magistrum Iohannem de Rippa</name>.</p> 
          
          <p xml:id="l60-pmeemd">primus modus est essentialis, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, quando essentiae duae sunt, et una non est alia, et ista 
            <lb ed="#SV"/>est prima et maxima distinctio.</p> 
          
          <p xml:id="l60-aempet">alia est minor, scilicet, Rea<lb ed="#SV"/>lis, non essentialis quando, scilicet, aliquae Res sunt eadem essentia, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen una non est alia. ista est minor prima, quia cum i<lb ed="#SV"/>dentitate 
            essentiae communicat cum prima, tamen una Res non est 
            <lb ed="#SV"/>alia. communicat tamen, quia licet <c>a</c> non sit <c>b</c>, tamen <c>a</c> est essentia 
            <lb ed="#SV"/>quae <c>b</c>. prima distinctio conceditur ab omnibus philosophis et 
            <lb ed="#SV"/>theologis.</p> 
          
          <p xml:id="l60-scacat">2a conceditur ab omnibus fidelibus theologis, 
            <lb ed="#SV"/>sicut distinctio divinarum personarum, nam pater et filius et 
            <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus sunt tres personae distinctae, nec una est 
            <lb ed="#SV"/>alia, et tamen quaelibet illarum est idem, quia pater et filius et spiritus 
            <lb ed="#SV"/>sanctus sunt essentia et sunt idem in neutro genere, et 
            <lb ed="#SV"/>ita concedunt omnes catholici articulum trinitatis.</p> 
          
          <p xml:id="l60-tgedms">tertius gradus 
            <lb ed="#SV"/>est distinctio formalium rationum quae quid distinctio minor est 
            <lb ed="#SV"/>quam aliqua duarum personarum. Unde in prima negatur essentia de essentia, 
            <lb ed="#SV"/>in secunda Res de Re, in tertia non negatur essentia de essentia 
            <lb ed="#SV"/>nec Res de Re, nisi cum aliquo addito, ut capiamus 
            <lb ed="#SV"/>obiectialem rationem bonitatis, ut gratia exempli bonitatem 
            <lb ed="#SV"/>divinam et eius sapientiam et iusticiam bonitatis divina et 
            <lb ed="#SV"/>iustitia divina sunt eadem essentia iuxta primum modum distinc<lb ed="#SV"/>tionis 
            et bonitatis et iustitia sunt eadem Res in secundo gradu 
            <lb ed="#SV"/>distinctionis, et sic minor est quam secundus gradus distinctionis, quia conceditur 
            <lb ed="#SV"/>negatio unius de Reliquo cum addito tamen, quia bonitatis non 
            <lb ed="#SV"/>est formaliter sapientia, et a parte Rei, ita est quod bonitatis non 
            <lb ed="#SV"/>est formaliter sapientia nec istud Resolvitur ad gradus solum. 
            <lb ed="#SV"/>et sic nullus intellectus divinus est formaliter voluntas divina. Et imaginandum 
            <lb ed="#SV"/>est quod solum modum praedicatorum essentialium est ordo huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>rationum formalium. verbi gratia ut alias dicebatur a convenientia 
            <lb ed="#SV"/>cuiuscumque Rei cum omnibus superioribus, quia convenit in aliquo cum 
            <lb ed="#SV"/>illis potest sumi conceptus transcendens communis[?] illi et omnibus 
            <lb ed="#SV"/>superioribus ut a convenientia primae specie, cum dicitur potest sumi 
            <lb ed="#SV"/>conceptus communis illi et deo et omnibus superioribus, ut iste 
            <lb ed="#SV"/>conceptus transcendens ens communis deo et omnibus inferioribus 
            <lb ed="#SV"/>speciebus et secundum hoc quod isti conceptus essentiales sunt diversi 
            <lb ed="#SV"/>et habent diversos modos significandi.</p>
          
          <p xml:id="l60-iiqdro">Ita imaginatur 
            <cb ed="#SV" n="271vb"/><lb ed="#SV"/>quod sit in deo diversitas formalium, non tamen negatur 
            <lb ed="#SV"/>quod vi illius naturae simpliciter esse unius de esse alterius ubi, scilicet, 
            <lb ed="#SV"/>praedicatum essentiale in divinis praedicetur absolute de Reliquo ut 
            <lb ed="#SV"/>esse entis in deo est esse vitae non tamen formaliter, et ab illis 
            <lb ed="#SV"/>transcendentibus possunt abstrahi conceptus proprii deo licet non sint 
            <lb ed="#SV"/>nomina imposita, quia grammatici non imposuerunt, nisi illis specie<lb ed="#SV"/>bus 
            de quibus habuerunt notitiam et sicut est diversitas 
            <lb ed="#SV"/>in huiusmodi praedicatis perfectionalibus, ita est diversitas obiectia<lb ed="#SV"/>lis 
            rationum formalium, ut si caperetur praedicatum quod significaret deum in 
            <lb ed="#SV"/>esse praecise iste conceptus haberet alium modum significandi quam praedicatum, qui 
            <lb ed="#SV"/>significaret eum in esse vitae et habent alium modum obiectialem significandi, 
            <lb ed="#SV"/>et sicut unus significat uno modo et alius alio modo. Ita formalitates 
            <lb ed="#SV"/>obiective correspondent proportionaliter. et sic se habet alio modo deus in esse 
            <lb ed="#SV"/>entis, et est alia formalitas in esse entis in deo quam in esse vitae. 
            <lb ed="#SV"/>Unde imaginatio huiusmodi praedicatorum essentialium multum Iuvat 
            <lb ed="#SV"/>ad cognoscendum distinctionem huiusmodi rationum formalium. Unde multi 
            <lb ed="#SV"/>ponunt infinita praedicata essentialia, quia possunt esse infinite aliquibus 
            <lb ed="#SV"/>et[?] aquaris[?] convenientissima cum deo potest abstrahi unus conceptus 
            <lb ed="#SV"/>communis illi deo et omnibus ea superioribus, et licet ista praedicata significant 
            <lb ed="#SV"/>idem, habent tamen varios modos significandi. et sicut habent varios 
            <lb ed="#SV"/>modos significandi, ita habent varias rationes obiectiales formales. 
            <lb ed="#SV"/>Ita quod alia est formalitas entis, alia boni et licet huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>formalitates formaliter sit sumptae in suo esse formali secundum proprias 
            <lb ed="#SV"/>rationes obiectiales distinguantur concurrunt tamen in identitate essentiali 
            <lb ed="#SV"/>et etiam in identitate Reali, nihilominus tamen materiam gradus minoris 
            <lb ed="#SV"/>distinctionis secundum diversitatem rationum obiectialium.</p>
          
          <p xml:id="l60-qgdaqh">quartus gradus distinctionis 
            <lb ed="#SV"/>est iterum minor, quia est plurium graduum eiusdem rationis formalis 
            <lb ed="#SV"/>aliqualiter distinctorum, unitive tamen concurrentium. verbi gratia, imaginatur 
            iste doctor quod ratio obiectiva entis est intensior commuinca<lb ed="#SV"/>bilis 
            uni quam alteri, ita quod intensior isti quam illi imaginatur 
            <lb ed="#SV"/>enim quod tota Ratio entis creabilis sit in ratione formali sua 
            <lb ed="#SV"/>sumpta sit eiusdem rationis in omnibus creaturis ut esse quid est 
            <lb ed="#SV"/>in <name ref="#Sortes">sorte</name> et esse quod est in lapide in ratione formali est omnino 
            <lb ed="#SV"/>adaequate eiusdem rationis, est tamen in intensiori gradu in 
            <lb ed="#SV"/>uno quam in alio, quia homo habet plures gradus essendi quam lapis 
            <lb ed="#SV"/>et lapis quam elementum et secundum hoc terminis transcendentibus absolutis 
            <lb ed="#SV"/>et denominationibus essentialibus correspondent a parte Rei ratio<lb ed="#SV"/>nes 
            formales communicabiles compositae ex gradibus eiusdem rationis, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod intensius homini communicantur et intensius angelo quam 
            <lb ed="#SV"/>homini.</p> 
          
          <p xml:id="l60-ehqrvf">et hoc quantum ad multitudinem graduum eiusdem rationis 
            <lb ed="#SV"/>formalis, imaginatur ergo iste doctor quod tota latitudo entis 
            <lb ed="#SV"/>creabilis est intensive infinita et quod eiusdem rationis sit secundum quid licet gradus et[?] quilibet gradus cum toto communicatur superiori speciei 
            <lb ed="#SV"/>intensius et inferiori Remissius. et sic oportet quod sit intensior 
            <lb ed="#SV"/>in uno ex quo participatur intensius ab uno quam in alio. 
            <cb ed="#SV" n="272ra"/><lb ed="#SV"/>Et iste gradus distinctionis est minor ceteris, quia non 
            <lb ed="#SV"/>est essentialis nec Realis nec formalis quia huiusmodi gra<lb ed="#SV"/>dus 
            unitive concurrentes sunt eiusdem rationis formalis, sed 
            <lb ed="#SV"/>distinguuntur minori distinctione, quia distinguuntur, sicut distinctio 
            <lb ed="#SV"/>graduum albedinis, si possent simul unificari stante multitudine 
            <lb ed="#SV"/>ipsorum et ipsis Remanentibus. Ista videtur esse opinio 
            <lb ed="#SV"/>istius doctoris et est multum abstracta ad imaginandum, 
            <lb ed="#SV"/>tamen imaginabilis est, quia non est difficultas de primo modo distinctionis, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, distinctio essentiarum inter se. de secundo satis imaginabile est, et 
            <lb ed="#SV"/>fides nostra hoc ponit, quia ponit distinctionem Realem trium personarum 
            <lb ed="#SV"/>cum unitate essentiae. et ita possumus imaginari unam 
            <lb ed="#SV"/>distinctionem minorem ubi erit identitas essentiae et Rerum, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen erit distinctio rationum formalium. quarta erit sicut ad ima<lb ed="#SV"/>ginationem 
            gradus eiusdem speciei concurret unitive ipsis re<lb ed="#SV"/>manentibus, 
            ut si albedo et nigredo ipsis in suis naturis 
            <lb ed="#SV"/>Remanentibus concurrent unitive. tunc esset distinctio similis, sicut 
            <lb ed="#SV"/>distinctio quarti gradus. exemplum etiam ut si triangulus et qua<lb ed="#SV"/>drangulus 
             identificarentur essentialiter 
            <lb ed="#SV"/>et Realiter. nihilominus tamen quolibet Remanente in sua figura, 
            <lb ed="#SV"/>ita quod figurae non identificarentur, sed illae Res quae 
            <lb ed="#SV"/>sunt triangulus et quadrangulus identificarentur, tunc 
            <lb ed="#SV"/>ista esset distinctio, sicut distinctio quarti gradus, quia Rema<lb ed="#SV"/>neret 
            triangulo sua formalitas, et formalis ratio, scilicet, habere 
            <lb ed="#SV"/>tres angulos, et quadrangulo etiam sua formalis ratio, scilicet, 
            <lb ed="#SV"/>haberet quattuor angulos, nihilominus una Res esset alia essentialiter 
            <lb ed="#SV"/>et Realiter et formaliter. et sic esset minor distinctio quam 
            <lb ed="#SV"/>essentialis vel Realis vel formalis.</p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l60-Hcididr">Conclusiones Iohannis de Rippa</head>
          
          <p xml:id="l60-iiepsc">In ista ergo materia 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Ripa">magister Iohannes de Rippa</name> ponit aliquas propositiones, et 
            <lb ed="#SV"/>quia ista materia est bene subtilis et bonum est eam inte<lb ed="#SV"/>lligere, 
            ideo ponam suas conclusiones.</p> 
          <div>
            
            <head xml:id="l60-Hpcdfed">Prima conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name>: in qualibet creatura reperitur multitudo graduum eiusdem rationis formalis et denominationis</head>
            
            <p xml:id="l60-peimqa">ponit ergo istam conclusionem: 
              <lb ed="#SV"/>in qualibet creatura Reperitur multitudo graduum eiusdem rationis 
              <lb ed="#SV"/>formalis et denominationis, quia sicut dici de esse entis in qualibet 
              <lb ed="#SV"/>creatura quod secundum speciei perfectionem habet plures gradus 
              <lb ed="#SV"/>in esse entis. Ita de aliis denominationibus perfectionibus, 
              <lb ed="#SV"/>sicut est perfectior in esse vitae, sicut habet plures gradus in esse vitae. 
              <lb ed="#SV"/>et sic latitudo in esse vitae est intensibilis, quia una creatura 
              <lb ed="#SV"/>participat intensius esse vitae quam alia. Ex hoc infert 
              <lb ed="#SV"/>quod in qualibet creatura sunt infiniti gradus unitive concurrentis, 
              <lb ed="#SV"/>quia nec sunt formaliter nec Realiter distincti. patet quia ista 
              <lb ed="#SV"/>distinctio quarti gradus est minor quolibet alia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l60-Hscdard">Secunda conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name>: distinctio gradus rationis formaliter et adaequate repugnat Deo<note>double check</note></head>
            
            <p xml:id="l60-acduiv">Alia conclusio: 
              <lb ed="#SV"/>distinctio quarti gradus, scilicet, graduum eiusdem rationis, formaliter 
              <lb ed="#SV"/>et adaequate Repugnat deo. patet quia ubicumque Reperitur latitudo 
              <lb ed="#SV"/>quantumcumque intensa ibi Reperitur Remissus gradus, ergo cum 
              <lb ed="#SV"/>in deo esset infinita latitudo graduum. tunc in deo Reperi<lb ed="#SV"/>retur 
              unus gradus essendi quod Repugnat deo. et 
              <lb ed="#SV"/>Ita de aliis latitudinibus, scilicet, de esse vitae et aliis, Ita 
              <cb ed="#SV" n="272rb"/><lb ed="#SV"/>quod gradus constituerit unam latitudinem intensivam. modo, impossibile 
              <lb ed="#SV"/>est quod in deo sit gradus intensio, quia alias esset compositus. 
              <lb ed="#SV"/>Ex hoc infert quod minor distinctio repugnat deo 
              <lb ed="#SV"/>ubi maior non sibi Repugnat, quia distinctio quarti gradus 
              <lb ed="#SV"/>Repugnat ubi maior, scilicet, distinctio realis non sibi 
              <lb ed="#SV"/>Repugnat. illud tamen concedam contra eum de distinctione reali 
              <lb ed="#SV"/>quae sibi non Repugnat quae est tamen alior quam distinctio 
              <lb ed="#SV"/>formalis quae sibi  Repugnat ut infra videbitur.</p>
          </div>
          
          <div>
            
            <head xml:id="l60-tcdrdf">Tertia conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name>: Quod sicut in Deo, ita in creatura reperitur distinctio formalis</head>
            
            <p xml:id="l60-acsdfi"><lb ed="#SV"/>Alia conclusio: sicut in deo, ita in creatura Reperitur distinctio forma<lb ed="#SV"/>lis. 
              unde sicut <c>d</c> tactum est doctor iste imaginatur quod secundum 
              <lb ed="#SV"/>numerum praedicatorum perfectionalium ad extra communicabilium est numerus ratio<lb ed="#SV"/>num 
              formalium in deo unitive concurrentium formaliter inter se 
              <lb ed="#SV"/>distinctarum et ita in creatura. Radix est quia creatura a qua mutatur 
              <lb ed="#SV"/>deum in esse praecise. alia in esse vitae, si ergo absolute in deo 
              <lb ed="#SV"/>nulla est distinctio in esse et in esse vitae, tunc bene sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod si ista creatura assimilatur deo in esse. quod ergo assimilatur 
              <lb ed="#SV"/>in esse vitae ex quo esse et esse vitae sunt in deo formaliter idem.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l60-Hacddcr">Quarta conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name> de distinctione causalium rationum</head>
            
            <p xml:id="l60-acpipi">Aliam conclusionem ponit de distinctione causalium rationum, sed 
              <lb ed="#SV"/>quia ista materia tangit materiam de ideis, ideo istam conclusionem 
              <lb ed="#SV"/>Reservabo et dimitto usque ad materiam de ideis.</p> 
            
            
            <p xml:id="l60-eisidr">Et 
              <lb ed="#SV"/>ista materia est bene difficilis ad intelligendum, ideo ista introducto 
              <lb ed="#SV"/>pro Iuvenibus, et ista sunt in generali de opinione <name ref="#Ripa">magistri 
                <lb ed="#SV"/>Iohannis de Rippa</name>, et cetera.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
