<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
 <titleStmt>
  <title>Lectio 2, de Fide</title>
  <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
  <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
 </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition n="2011.10-dev-master">
     <title>Lectio 2, de Fide</title>
     <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
    </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>LombardPress</publisher>
    <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
    <availability status="free">
     <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
    </availability>
    <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listWit>
     <witness xml:id="R">Reims</witness>
     <witness xml:id="V">Vatican</witness>
     <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
     <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
    </listWit>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
  <front>
   <div xml:id="includeList">
    <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
    <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
   </div>
  </front>
  <body>
 <div xml:id="lectio2">
  <head xml:id="l2-Hlprlpr" subtype="title">Lectio 2, de Fide</head>
  
  <div>
   <head xml:id="l2-Hdgadga"><supplied>Duo genera assensus</supplied></head>
   
   <div>
    <head xml:id="l2-Hpgapga"><supplied>Primum genus assensus</supplied></head>
    
    <p xml:id="l2-idsadf">Iuxta dicta,<anchor xml:id="l2-Aiuxdic"/> sciendum est<anchor xml:id="l2-Asciest"/> quod de articulis credendis duplices possumus habere assensus; quosdam,<anchor xml:id="l2-Aassquo"/> scilicet, inductos per<anchor xml:id="l2-Aindper"/> rationes probabiles sive per apparentias naturales. Et huiusmodi assensus sunt posteriores ipsis enuntiationibus quorum sunt assensus, et de istis intelligitur dictum <ref corresp="#l2-Qaeqvvf"><name ref="#Aristotle">Philosophi</name> Io <title ref="#Perihermenias">Peri Hermeneias</title></ref>:<note corresp="#l2-QAaeqvvf"/> <quote xml:id="l2-Qaeqvvf" type="Classical">"ab eo quod res est vel non est dicitur oratio vera vel falsa."</quote> Et de huiusmodi assensibus dicitur quod non sufficiunt ad catholice credendum, ita quod dato quod quis per rationes probabiles<anchor xml:id="l2-Aratpro"/> crederet articulis fidei sine formidine quacumque, adhuc non esset fidelis, quia adhuc<anchor xml:id="l2-Aquiadh"/> sibi deficeret fides illa infusa, quae requiritur antequam<anchor xml:id="l2-Areqant"/> aliquis<anchor xml:id="l2-Aantali"/> dicatur fidelis.</p>
  
  <div><head xml:id="l2-Hacsapa"><supplied>Aliquae corollaria sequentes ab primo genere assensu</supplied></head>
   
   <p xml:id="l2-eisaef">Ex istis<anchor xml:id="l2-Aexiist"/> sequitur corollariae: quod aliquis credens articulis fidei sine formidine quacumque est infidelis, non tamen positive sed privative, scilicet,<anchor xml:id="l2-Aprisci"/> per carentiam fidei infusae, quae requiritur ad aliquem esse fidelem.</p>
  
   <p xml:id="l2-sddfne">Secundo dicitur de praedictis assensibus quod illis potest subesse falsum. Verbi gratia, ut si <name ref="#Sortes">Sortes</name> per<anchor xml:id="l2-Asorper"/> rationem acquisitam assentiat isti articulo: 'iudicium futurum erit', isti assensui potest subesse falsum, quia Deus<anchor xml:id="l2-Aquideu"/> de potentia sua absoluta potest <cb ed="#R" n="3ra"/> ordinare quod iudicium futurum non erit.</p>
   
   <p xml:id="l2-tdqeha">Tertio dicitur quod huiusmodi assensus multiplicantur<anchor/> secundum multiplicatione obiectorum seu enuntiabilium quorum sunt assensus, et ita de habitibus generatis ex<anchor xml:id="l2-Agenexe"/> huiusmodi assensibus.</p>
   
  </div>
  </div>
   <div><head xml:id="l2-Hsgasga"><supplied>Secundum genus assensus</supplied></head>

    <p xml:id="l2-asaeid">Alii sunt assensus, qui non sunt posteriores, nec effectus <cb ed="#V" n="7va"/>obiectorum<anchor xml:id="l2-effobi"/> seu enuntiabilium, quorum sunt assensus,<anchor xml:id="l2-sunass"/> sicut est assensus divinus, qui sic se habet quod nullo modo dependet ab obiecto, immo<anchor xml:id="l2-Aobiimm"/> est prior quocumque obiecto enuntiabili. Et hoc etiam testantur <ref xml:id="l2-Rcomtor"><name ref="#Averroes">Commentator</name></ref><note corresp="#l2-Rcomtor"/> et <ref xml:id="l2-Raricae"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> XII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref>,<note corresp="#l2-Raricae"/> per hoc ponentes differentiam inter nostrum intelligere et intelligere divinum.</p>
   
   
  
  <div><head xml:id="l2-Hacssga"><supplied>Aliquae corollaria sequentes ab secundo genere assensu et fide</supplied></head>
   
   <p xml:id="l2-pvaaqh">Proportionaliter, veniendo ad propositum, dicendum est quod fides est prior veritate se tenente ex parte enuntiabilis, sicut assensus divinus, quem<anchor xml:id="l2-Adivque"/> habet Deus respectu istius futuri: 'iudicium futurum<anchor xml:id="l2-Aiudfut"/> erit'. Veritas enim illius assensus nullo modo dependet ab illo<anchor xml:id="l2-Aabiill"/> futuro, ita proportionaliter est de veritate et apparentia fidei, quod nec<anchor xml:id="l2-Aillnec"/> in esse veri nec in esse apparentis dependet ab illo obiecto, ita quod illa fides tam actualis quam habitualis imitatur divinum assensum quoad hoc.</p>
   
   <p xml:id="l2-sdqven">Secundo dicitur quod talis actus sive habitus non multiplicatur ad multiplicationem obiectorum seu enuntiabilium, quia nullo modo ab eis dependet. Ideo non<anchor xml:id="l2-Aidenon"/> multiplicatur fides respectu quorumcumque credendorum, sed est una et eadem respectu quorumcumque credendarum<anchor xml:id="l2-Aquocre"/> apta nata exire in actum credendi quotienscumque intellectus dictaverit etc. Consequenter dicendum est quod eadem est<anchor xml:id="l2-Aeadest"/> fides inclinans ad contingentes veritates et necessarias.</p>
   
   <p xml:id="l2-tdqsef">Tertio dicitur quod tali fidei nullo modo potest subesse falsum.</p>
   
  </div>

   </div>
  </div>
  <div><head xml:id="l2-Hdgvdgv"><supplied>Diversa genera veritatis</supplied></head>

   <p xml:id="l2-eamtsh">Et ad magis aperiendum<anchor xml:id="l2-Amagape"/> materiam de ordine veritatum, notandum est<anchor xml:id="l2-Anotest"/> quod multiplex est veritas. Prima<anchor xml:id="l2-Averpri"/> est divinum iudicium quod non potest esse falsum nec deforme,<anchor xml:id="l2-Anecdef"/> ideo est immensa veritas et infallibilis. Et hoc capiendo pro complexa veritate, non<anchor xml:id="l2-Avernon"/> quod in Deo sit complexio realis, sed quoad modum nostrum loquendi. Ipsa tamen essentia Dei ut existens vocatur incomplexa, ita quod veritas ad extra incomplexa non est aliud quam res ad extra existens ad similitudinem extra <cb ed="#V" n="7vb"/> rem Dei ad intra.<anchor xml:id="l2-Aadiint"/> Secundo modo<anchor xml:id="l2-Asecmod"/> veritas complexa in rebus est quaedam conformitas in obiecto causata a divino iudicio, sicut '<name ref="Sortes">Sortem</name><anchor xml:id="l2-Asicsor"/> currere' est veritas derivata a prima veritate, scilicet, quia Deus iudicat quod '<name ref="#Sortes">Sortes</name> currit', ideo verum est '<name ref="#Sortes">Sortem</name> currere'. Utrum autem istae veritates complexae<anchor xml:id="l2-Avercom"/> sint res simplices vel complexe significabilia, alias<anchor xml:id="l2-Asigali"/> tangebatur quod essent complexe significabilia. Sed pro nunc teneo quod non est aliquod complexe significabile distinctum a re simplici, sed est res sic se habens ita quod complexe significabile supponit pro re simplici connotando quod taliter se habeat.</p>
   
   <p xml:id="l2-eqstgv">Ex quo sequitur quod veritas a parte rei est quodammodo prior<anchor xml:id="l2-Aquopri"/> veritate <cb ed="#R" n="3rb"/> in intellectu nostro, quia veritas<anchor xml:id="l2-Aquiver"/> in intellectu nostro<anchor xml:id="l2-Aintnos"/> est quoddam iudicium conforme veritati ad extra, et contrarium est in divino iudicio. Et istud dixi<anchor xml:id="l2-Aistdix"/> ad denotandum quod fides infusa non reponitur sub tertio gradu veritatis.</p> 
  </div>
  
   <div><head xml:id="l2-Hpbpbpb"><supplied>Propositiones Bradwardini</supplied></head>
  
    <p xml:id="l2-veqqad">Verum est quod de istis veritatibus <ref xml:id="l2-Rbisbis"><name ref="#Bradwardine">Bradwardinus</name> in <title ref="#CausaDei">Summa</title></ref><note corresp="#l2-Rbisbis"/> sua multas<anchor xml:id="l2-Asuamul"/> ponit propositiones quarum aliquas dicam.</p>  
    
    <p xml:id="l2-ppqesp"><supplied>1</supplied> Primo ponit quod:<note corresp="#l2-Rppqspp"/> sicut primum principium incomplexum est Deus, ita primum principium complexum est de Deo; ita quod, sicut in ordine rerum in suis essentiis absolute consideratarum<anchor xml:id="l2-Aabscon"/> Deus est primum principium, ita in ordine veritatum complexarum de Deo est prima veritas complexa. Ita, breviter, 'quod Deum esse' est prima veritas complexa, oportet enim, dicit ipse, in quolibet genere devenire ad aliquod unum<anchor xml:id="l2-Aaliunu"/> primum quod sit causa omnium aliorum illius generis secundum modum quem habet in illo genere. Modo oportet veritatem de Deo complexam reponi in aliquo genere et non in gradu inferiori,<anchor xml:id="l2-Agrainf"/> igitur etc. Et illud est satis probabile.</p>
    
    <p xml:id="l2-iqespi"><supplied>2</supplied> Item quantum est de veris contingentibus, non est dubium quin prima veritas, scilicet, 'Deum esse' sit prior illis.<anchor xml:id="l2-Apriill"/></p>
    
    <p xml:id="l2-iiqvee"><supplied>3</supplied> Item illud quod potest<anchor xml:id="l2-Aquopot"/> esse verum sine aliis,<anchor xml:id="l2-Asinali"/> et non e converso, et prior<anchor xml:id="l2-Aetppri"/> aliis, sed sic est de prima veritate, ergo etc.</p>
    
    <p xml:id="l2-iiqmee"><supplied>4</supplied> Item illud quod est notissimum apud omnes,<anchor xml:id="l2-Aqpuomn"/> vocamus primum principium, ita<anchor xml:id="l2-Aitaquo"/> illud quod est notissimum <cb ed="#V" n="8ra"/> naturae vocamus notissimum simpliciter. Sed ita est de hoc: quod est 'Deum esse', quod est notissimum naturae, ut patet<anchor xml:id="l2-Autppat"/> <ref xml:id="l2-Rimecae">Io <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref>,<note corresp="#l2-Rimecae"/><anchor xml:id="l2-Aimemet"/> ergo etc.</p>  
    
    <p xml:id="l2-ippesf"><supplied>5</supplied> Item primum principium est firmissimum<anchor xml:id="l2-Aestfir"/> <ref xml:id="l2-Rivomet">IVo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref><note corresp="#l2-Rivomet"/>. Sed nulli dubium est<anchor xml:id="l2-Adubest"/> quin 'Deum esse' sit firmissimum, ergo.<anchor/></p>
    
    <p xml:id="l2-iioeee"><supplied>6</supplied> Item in ordine verorum, non est processus in infinitum, ergo est devenire ad aliquod primum quod sit causa omnium aliorum<anchor xml:id="l2-Aomnali"/>, et illud non<anchor xml:id="l2-Aillnon"/> videtur esse aliud quam 'Deum esse', ergo etc.</p>
    
    <p xml:id="l2-iaeoav"><supplied>7</supplied> Item <ref xml:id="l2-Ritanet"><name ref="#Anselm">Anselmus</name><anchor xml:id="l2-Aiteans"/></ref><note corresp="#l2-Ritanet"/> et <ref xml:id="l2-Retauin"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref><note corresp="#l2-Retauin"/> in pluribus locis videntur dicere quod prima veritas est causa omnium aliarum veritatum.</p>
   </div>
  
<div><head xml:id="l2-Hcorria"><supplied>Corollaria</supplied></head>  
 
 <p xml:id="l2-eiiiac">Ex istis inferuntur<anchor xml:id="l2-Aistinf"/> aliqua corollaria:</p>
 
 <p xml:id="l2-peaies">Primum est actus est prior potentia in mobilibus et non-mobilibus<anchor xml:id="l2-Anonmob"/> et in temporalibus et spiritualibus.</p>
 
 <p xml:id="l2-scasic">Secundum corollarium: actus est prior potentia sive in Deo sive in creaturis. Et hoc loquendo de primo actu simpliciter, qui est pura<anchor xml:id="l2-Aestpur"/> essentia ipsius Dei, ita quod imaginatur quod 'esse' Dei sit quodammodo<anchor xml:id="l2-Asitquo"/> prius quam sit 'posse' vel quodcumque aliter se habere. Si<anchor xml:id="l2-Ahabsis"/> posset ibi ad imaginationem poni ordo et quod 'esse' Dei est tantae nobilitatis quod est causa omnium, quae postea reperiuntur, sive in Deo sive in creaturis.</p>
 
 <p xml:id="l2-tcepip">Tertium corollarium est illud<anchor xml:id="l2-Aestill"/> 'esse'<anchor/> est prius quam 'non-esse'. Illud etiam apparet per <ref xml:id="l2-Aappper"><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> IVo<anchor xml:id="l2-Acomivo"/> <title ref="#MetaphysicsCommentary">Metaphysicae</title></ref><note corresp="#l2-Aappper"/> et per <ref xml:id="l2-Aetpper"><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> Io <title ref="#PosteriorAnalytics">Posteriorum</title></ref>.<note corresp="#l2-Aetpper"/></p>
 
 <p xml:id="l2-qcniec">Quartum corollarium: necessarium est prius possibili, id est, contingenti.</p>
 
 <p xml:id="l2-qcevpe">Quintum corollarium est:<anchor xml:id="l2-Acorest"/> necessarium est prius impossibili. Et ut <cb ed="#R" n="3va"/> facilius<anchor xml:id="l2-Autffac"/> intelligatur, ipse imaginatur quod nullo modo potest esse verum vel falsum, possibile vel impossibile, quin prius resolvatur in primam veritatem causaliter,<anchor xml:id="l2-Avercau"/> ita quod Deus est realiter<anchor xml:id="l2-Aestrea"/> causa quare aliqua propositio est impossibilis vel possibilis, etc.</p>


</div>
  
  <div><head xml:id="l2-Hconnes"><supplied>Conclusiones</supplied></head>
   
   <p xml:id="l2-eqisde">Ex quo infert quod, ad imaginationem, si Deus non esset primum principium, non esset verum. Immo non esset verum quod Deus non est; ita quod si, per impossibile, Deus non esset, nihil esset bonum; ita quod, ad imaginationem, si creatura remaneret Deo non existente, nulla denominatio perfectionis sibi simpliciter<anchor xml:id="l2-Asibsim"/> <cb ed="#V" n="8rb"/> competeret, quia quaelibet denominatio<anchor xml:id="l2-Aquaden"/> dependet a<anchor xml:id="l2-Adepaaa"/> 'Deum esse'. Et quia praedicta conditio fidei competit,<anchor xml:id="l2-Afidcom"/> prius est vera quam contingens, cuius est veritas, sit verum, licet fides non concurrat effective ad causandum illud contingens,<anchor xml:id="l2-Aillcon"/> et ideo sive illud contingens sit sive non semper remanebit vera fides, quia nullo modo dependet ab illo, sicut dictum est.</p>
   
   <p xml:id="l2-eqpnqh"> Ex quo patet quod est assensus infallibilis<anchor xml:id="l2-Aassinf"/> nec stat fidei assentientem decipi per illum assensum, quia assensus fidei est rectus de se. Immo forte Deus non posset facere quod aliquis per assensum fidei deciperetur, quia assensus ille<anchor xml:id="l2-Aasilno"/> est naturaliter talis, ita quod, illo remanente in sua natura, Deus non potest ipsum facere<anchor xml:id="l2-Aipsfac"/><anchor xml:id="l2-Apoipfa"/> falsum, licet Deus posset<anchor xml:id="l2-Adeupos"/> ipsum facere falsum mutando eius naturam, sicut posset facere quod ignis frigefaceret et aqua calefaceret variando eius<anchor xml:id="l2-Avareius"/> proprias naturas quas habent.</p>
   
   <p xml:id="l2-suqpef">Sequitur ulterius quod assensus fidei potest vocari necessarius; etiam<anchor xml:id="l2-Aneceti"/> respectu cuiuscumque obiecti, fuerit licet non necessario sit eius assensus. Verbi gratia, causando assensum istius 'iudicium futurum erit', illud iudicium est propositio mentalis, quae est necessaria et non potest esse falsa, ita quod, sicut divinum iudicium semper est verum, qualitercumque eveniat, ita assensus fidei illam nobilem conditionem sortitur sibi. Et sic, si iudicium futurum non erit, ille assensus non erit falsus, immo erit assensus oppositi. Et per hoc concluditur quod propositio illa mentalis, in sic significando,<anchor xml:id="l2-Asicsig"/> non potest esse falsa.</p>
   
   <p xml:id="l2-eqsceb">Ex quo sequitur quod aliquod iudicum<anchor xml:id="l2-Aaliiud"/>  creatum non potest esse falsum. Ex quo etiam sequitur hanc consequentiam non valere: 'hoc iudicium est necessarium, ergo necesse est sic fore'. Immo oporteret addere, si consequentia esset bona et<anchor xml:id="l2-Abonete"/> necessario hoc significavit.<anchor xml:id="l2-Ahocsig"/> Et hoc esset falsum, et sic consequentia<anchor xml:id="l2-Asiccon"/> esset bona.</p>


   <p xml:id="l2-suqaef">Sequitur ulterius quod aliqua denominatio perfectionis competit inferiori speciei, quae non competit<anchor xml:id="l2-Anoncom"/> superiori. Patet de illa denominatione praedicta, quae competit fidei, quae nullo modo potest competere alteri creaturae. Ita quod, si esset aliqua <cb ed="#R" n="3vb"/> intelligentia data,<anchor xml:id="l2-Aintdat"/> quae<anchor xml:id="l2-Adatqua"/> <cb ed="#V" n="8va"/>esset sua intellectio, illa adhuc esset fallibilis.<anchor xml:id="l2-Aessfal"/></p>  
  
  </div>
  
  </div>

  </body>
 </text>
</TEI>
