<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 96, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02-dev-master">
          <title>Lectio 96, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-15">February 15, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-15">February 15, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio96">
        <head xml:id="l96-Hldlldl" subtype="title">Lectio 96, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l96-Hdnfedp">De necessitate fidei defendere contra errores de fato, fortuna, et divina providentia</head>
          <p xml:id="l96-admqfp">Ad declarationem materiae 
            <lb ed="#SV"/>sciendum est primo quod scutum fidei catholicae sufficit 
            <lb ed="#SV"/>liberare animam et defendere contra errores gentilium 
            <lb ed="#SV"/>in materia de fato et fortuna et divina providentia 
            <lb ed="#SV"/>et de aliis ubi intellectus carens fide mirabili ve<lb ed="#SV"/>ssatur. 
            unde et mens humana fide destituta pro<lb ed="#SV"/>stituitur 
            erroribus et sicut affectus sine caritate 
            <lb ed="#SV"/>magis afficitur contrario sui finis quam fini proprio.</p>
          
          <p xml:id="l96-iieeev">Ita i<lb ed="#SV"/>maginadum 
            est de intellectu non ducto lumine fidei quod 
            <lb ed="#SV"/>ipse magis prostituitur erroribus et falsis apparentiis quam 
            <lb ed="#SV"/>veris. et sic potior via est firma fides quae intellectum liberat 
            <lb ed="#SV"/>ab erroribus et vessationibus.</p>
          
          <p xml:id="l96-sseqcs">secundo sciendum est quod ex carentia 
            <lb ed="#SV"/>fidei <unclear>perm?to?mi[?]</unclear> errores habuerunt originem apud vulgus 
            <lb ed="#SV"/>gentilium et ex ignorantia philosophiae simul, nam simplices 
            <lb ed="#SV"/>videntes mirabiles effectus confinxerunt sibi infinitos 
            <lb ed="#SV"/>errores, et pro causis huius modi effectuum philosophi admi<lb ed="#SV"/>rantes 
            inceperunt philosophari. Et ex prima Radice habuit 
            <lb ed="#SV"/>idolatria originem ut homines colerent creaturam pro crea<lb ed="#SV"/>tore 
            et effectus mirabiles attribuerent vel soli vel lumine 
            <lb ed="#SV"/>vel alicui elementorum vel fato vel fortunae secundum varios modos 
            <lb ed="#SV"/>imaginandi vias diversas apud indoctos.</p>
          
          <p xml:id="l96-usqcsv">unde secundum 
            <lb ed="#SV"/>quod legitur in <title>itinerario elementis</title> ubi introducitur 
            <lb ed="#SV"/>disputatio <name ref="#Peter">petri</name> contra <name ref="#SimonMagician">simonem magum</name> narratur 
            <lb ed="#SV"/>ibi quosdam coluisse <unclear>stepitum[?]</unclear> ventris.</p>
          
          <p xml:id="l96-ircrcf">Item <name ref="#Romans" type="group">romani</name> colebant 
            febrem deum.</p> 
          
          <p xml:id="l96-igpaes">Item <name rend="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> in libro 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#OnFaithAndLaws">de fide et legibus</title> dicit quosdam barbaros <unclear>aquilonares[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>tanquam deum tonitruum colere propter mirabilitatem effectus 
            <lb ed="#SV"/>illius apud eos immo et omnis species idolatriae et 
            <lb ed="#SV"/>superstitionum a vulgo indocto fide et philosophia carente videtur 
            <lb ed="#SV"/>sumpsisse originem. et ideo scribitur in <title ref="#Psalms">psalmo</title> mutaverunt 
            <lb ed="#SV"/>gloriam dei in similitudinem vituli <unclear>comendentes[?]</unclear> fenum 
            <lb ed="#SV"/>et <title ref="#RomansEpistle">ad Romanos</title> primo capitulo scribitur mutaverunt gloriam 
            <lb ed="#SV"/>incorruptibilem dei in similitudinem imaginis corruptibilis 
            <lb ed="#SV"/>hominis et <unclear>voluc??m[?]</unclear> et quadrupedum et serpentum.</p>
          
            <p xml:id="l96-enesec">ubi 
              <lb ed="#SV"/>notandum est quod nedum vulgus indoctus sed in philosophi ratione 
              <lb ed="#SV"/>depressionis ingenii non fuerunt concordes in ponendo 
              <lb ed="#SV"/>deum. quid negaverunt aliquem esse deum nisi praecise 
              <lb ed="#SV"/>sensibilem et corporalem.</p>
          
          <p xml:id="l96-apdiep">Alii posuerunt deum sed variae. 
            <lb ed="#SV"/>Et ideo Radix omni errorum propter laesionem intellectus 
            <lb ed="#SV"/>ratione culpae originalis. et ideo ipse intellectus non sufficit 
            <lb ed="#SV"/>elevari in illa quae concernunt ultimum finem. ubi est 
            <lb ed="#SV"/>ulterius advertendum quod subtilius philosophantes posuerunt 
            <lb ed="#SV"/>unum principium et unum deum. sed ipsi non convenirent in 
            <lb ed="#SV"/>eius proprietatibus.</p>
          
          <p xml:id="l96-uneupc">ubi notandum est quod iuxta fictiones vulga<lb ed="#SV"/>rium 
            et philosophorum inventiones poetae supervenientes 
            <lb ed="#SV"/>delectationibus carminibus humanas descripserunt proprie<lb ed="#SV"/>tates. 
            ubi est notandum quod ex hoc magnus error 
            <lb ed="#SV"/>insurrexit apud multos vulgares et literatos. 
            <lb ed="#SV"/>nam ea quae poetae seu poetice scripta sunt plures re<lb ed="#SV"/>ceperunt 
            ad litteram et sic de varietate et pluralitate 
            <lb ed="#SV"/>deorum varii varia scripserunt poetae. ideo alii 
            <lb ed="#SV"/>posuerunt unum deum esse primum sequentes doctrinam 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Parmenides">parmenidis</name> qui posuit aquam esse deum. et alii 
            <lb ed="#SV"/>posuerunt unum deum sequendo viam <name ref="#Aristotle">aristotelis</name> ponentis 
            <lb ed="#SV"/>unam prima causam.</p>
          
          <p xml:id="l96-cqeppd">Circa quod est advertendum quod 
            <lb ed="#SV"/>secundum opinionem vocarii apud probabiliores poetae nominaverunt 
            <cb ed="#SV" n="314va"/><lb ed="#SV"/>primum principium demorgogon. Consequenter dixerunt quod habet 
            <lb ed="#SV"/>chaos sibi coaeternum et secundum veritatem philosophiae non est aliud 
            <lb ed="#SV"/>dicere nisi quod deus est simpliciter aeternus et est potentia rerum producibilium 
            <lb ed="#SV"/>obiectiva et coaeterna, ita quod per chaos confusum poetae 
            <lb ed="#SV"/>nihil aliud intellexerunt nisi potentiam obiectivam rerum 
            <lb ed="#SV"/>producibilium.</p>
          
          <p xml:id="l96-dipeqc">Deinde ipsi ponunt quod demogorgon primo 
            <lb ed="#SV"/>genuit litigium, id est posuit ordinem et distinctionem Rerum 
            <lb ed="#SV"/>et differentiam essentialem ipsarum. unde per litigium intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>quaedam Rerum imperitas cum actionibus distinctis et quandoque 
            <lb ed="#SV"/>contrariis. Consequenter posuerunt quod demogorgon seu 
            <lb ed="#SV"/>prima causa generat pau sororem litigii per quod intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>naturalis Rerum <unclear>inscuitus[?]</unclear> ad suas operationes exercendas.</p>
          
          <p xml:id="l96-tpqecn">tertia posuerunt quod demogorgon generat iterum tres filias 
            <lb ed="#SV"/>quas poetae vocant per eas. et <name ref="#Cicero">tullius</name> vocat eas 
            <lb ed="#SV"/>fata per quas intelligitur naturae creatae proprietas et conditio natura<lb ed="#SV"/>lis.</p>
          
            <p xml:id="l96-npcqva">nam prima conditio Rei est quod producatur de non ese 
            <lb ed="#SV"/>ad esse quod prima parta significat quae vocatur <name ref="#Clotho">cloto</name>. deinde 
              <lb ed="#SV"/>natura Res est quod non potest stare nec esse nisi conservetur 
              <lb ed="#SV"/>saltem de <del rend="strikethrough/expunctuated">natura</del> creatura. et illud significat alia parta 
            <lb ed="#SV"/>quae vocatur <name ref="#Lachesis">lacesis</name>. deinde illae res quae generantur tandem 
            <lb ed="#SV"/>corrumpuntur saltem vita naturali. et ideo ratio corruptionis 
            <lb ed="#SV"/>Rerum significatur per aliam partam quae vocatur <name ref="#Atropos">atropos</name>.</p> 
          
          <p xml:id="l96-eqafvp">ex 
            <lb ed="#SV"/>quo apparet quod per fatum secundum veram philosophiam non intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>aliquid nisi proprietatis Rei creatae quibus Reducuntur in suas causas 
            <lb ed="#SV"/>vel magis proprie per fatum intelliguntur proprietates 
            <lb ed="#SV"/>Requisitae ad Rei creatae productionem conservationem ac <unclear>pyro<lb ed="#SV"/>dicatione[?]</unclear> 
            et sic Resolvendo fatum nullum est inconveniens conce<lb ed="#SV"/>dere 
            fatum inter litteratos. ubi simplicibus non 
            <lb ed="#SV"/>praeberetur occasio cum gentilibus deficiendi et errandi 
            <lb ed="#SV"/>et sic fatum nedum Resolvitur ad causam finalem, sed Reducitur 
            <lb ed="#SV"/>ad aliquod genus causae efficientis et ad conca<lb ed="#SV"/>tenationem 
            causarum efficientium, sed de modo concate<lb ed="#SV"/>nationis 
            sunt variae opiniones secundum quas fatum va<lb ed="#SV"/>riae 
            acciperetur, nam aliqui Resolvunt se ad divina 
            <lb ed="#SV"/>providentiam tamquam ad causam principalem quae aliquo modo <unclear>fatum[?]</unclear> vo<lb ed="#SV"/>cari 
            potest.</p> 
          
          <p xml:id="l96-arssec">Alii Resolvunt se ad causa secundas divinae 
            <lb ed="#SV"/>providentiae subordinatas et concatenatas.</p>
          
          <p xml:id="l96-arsapn">Alii 
            <lb ed="#SV"/>Resolvunt se mixti ad divinam providentiam cum con<lb ed="#SV"/>catenatione 
            causarum secondarium, et sic secundum varios modos 
            <lb ed="#SV"/>est intentio dicere de fato iuxta opinionem <name ref="#Aristotle">philosophi</name> et <name ref="#Avicenna">avicennae</name> 
            et aliorum philosophorum notabiliorum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l96-Hsodsrm">Sex opiniones de divina providentiae secundum Rabi Moyses</head>
          <p xml:id="l96-cmddcs">circa 
            <lb ed="#SV"/>materiam divinae providentiae. notandum<add type="marginalNote" place="margin">Circa divinam providentiam sex fuerit opiniones</add><add type="marginalNote" place="margin">nota</add> est quod circa divinam 
            <lb ed="#SV"/>providentiam sex fuerunt opiniones quas Reci<lb ed="#SV"/>tat 
            <name ref="#Maimonides">Rabbi moyses</name> in IIIo libro de <title ref="#GuideForThePerplexed">duce dubiorum</title> 
            <lb ed="#SV"/>capitulo 17mo.</p>           
          <div>
            <head xml:id="l96-Hpoapoa">Prima opinio antiquorum</head>
            <p xml:id="l96-upoidb">unde prima opinio fuit antiquorum in<lb ed="#SV"/>cipiens 
              a tempore prophetarum dicentium quod a summo caelorum 
              <lb ed="#SV"/>usque ad terram quidquid contingit in universo mundo 
              <lb ed="#SV"/>contingit simpliciter a casu. Ita quod isti imaginati 
              <lb ed="#SV"/>sunt quod deus in seipso et de seipso sufficienter de<lb ed="#SV"/>lectatur, 
              nec habet curam de Rebus extrinsecis sed 
              <cb ed="#SV" n="314vb"/><lb ed="#SV"/>effectus omnis qui fiunt sunt a casu et secundum 
              <lb ed="#SV"/>causales applicationes Rerum. Et isti se Resolvunt 
              <lb ed="#SV"/>ad atomalia quae diverso modo combinata constituunt 
              <lb ed="#SV"/>diversas species Rerum. et istam viam dicit <name ref="#Maimonides">Rabbi 
                <lb ed="#SV"/>moyses</name> secuti sunt multi de populo <name ref="#Israel">israel</name>. deinde 
              <lb ed="#SV"/>blasphemantes.</p>
        
            <p xml:id="l96-siodid">Sed ista opinio nedum est contra sa<lb ed="#SV"/>cram 
              scripturam seu doctrinam et fidem orthodoxam, 
              <lb ed="#SV"/>sed etiam contra philosophiam. <seg ana="#politica">nam quod sit supremus princeps 
              <lb ed="#SV"/>et non curet de regimine politiae est veritati atque 
              <lb ed="#SV"/>sapientiae dissonum</seg>. ideo dicebat <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> entia no<lb ed="#SV"/>lo 
              male Regi unus, ergo princeps, et ista via 
              <lb ed="#SV"/>secutus est <unclear>epiculus[?]</unclear> et sui sequaces sed, quia posuit 
              <lb ed="#SV"/>felicitatem consistere in voluptatibus ideo ut volu<lb ed="#SV"/>ptatibus 
              locum daret dicit deum non curare de 
              <lb ed="#SV"/>Rebus quam opinionem impugnat <name ref="Lactentius">latentius</name> in libro 
              <lb ed="#SV"/>super hoc editus qui intitulatur <title ref="OnTheAngerOfGod">liber de Ira dei</title>.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l96-Hsoasoa">Secunda opinio Aristotelis</head>
            <p xml:id="l96-soprup"><lb ed="#SV"/>secundam opinionem ponit <name ref="#Maimonides">Rabbyi moises</name> fuisse 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Aristotle">aristotelis</name> quod multi non credunt quod deus habet 
              <lb ed="#SV"/>providentiam et curam singularem de totali caelesti 
              <lb ed="#SV"/>essentia vel de quinta essentia. unde deus habet singularem 
              <lb ed="#SV"/>curam de corporibus caelestibus a summo caelo usque 
              <lb ed="#SV"/>ad orbem lunae quantum ad species et individua 
              <lb ed="#SV"/>operationes et motus ideo illa sunt incorporalia, sed 
              <lb ed="#SV"/>infra concavum orbum lunae, scilicet, in sphera activorum et 
              <lb ed="#SV"/>passivorum deus non habet curam nisi de speciebus quod conserventur 
              <lb ed="#SV"/>et quod fiat <unclear>continuatio[?]</unclear> non curat tamen utrum per hoc 
              <lb ed="#SV"/>vel hoc individuum. et propter curam quam habet 
              <lb ed="#SV"/>respectu corporum caelestium quantum ad species et indivi<lb ed="#SV"/>dua, 
              ideo sunt aeterna, et cum hoc propter immediatam 
              <lb ed="#SV"/>curam dei, et quia habet singularem curam in spheram activorum 
              <lb ed="#SV"/>et passivorum circa species ideo dicentur aeternae, sed 
              <lb ed="#SV"/>quia non habet curam individuorum specialem, ideo corporalia 
              <lb ed="#SV"/>sunt et hoc est <unclear>Ramus[?]</unclear> Radicis de antiquitate 
              <lb ed="#SV"/>mundi apud <name ref="#Aristotle">aristotelem</name> quia de quocumque deus habuit 
              <lb ed="#SV"/>curam in particulari illud semper fuit, est, et erit, nec 
              <lb ed="#SV"/>permitteret deus illud interire.</p>
            
            <p xml:id="l96-seprup">sed ex processu 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Aristotle">aristoteles</name> apparet quod non est verum quod ipse hanc opinionem 
              <lb ed="#SV"/>tenuerit. et probatur ratione, quia ut allegatum est in XIIo 
              <lb ed="#SV"/><title ref="#Metaphysics">metaphysicae</title> <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> loquitur decens entia nolo ma<lb ed="#SV"/>le 
              Regi unus ergo princeps, <seg ana="#politica">igitur deus est Rector 
              <lb ed="#SV"/><unclear>unibilis[?]</unclear> politiae</seg>.</p>
            
            <p xml:id="l96-sacsei">secundo arguitur confirmando si ima<lb ed="#SV"/>ginetur 
              quod maior mundus sit ad modum animalis 
              <lb ed="#SV"/>et species sint membra et deus habet curam universi 
              <lb ed="#SV"/>totius igitur habet curam partium specierum et individuorum.</p>
            
            <p xml:id="l96-tdpeop"><lb ed="#SV"/>tertio deus principaliter agit respectu cuiuscumque individui 
              <lb ed="#SV"/>ad eius productionem et conservationem, igitur cognoscit 
              <lb ed="#SV"/>eum. antecedens apparet quia prima causa respectu cuiuscumque effectus 
              <lb ed="#SV"/>prius influit, et cum <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> ponat primam 
              <lb ed="#SV"/>causam in genere causae efficientis tunc cognoscit indi<lb ed="#SV"/>vidua 
              et non agit a casu qui agit ut 
              <lb ed="#SV"/>artifex summus igitur individua producit et ordinat 
              <cb ed="#SV" n="315ra"/><lb ed="#SV"/>principalissime.</p>
            
            <p xml:id="l96-qacfnc">quarto arguitur confirmando, quia secundum 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Aristotle">philosophum</name> instrumentalia dei Regunt mundum inferio<lb ed="#SV"/>rem 
              scilicet, caelum intelligentiae et corpora caelestia 
              et cum instrumentum non agit nisi virtute causae cuius est 
              <lb ed="#SV"/>instrumentum sequitur quod deus principaliter dirigit caelum 
              <lb ed="#SV"/>quod influit particulariter in ista inferiora et per consequens 
              <lb ed="#SV"/>tollendo providentiam divinam respectu individuorum 
              <lb ed="#SV"/>secundum opinionem <name ref="#Aristotle">aristotelis</name> est contra ipsummet quia videtur 
              <lb ed="#SV"/>magis fidei nostrae consonare.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l96-Htoptop">Tertio opinio</head>
            <p xml:id="l96-toercs">tertia opinio est 
              <lb ed="#SV"/>quam ponit <name ref="#Maimonides">Rabi moyses</name> dicit esse mantorum 
              <lb ed="#SV"/>quos ipse vocat <unclear>seutientes[?]</unclear>, scilicet, quod nihil contingit 
              <lb ed="#SV"/>a casu in isto universo nec quantum ad universalia, 
              <lb ed="#SV"/>nec quantum ad individua. et ista positio coincidit 
              <lb ed="#SV"/>cum positione fidei, quia nihil fit a casu respectu primae 
              <lb ed="#SV"/>causae sed tantummodo respectu causarum secundarium.</p>
            
            <p xml:id="l96-sciiep">Sed contra illam 
              <lb ed="#SV"/>opinionem arguit <name ref="#Maimonides">rabbi moyses</name> quia si esset 
              <lb ed="#SV"/>vera non esset differentia inter causam foliorum ab arbore 
              <lb ed="#SV"/>et nativitatem alicuius et breviter non esset 
              <lb ed="#SV"/>differentia inter effectum parvum et notabilem vel magnum 
              <lb ed="#SV"/>effectum et illud est inconveniens. dicitur quod positio habet concedere 
              <lb ed="#SV"/>consequens et optime quia quantumcumque effectus sit magnus 
              <lb ed="#SV"/>vel parvus Requirit dictum concursum. et ille effectus 
              <lb ed="#SV"/>qui ab aeterno evenit ab aeterno ordinabatur et 
              <lb ed="#SV"/>in mente divina providebatur et ista positio est fidei 
              <lb ed="#SV"/>consona et forte fuit a fide catholica derivata, 
              <lb ed="#SV"/>nam iste qui Recitat has opiniones fuit <name ref="#Jews">Iudaeus</name> 
              <lb ed="#SV"/>et Regnavit post christum incarnatum et passum.</p>
            
            <p xml:id="l96-saiqne"><lb ed="#SV"/>secundo arguit iste <name ref="#Maimonides">rabbi moyses</name> quia si illa positio esset 
              <lb ed="#SV"/>vera, tunc omnia futura de necessitate evenient patet consequentia 
              <lb ed="#SV"/>quia si deus ab aeterno praeordinavit casum folii, oportet 
              <lb ed="#SV"/>quod necessario eveniat.</p>
            
            <p xml:id="l96-sirccf">Sed iste Respondet et Recitat 
              <lb ed="#SV"/>opinionem illorum in Respondendo quod omnis effectus in deum 
              <lb ed="#SV"/>Relati necessario evenient quantum tamen ad causas particulares 
              <lb ed="#SV"/>contingenter evenient et sine dubio videtur quod 
              <lb ed="#SV"/>Responsio sit <name ref="#Boethius">boecii</name> in Vo <title ref="#Consolation">de consolatione</title>, et etiam <name ref="#Aquinas">sancti 
                <lb ed="#SV"/>thomae</name> in <title ref="#SummaTheologica">summa</title> sua, ita quod consequentia est necessaria deus 
              <lb ed="#SV"/>praescit quod ita erit igitur ita erit et tamen est contingentia 
              <lb ed="#SV"/>respectu nostri, ita quod hoc consequentia est necessaria '<name ref="#Sortes">sortes</name> curret', igitur 
              <lb ed="#SV"/>ipse movebitur, et quantum ad hoc positio est catholica 
              <lb ed="#SV"/>si sit intellecta ad sensum bonum.</p> 
            
            <p xml:id="l96-sifccf">secundo iste facit 
              <lb ed="#SV"/>unam consequentiam qua videtur ignorare qualiter praescientiae dei 
              <lb ed="#SV"/>concordetur cum contingentia futurorum.</p>
        
            <p xml:id="l96-iirqit">Item ista ratio 
              <lb ed="#SV"/>fieret evidenter contra eum in sexta opinionem quam ipse 
              <lb ed="#SV"/>tenebit.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l96-Hqopquop">Quarta opinio</head>
            <p xml:id="l96-qopmac">quarta opinio ponit <name ref="#Maimonides">Rabi moyses</name> 
              <lb ed="#SV"/>quam vocat separatorum, scilicet, quod omnia quae fiunt generaliter 
              <lb ed="#SV"/>fiunt per sapientia creatoris summi sive in caele<lb ed="#SV"/>stibus 
              sive in concavo orbis lunae et haec loquendo 
              <lb ed="#SV"/>de effectibus positivis et non de privativis ut 
              <lb ed="#SV"/>peccatum quia non fit per sapientiam creatoris nec 
              <cb ed="#SV" n="315rb"/><lb ed="#SV"/>aliquo modo a creatore.</p>
            
            <p xml:id="l96-sdiili">secundo dicit ista opinio quod quidquid fit 
              <lb ed="#SV"/>melius fit quam si non fieret. patet quia fit a summa sapientia, 
              <lb ed="#SV"/>igitur optime fit. et ad illud reduceretur illud quod gentiles 
              <lb ed="#SV"/>mirantur, scilicet, quod bonos mala <unclear>praemiunt[?]</unclear> praemia virtutum 
              <lb ed="#SV"/>mali quae Rapiunt, unde diceretur quod eo ipso quod fit a summa 
              <lb ed="#SV"/>sapientia optime et iuste fit nam isti dicunt quod si iustus 
              <lb ed="#SV"/>laedatur et malus exaltetur quod melius fit quam si non fieret 
              <lb ed="#SV"/>et totum Resolvitur ad divinam sapientiam omnia iuste et debite 
              <lb ed="#SV"/>ordinantem, dicitur tamen quod Regula boni et iustitiae non debet 
              <lb ed="#SV"/>Resolvi ad nostram rationem sed ad immensam dei rationem 
              <lb ed="#SV"/>et iustitiam quae est Regula infallibilis, et ideo qualiter deus 
              <lb ed="#SV"/>agat non debemus dicere quod sit contra rationem nec debemus 
              <lb ed="#SV"/>arguere non apparet bonum quod iste patiatur igitur non debet pati, ita non 
              <lb ed="#SV"/>apparet nobis iustum quod puer decedens sine baptismo dampnetur, 
              <lb ed="#SV"/>ergo non debet dampnari. exemplum habemus de viliore servitore 
              <lb ed="#SV"/>Regis si deberet Iudicare aliquid in consilio apparet sibi quod Rex male 
              <lb ed="#SV"/>ageret in multis in quibus iustificatione iudicaret. et haec est quia 
              <lb ed="#SV"/>causa talis Iudicii latet ipsum.</p> 
            
            <p xml:id="l96-sorcdm">secundo opposita Radix est mala, 
              <lb ed="#SV"/>scilicet, Resolvere Rerum bonam dispositionem propter habitudinem quam 
              <lb ed="#SV"/>habent inter se, et non ad divinam rationem et ordinationem 
              <lb ed="#SV"/>unde debemus imaginari quod bonum est aliquid fieri, quia deus sic ordinat 
              <lb ed="#SV"/>et causa est quia si ordo Rerum haberet rationem prioritatis respectu 
              <lb ed="#SV"/>dei sequeretur quod deus necessitaretur sequi ordinem Rerum. patet quia ordo 
              <lb ed="#SV"/>de se bonus est igitur deus non deberet aliter ordinare vel aliquid deor<lb ed="#SV"/>dinare, 
              nam hoc esset incidere in fatum, et quia non poneretur 
              <lb ed="#SV"/>prioritas in sapientia divina oporteret concedere quod deus non posset or<lb ed="#SV"/>dinare 
              aliter quam sit ordinatum, nunc autem dicunt alii quod 
              <lb ed="#SV"/>deus ab aeterno ordinavit creaturas. alias insipienter egisset, et 
              <lb ed="#SV"/>hoc opinantes audivi ore vino, sed haec non videtur verum quia 
              <lb ed="#SV"/>bonitas Rerum sequitur divinam sapientiam et non econverso nam 
              <lb ed="#SV"/>posset salvari quod innocens perpetuo <sic>ornaaretur</sic> nec haec esset 
              <lb ed="#SV"/>contra divinam misericordiam.</p> 
            
            <p xml:id="l96-iqpsnp">Item quod parvuli nascantur in peccato originali 
              <lb ed="#SV"/>et sine baptismo decedentes dampnantur, mirantur quia 
              <lb ed="#SV"/>non videmus dispositionem esse bonam tanta bonitate quanta bona 
              <lb ed="#SV"/>est, et in haec iustitia dei latet nos et ideo ista opinio quarta 
              <lb ed="#SV"/>Realiter concordat cum vera theologia et fide catholica. unde dicunt 
              <lb ed="#SV"/>isti quod melius est innocens pati quam si non pateretur.</p>
            
            <p xml:id="l96-tmefdp">tertio me<lb ed="#SV"/>lius 
              est ei quia patitur ad maius praemium Recipiendum et sic sal<lb ed="#SV"/>vatur 
              cum fide divina providentia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l96-Hqoiquoi">Quinta opinio Iudaeorum</head>
            <p xml:id="l96-qoesqm">quinta opinio est <name ref="#Jews">iudaeorum</name> 
              <lb ed="#SV"/>quae Resolvit se ad naturalia cuiuslibet speciei ita quod sicut homo exercet 
              <lb ed="#SV"/>suas operationes ita aliae species alium. et videtur dicere ista opinio 
              <lb ed="#SV"/>quod generaliter providentia omnium est in haec quod deus Reddet unicuique 
              <lb ed="#SV"/>secundum quod meruerit. et allegatur in scriptura universe <unclear>viae[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/><unclear>deum[?]</unclear> iudicia, et ex hoc dicunt quod deus Reddet unicuique 
              <lb ed="#SV"/>iuxta opera sua, et quando dicitur de innocentibus qui multa mala 
              <lb ed="#SV"/>patiuntur ista opinio dicit quod deus numquam faceret innocentem 
              <lb ed="#SV"/>pati nisi demeruisset, sed demerita latent nos de ma<lb ed="#SV"/>lis 
              qui exaltantur et habent multa bona, iterum dicit opinio quod 
              <lb ed="#SV"/>non haberent aliquam prosperitatem nisi propter sua merita, sed 
              <lb ed="#SV"/>illa latent nos. unde stat bene illos quos infames re<cb ed="#SV" n="315va"/><lb ed="#SV"/>putamus 
              per sua merita quae sunt nobis ignota exaltari, 
              <lb ed="#SV"/>sed ista opinio non bene consonat experientiae ut de innocentibus 
              <lb ed="#SV"/>quos fecit <name ref="#Herod">herodes</name> interfici.</p>
          
            <p xml:id="l96-sidfnm">secundo immoralibus de summe virtuosis 
              <lb ed="#SV"/>qui passi sunt poenas acerbissimas ut de <name ref="#Socrates">socrate</name> qui fuit 
              <lb ed="#SV"/>interfectus et <name ref="#Plato">plato</name> captus et <name ref="#Pompey">pompeius</name> qui pro iustitia 
              <lb ed="#SV"/>certabat <unclear>morbus[?]</unclear> est. et ut <name ref="#Lactentius">latencius</name> ait <name ref="Caesar">cesar</name> qui 
              <lb ed="#SV"/>erat tyrannus Regnavit a fuit exaltatus qui numquam 
              <lb ed="#SV"/>bene fecerat nec meruerat.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l96-Hsororm">Sexta opinio Rabi Moyse</head>
            <p xml:id="l96-soesda">sexta opinio est <name ref="Maimonides">Rabbi moyses</name> 
              <lb ed="#SV"/>quae concordat cum <name ref="#Aristotle">aristotele</name> in hoc quod ait quod omnium quae fiunt in 
              <lb ed="#SV"/>corporibus caelestibus sive sint species sive individua deus 
              <lb ed="#SV"/>habet curam specialem individuorum existentium infra spheram 
              <lb ed="#SV"/>activorum et passivorum, scilicet, tantum individuorum speciei huma<lb ed="#SV"/>nae 
              et non aliorum, ita quod ipse dicit quod deus habet curam 
              <lb ed="#SV"/>in particulari de hominibus et non de individuis aliarum specierum, 
              <lb ed="#SV"/>et allegat scripturam, quis est homo quod memores eius. contra 
              <lb ed="#SV"/>istam opinionem sunt multae auctoritates quibus probaretur 
              <lb ed="#SV"/>evidenter quomodo deus habet curam de omnibus sive de hominibus 
              <lb ed="#SV"/>sive de aliis.</p>
        
            <p xml:id="l96-ptfmip">positio tamen fidei diceret quod deus ex sua 
              <lb ed="#SV"/>libertate Regit mundum ex qua nullam ponit necessitatem rebus. 
              <lb ed="#SV"/>Sed ista materia declarabitur et videbitur quomodo salvaretur 
              <lb ed="#SV"/>contingentia effectuum cum immutabilitate primae causae 
              <lb ed="#SV"/>et istud dicetur magis in particulari.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
