<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 64, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11">
          <title>Lectio 64, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-28">November 28, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-28">November 28, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio64">
        <head xml:id="l64-ldtldt" subtype="title">Lectio 64, de Trinitate</head>
        <div>
        <head xml:id="l64-Hrdfrdf">Recapitulatio de formalitatibus</head>
      
          <p xml:id="l64-ialhei"><lb ed="#SV"/>In aliis lectionibus visum est quod non sit ponenda 
            <lb ed="#SV"/>distinctio in deo propter eius summam simplicitatem, 
            <lb ed="#SV"/>quod si ad aliquem sensum <unclear>visum[?verum]</unclear> videantur doctores ponere 
            <lb ed="#SV"/>in deo distinctione formalem, intelligatur Resolvendo ad 
            <lb ed="#SV"/>sensum logicalem, scilicet, ad non <term ana="#perseitatem">'perseitatem'</term> primi modi enuntiationis 
            <lb ed="#SV"/>unius extremi de altero, quod si a parte Rei ponant distinctionem 
            <lb ed="#SV"/>inter perfectiones divinas essentiales ut inter voluntatem, 
            <lb ed="#SV"/>sapientiam, iustitiam, et sic de aliis, hoc est improbatum.</p>
          
          <p xml:id="l64-ergpap">et 
            <lb ed="#SV"/>Radix generalis, praeter particulares rationes, erat tripartita. primo 
            <lb ed="#SV" n="276rb"/>ex immensitate dei. secundo ex Regula <name ref="#Anselm">anselmi</name>, ubi dicit 
            <lb ed="#SV"/>quod in deo omnia sunt idem, ubi non obviat relationis oppositio. 
            <lb ed="#SV"/>et tertio tanquam fundamentum habemus supponere summae simplicitatis 
            <lb ed="#SV"/>divinae quod nihil est negandum de uno attributo quin negetur 
            <lb ed="#SV"/>de altero. Ita quod non debemus contradictoria in divinis asserere, 
            <lb ed="#SV"/>et hoc in praedicatis absolutis perfectionibus.</p>
        </div>
        
      <div>
        <head xml:id="l64-Hqccidp">Quinque Conclusiones circa distinctiones inter divinas personas<note>Note should be included to indicate that this begins the second part of the division mentioned in lectio 55</note></head>
        <div>
          <head xml:id="l64-Hpcpcpc">Prima conclusio</head>
          
      <p xml:id="l64-eqiupt">Ex quo infero 
        <lb ed="#SV"/>consequenter quod inter essentiam divinam et personam vel personalitatem 
        <lb ed="#SV"/>nulla penitus a parte rei est ponenda distinctio. Ita quod pater tanta 
        <lb ed="#SV"/>identitate est idem, tamen essentia quanta identitate est sibi 
        <lb ed="#SV"/>ipsi idem et a parte Rei. et hoc est quantum ad unum punctum 
        <lb ed="#SV"/>tractandum.</p>
        
      <p xml:id="l64-siqria">secundo infero quod deus est omnium producibilium una 
        <lb ed="#SV"/>simplicissima idea. Ita quod propter diversitatem producibilium non 
        <lb ed="#SV"/>oportet ponere in mente divina distinctionem formalium rationum a parte 
        <lb ed="#SV"/>Rei vel alio modo distinctarum. nam ista summa simplicitas 
        <lb ed="#SV"/>consurgit ex immensitate naturae quod unica existens et eodem modo 
        <lb ed="#SV"/>se habens potest Repraesentare hominem et asinum licet sint diversa. 
        <lb ed="#SV"/>ista est una conditio et proprietas infinitae quae non Reperitur in aliis.</p>
      
      <p xml:id="l64-icqpci">Infero consequenter quod deus non potest formaliter influere, Ita quod non 
        <lb ed="#SV"/>potest ad extra communicari creaturae Realiter per modum formae infor<lb ed="#SV"/>mantis 
        et actuantis, quia hoc Repugnat summae simplicitati 
        <lb ed="#SV"/>et immensitati, quia influxui formali annexa est quaedam 
        <lb ed="#SV"/>potentialitas quae summae simplicitati Repugnat ratione etiam 
        <lb ed="#SV"/>divinae immensitatis creatura non est influxus formalis cuius 
        <lb ed="#SV"/>capax nec est capax immensae perfectionis licet etiam 
        <lb ed="#SV"/>ex parte dei non esset Repugnantia et istam ultimam materiam 
        <lb ed="#SV"/>primo inducam, deinde materiam de ideis, deinde materiam 
        <lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">ex parte Rei</del> de distinctione a parte Rei inter essentiam et personam 
        <lb ed="#SV"/>consequenter inducam.</p>      
      
     <p xml:id="l64-qeidss">Quia ergo ista materia de influxu formali 
       <lb ed="#SV"/>est pertinens ad divinam simplicitatem quae debet in ista materia tractari 
       <lb ed="#SV"/>ut divina simplicitas salvetur.</p>
      
      <p xml:id="l64-seiefi">Sit ergo ista prima conclusio 
        <lb ed="#SV"/>non stat immensae simplicitati essentiam formaliter influere.</p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l64-Hscscsc">Secunda conclusio</head>
      <p xml:id="l64-scnfis">secunda conclusio non stat immensae simplicitatis essentiam creatae formae 
        <lb ed="#SV"/>formalem influxum supplere.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l64-Htctctc">Tertia conclusio</head>
          
      <p xml:id="l64-tpdstt">tertia propositio dato quod posset non 
        <lb ed="#SV"/>staret tamen unam personam sine alia formaliter influere. dato 
        <lb ed="#SV"/>quod concederetur quod deus esset communicabilis per modum formae, tamen non 
        <lb ed="#SV"/>concederetur quod esset communicabilis per unam personam et non per aliam, 
        <lb ed="#SV"/>immo non esset communicabilis quin communicaretur secundum totam trinitatem.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l64-Hqcqcqc">Quarta conclusio</head>
          
      <p xml:id="l64-qpdrfe">quarta propositio: divina essentia non potest creatam perceptivam vitaliter 
        <lb ed="#SV"/>immutare, licet tamen contrarium non Repugnet fidei evidenter.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l64-Hqncqnc">Quinta conclusio</head>
          
          <p xml:id="l64-qpdaiv"><lb ed="#SV"/>5a propositio: dato quod divina essentia vitaliter immutaret, non 
            <lb ed="#SV"/>stat tamen unam personam sine alia immutare <del rend="expunctuated">licet tamen contrarium non 
              <lb ed="#SV"/>Repugnet</del> vitaliter.</p>
        </div>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l64-Hprcprc">Probatio conclusionum</head>
      <div>
        <head xml:id="l64-Hpppppc">Probatio pro prima conclusione</head>
     
        <p xml:id="l64-ppqipm">Prima propositio quae dicit quod non stat 
          <lb ed="#SV"/>immensae simplicitatis essentiam formaliter influere probatur multi<lb ed="#SV"/>pliciter.</p>
      
        <p xml:id="l64-pcncfv">Primo nam si deus posset formaliter influere sequeretur 
          <lb ed="#SV"/>quod esset deus Recens contra scripturae auctoritatem, probatur consequentia 
          <lb ed="#SV"/>nam quaelibet forma communicat suo formabili vel constituto si 
          <lb ed="#SV"/>constituat denominationem concretivam quae sibi competit in ab<lb ed="#SV"/>stracto, 
          ergo si deus communicaret creaturae per modum formae, 
          <cb ed="#SV" n="276vb"/><lb ed="#SV"/>tunc communicaret suo formabili esse deum, ergo creatura Recipi<lb ed="#SV"/>ens 
          suum formalem influxum esset deus et denominaretur 
          <lb ed="#SV"/>deus, ergo cum quaelibet creatura sit noviter producta, tunc 
          <lb ed="#SV"/>esset deus Recens nec fuisset ab aeterno, ergo esset deus 
          <lb ed="#SV"/>Recens quod est contra fidei veritatem.</p>
      
      <p xml:id="l64-sneebo">secundo nam ex illa positione 
        <lb ed="#SV"/>sequeretur quod materia prima posset esse deus, et ex consequenti sequeretur 
        <lb ed="#SV"/>quod posset esse Res intellectiva et quod posset beatificari. immo 
        <lb ed="#SV"/>consequenter nedum beatificari, sed beatificare, nam haberet plenitudinem 
        <lb ed="#SV"/>deitatis sibi communicatae et esset deus, ergo esset ultimus 
        <lb ed="#SV"/>finis et beatitudinis obiectum.</p>
      
      <p xml:id="l64-isqiea">Item sequeretur quod materia prima et 
        <lb ed="#SV"/>quaelibet Res producta posset ens aeterna et indepen<lb ed="#SV"/>dens. 
        probatur consequentia nam esse independens esse necessarium esse 
        <lb ed="#SV"/>aeternum sunt proprie passiones convertibiles cum suo subiecto, ergo 
        <lb ed="#SV"/>quidquid dicitur de subiecto, dicitur de propria passione, ergo cum concreata dicatur 
        <lb ed="#SV"/>de deo vel dicatur deus tunc dicetur de propria eius passione. 
        <lb ed="#SV"/>et sic sequitur quod si creatura sit deus quod erit necessario esse in<lb ed="#SV"/>dependens 
        et aeterna.</p>
      
      <p xml:id="l64-isqeed">Item sequitur quod essent plures dii, quia 
        <lb ed="#SV"/>qua ratione potest deus communicari uni creaturae per modum formae 
        <lb ed="#SV"/>pari ratione potest alteri, et tamen ratione huiusmodi communicationis 
        <lb ed="#SV"/>competunt diversae communicationes huiusmodi communicationibus, et sic po<lb ed="#SV"/>ssent 
        esse infiniti dii Realiter et essentialiter distincti.</p> 
      
      <p xml:id="l64-isqetp">Item 
        <lb ed="#SV"/>sequeretur quod creatura posset esse trinitas personarum.</p>
      
      <p xml:id="l64-iofsss">Item omnis 
        <lb ed="#SV"/>forma quae communicatur communicat suas operationes, vel subiecto suo, si sit 
        <lb ed="#SV"/>accidentalis vel compositio. si sit substantialis, ergo si divina essentia 
        <lb ed="#SV"/>communicetur per modum formae creaturae, communicabit sibi operationes suas 
        <lb ed="#SV"/>intrinsecas, ergo creatura producet filium ad intra et spira<lb ed="#SV"/>bit 
        spiritum sanctum. Impossibile enim est quod forma communicetur <unclear>quin[?]</unclear> communicetur 
        <lb ed="#SV"/>secundum latitudinem totam suae perfectionis, ergo et operationis ergo 
        <lb ed="#SV"/>operationes suae communicabuntur suo formabili, et sic sequitur quod materia 
        <lb ed="#SV"/>prima posset generare filium in divinis et spirare spiritum sanctum.</p> 
        
        <p xml:id="l64-ecqcsp"><lb ed="#SV"/>Et confirmatur, quia influxus formalis est naturalis nam licet 
          <lb ed="#SV"/>anima sit potentia Realiter libera. non tamen est libera quantum ad 
          <lb ed="#SV"/>communicationem suae rationis. communicatur enim secundum naturalem modum 
          <lb ed="#SV"/>influendi suo formabili et secundum ultimum suae potentiae, ergo si 
          <lb ed="#SV"/>deus communicaretur alicui creaturae communicaretur secundum totam latitudinem suae 
          <lb ed="#SV"/>plenitudinis, et per consequens suae operationis, et sic quantum ad hoc 
          <lb ed="#SV"/>apparet prima conclusio satis probata.</p>
      
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l64-Hppspsc">Probatio pro secundo conlusione</head>
        
        <p xml:id="l64-scdcis">secunda conclusio dicit quod non stat deum 
          <lb ed="#SV"/>supplere vicem causae formalis, quia aliud est utrum deus posset 
          <lb ed="#SV"/>secundum plenitudinem communicari formaliter et aliud utrum posset 
          <lb ed="#SV"/>supplere vicem causae formalis et secundum eundum gradum ad<lb ed="#SV"/>aequate 
          et secundum hoc ponitur conclusio negativa, scilicet, quod non stat 
          <lb ed="#SV"/>deum supplere vicem causae formalis et probatur, quia influxus 
          <lb ed="#SV"/>formalis est naturalis, ergo est secundum ultimum potentiae formae communicantis, 
          <lb ed="#SV"/>ergo non stat quod deus communicetur secundum Remissum gradum 
          <lb ed="#SV"/>formae cuius influxum suppleret.</p>
        
        <p xml:id="l64-sdnusp">secundo deus non potest 
          <lb ed="#SV"/>supplere influxum causae agentis creatae, ergo nec potest 
          <lb ed="#SV"/>influxum causae formalis supplere, quia difficilius est de formali 
          <lb ed="#SV"/>quam de agente. antecedens probatur et antecedens posset habere duplicem sensum. unum 
          <lb ed="#SV"/>falsum et alium verum. falsum, scilicet, quod deus non posset supplere influ<lb ed="#SV"/>xum 
          causae agentis, scilicet, quia non posset effectum se solo pro<lb ed="#SV"/>ducere 
          absque concursu causae. secundo sic quod causa secunda necessario requiratur 
          <lb ed="#SV"/>ad effectus productionem. et sic antecedens est falsum, quia non revocatur in duplum, 
          <lb ed="#SV"/><unclear>quin[?]</unclear> deus posset se solo absque concursu cuiuscumque causae secundae aliquem 
          <lb ed="#SV"/>effectum producere. sed hoc non est proprie supplere vicem causae secundae. 
          <lb ed="#SV"/>Sed proprie supplere causae secundae hoc est concurrere proportionali concursu, 
          <lb ed="#SV"/>sicut causa secunda concurrit. Ita quod deus concurreret ad effectus 
          <lb ed="#SV"/>productionem suo concursu et etiam concursu proportionali ad 
          <lb ed="#SV"/>concursum causae secundae. et sic intelligendo, antecedens deus non potest 
          <lb ed="#SV"/>supplere vicem causae agentis, quia secundum quod prius probabatur et 
          <lb ed="#SV"/>posterius probabitur deus non potest nisi infinite agere ad extra, ergo non 
          <lb ed="#SV"/>potest concurrere ad effectus productionem secundum proportionalem concursum quam concurrit 
          <lb ed="#SV"/>causa secunda. ergo si deus non posset supplere concursum causae agentis, 
          <lb ed="#SV"/>ergo nec concursum causae formalis, quia concursus formalis est naturalis 
          <lb ed="#SV"/>concursus autem causae agentis est liber. et sic, quia influxus 
          <lb ed="#SV"/>formalis est naturalis oportet quod communicetur secundum suam plenitudinem 
          <lb ed="#SV"/>et ultimum sui posse.</p>

        <p xml:id="l64-isqesp">Item sequeretur quod eadem Res posset fieri 
          <lb ed="#SV"/>omnium specierum successive. consequens videtur inconveniens et contra artem 
          <lb ed="#SV"/>demonstrativam de propriis passionibus et diffinitionibus. et probatur consequentia nam 
          <lb ed="#SV"/>sit ita quod deus suppleat vicem infimae formae, tunc aggregatum 
          <lb ed="#SV"/>ex deo et materia prima constituet infimam speciem, quia infima 
          <lb ed="#SV"/>species non est subiectum praecise.</p>
        
        <p xml:id="l64-dreose">Deinde respectu eiusdem materiae su<lb ed="#SV"/>ppleat 
          deus vicem formae superioris, tunc illa species <del rend="strikethrough/expunctuated">inferior</del> su<lb ed="#SV"/>perior 
          est aggregatum ex deo et illa materia prima, ergo est eadem cum 
          <lb ed="#SV"/>prima specie, quia non est subiectum praecise, quia etiam esset eadem, et sic consequenter 
          <lb ed="#SV"/>ascendendo suppleat deus vicem formae tertiae superioris et quartae, et sic 
          <lb ed="#SV"/>in infinitum, ergo eadem Res erit ominum specierum essentialiter.</p>
       
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l64-Hpptptc">Probatio pro tertia conclusione</head>
        
        <p xml:id="l64-dpcena">Deinde 
          <lb ed="#SV"/>probatur tertia <add place="aboveLine">conclusio</add>, videlicet dato quod divina essentia posset supplere 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi influxum non staret quod una persona suppleret 
          <lb ed="#SV"/>et non alia. probatur, quia influxus formalis videtur aeque vel ma<lb ed="#SV"/>gis 
          influxus ad extra quam influxus efficiens, et tamen de efficiente 
          <lb ed="#SV"/>naturae quod una persona posset influere et non alia, ergo a fortiori 
          <lb ed="#SV"/>formali negaretur quod una persona posset supplere formalem 
          <lb ed="#SV"/>influxum, et non alia, et quod una communicaretur formaliter et non 
          <lb ed="#SV"/>alia.</p>
        
        <p xml:id="l64-snsqca">secundo non stat quod fiat unio creaturae ad deum, quin 
          <lb ed="#SV"/>sit mutatio in creatura, ergo illam unionem, quae est mutatio 
          <lb ed="#SV"/>efficit tota trinitatis, ergo tota trinitas unit. et ego dico 
          <lb ed="#SV"/>istud contra unum quem vidi semel Respondere in scolis, qui 
          <lb ed="#SV"/>dicit quod stat unam personam formaliter influere, <unclear>quin[?]</unclear> quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>formaliter influat, quia opus influendi est indistinctum, ideo non 
          <lb ed="#SV"/>potest uni personae competere, <unclear>quin[?]</unclear> competat alteri.</p>
        
        <p xml:id="l64-insnbs">Item non 
          <lb ed="#SV"/>stat quod fiat huiusmodi unio, <unclear>quoniam[?]</unclear> tota Trinitas influat 
          <cb ed="#SV" n="277ra"/><lb ed="#SV"/>effective. ideo dicere quod una persona possit influere absque alia 
          <lb ed="#SV"/>immo absque hoc quod aliae ad huiusmodi influxum concurrant 
          <lb ed="#SV"/>credo quod non sit verum. Ita data ista positione non cogeremur 
          <lb ed="#SV"/>dicere quod tota trinitas <unclear>effectissime[?]</unclear> unionem hypostaticam, nam sicut per 
          <lb ed="#SV"/>adversarium ex hoc quod una persona unitatur creaturae tamquam forma 
          <lb ed="#SV"/>non Requiritur operatio aliarum personarum pari ratione unio hypostatica, 
          <lb ed="#SV"/>quae non videtur tantae <unclear>intu?tatis[?]</unclear> quae terminatur ad personam solum 
          <lb ed="#SV"/>non Requirit influxum, et concursum trium personarum, sicut 
          <lb ed="#SV"/>nec unio formalis. modo ponere unionem hypostaticam effici 
          <lb ed="#SV"/>absque concursu totius trinitatis credo quod non bene sonaret.</p>
        
      </div>
      
      <div>
        <head xml:id="l64-Hppqpqc">Probatio pro quarta conclusione</head>
        
        <p xml:id="l64-dpaipp"><lb ed="#SV"/>Deinde probatur alia conclusio, scilicet, quod divina essentia non posset 
          <lb ed="#SV"/>vitaliter immutare potentiam perceptivam.</p>
        
        <p xml:id="l64-pqooqp">primo, quia omnis cognitio 
          <lb ed="#SV"/>vel volitio est operatio potentiae perceptivae, sed deo Repugnat quod 
          <lb ed="#SV"/>sit operatio creaturae vel motio, operatio quid passiva.</p>
        
        <p xml:id="l64-squned">secundo quia 
          <lb ed="#SV"/>ut videtur omnes aequales essent aequaliter beati, cum potentia est 
          <lb ed="#SV"/>eadem, cognitio est eadem, obiectum est idem, ergo inaequalibus secundum natura<lb ed="#SV"/>lia 
          non erit diversitas.</p> 
        
        <p xml:id="l64-ideeic">Item divina essentia vel esset sic 
          <lb ed="#SV"/>videndi infinite visio, vel finite tantum. Ita quod vel esset 
          <lb ed="#SV"/>creaturae vitalis immutatio infinite vel finite tantum. si dicatur quod finite, 
          <lb ed="#SV"/>ergo prius est in se finite notitia quam alteri, quia nulla notitia 
          <lb ed="#SV"/>potest esse notitia alteri <unclear>quin[?]</unclear> sit prius in se talis notitia, quia 
          <lb ed="#SV"/>oportet quod prius formaliter habeat conditionem in se quem communicet in se 
          <lb ed="#SV"/>illi cui communicat. si infinite, hoc est impossibile, quia creatura non est 
          <lb ed="#SV"/>infinitae notitiae capax sic quod per eam infinite cognoscat.</p>
        
        <p xml:id="l64-qaveie"><sic>quinto</sic> 
          <lb ed="#SV"/>actuatio vitalis praesupponit Realem informationem quia sola praesentia 
          non sufficit cum deus est nobis semper praesens, et etiam potentiae cognitivae, 
          <lb ed="#SV"/>sed secunda actuatio vitalis est impossibilis, ergo.</p>
        
        <p xml:id="l64-seiice">sexto et ista ratio fuit 
          <lb ed="#SV"/>facta in materia de notitiis proportionaliter quanto aliqua species notitiae est 
          <lb ed="#SV"/>in se perfectior tanto perfectius immutat potentiam hoc patet 
          <lb ed="#SV"/>discurrendo per totam latitudinem notitiarum producibilium quantum ad 
          <lb ed="#SV"/>species, et sic tanto notitia est perfectior tanto perfectius immutat 
          <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">potentiam</del> vitaliter et cum sit processus in huiusmodi noti<lb ed="#SV"/>tiis 
          ascendendo et perfectior semper perfectius immutaret, ergo su<lb ed="#SV"/>prema 
          infinite mutaret quia esset infinitae perfectionis in esse 
          <lb ed="#SV"/>notitia. et cum deus supra latitudinem notitiarum creabilium, 
          <lb ed="#SV"/>tunc si esset notitia creaturae in infinitum infinite vitaliter creaturam 
          <lb ed="#SV"/>immutaret vel potentiam et hoc est impossibile creaturae, ergo.</p>
        
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l64-Hppqpqn">Probatio pro quinta conclusione</head>
        
        <p xml:id="l64-ucpani">Ultima 
          <lb ed="#SV"/>conclusio probatur, scilicet, quod non stat unam personam in suo personali esse vitaliter 
          <lb ed="#SV"/>immutare alia non immutante.</p> 
        
        <p xml:id="l64-pphiae">primo per hoc, quia opera trinitatis 
          <lb ed="#SV"/>sunt indivisa ad extra.</p>
        
        <p xml:id="l64-sppvss">secundo ponamus per adversarium quod fi<lb ed="#SV"/>lius 
          in divinis immutet potentiam cognitivam sive intellectivam 
          <lb ed="#SV"/>in esse sapientiae vel notitiae, tunc ista notitia immensa, quae Realiter 
          <lb ed="#SV"/>actuat <name ref="#Sortes">sortem</name> dicitur a patre, ergo pater non est omnis sapientia 
          <lb ed="#SV"/>immensa, quia illa notitia qua immutat <name ref="#Sortes">sortem</name> non est pater, 
          <lb ed="#SV"/>quia immutat per adversarium in suo esse personali, et sic non 
          <lb ed="#SV"/>erit pater. et per consequens pater non erit omnis notitia immensa 
          <cb ed="#SV" n="277rb"/><lb ed="#SV"/>pari ratione diceretur de amore respectu spiritus sancti et pari ratione 
          <lb ed="#SV"/>de potentia, quia pater posset communicare per modum formae potentiam, 
          <lb ed="#SV"/>et non filius vel spiritus sanctus.</p> 
        
        <p xml:id="l64-ismnss">Item, sic mutare vitaliter 
          <lb ed="#SV"/>magis videtur <del rend="strikethrough">sufficere</del> Respicere opus ad extra quam terminare 
          <lb ed="#SV"/>obiective, ergo per adversarium cum filius posset vitaliter im<lb ed="#SV"/>mutare 
          absque patre vel alia persona. ita poterit immu<lb ed="#SV"/>tare 
          obiective absque aliis personis. unde esse visionem est 
          <lb ed="#SV"/>magis opus ad extra quam videri, ergo si filius potest esse visio 
          <lb ed="#SV"/>formalis, ergo et obiectialis. tunc ponatur quod filius beatificet in 
          <lb ed="#SV"/>suo esse personali, ergo <unclear>stabit[?]</unclear> quod aliquis beatificetur et tamen non 
          <lb ed="#SV"/>videbit divinam essentiam nec patrem nec spiritum sanctum.</p>
        
        <p xml:id="l64-iicahp">Item 
          <lb ed="#SV"/>in casu nostro, ubi spiritus sanctus esset formaliter amor et non pater, 
          <lb ed="#SV"/>tunc quaeritur, utrum pater sit huiusmodi amor? si non, sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod patri deficit aliquis amor infinitus. si sit formaliter huius<lb ed="#SV"/>modi 
          amor habeo propositum.</p>
        
        <p xml:id="l64-iquott">Item quaeritur, utrum pater 
          <lb ed="#SV"/>possit concurrere in esse amoris in suo esse personali? si non, 
          <lb ed="#SV"/>sequitur quod pater non est formaliter amor. Ita quod vel amor 
          <lb ed="#SV"/>quo concurrit spiritus sanctus est communis tribus vel non. si sit communis 
          <lb ed="#SV"/>non est proprium spiritui sancto, et sic non concurrit solum spiritus sanctus in esse 
          <lb ed="#SV"/>amorum. si non, tunc pater non erit amor intrinsece, et sic etiam 
          <lb ed="#SV"/>sequitur quod non erit sapientia, quia filius erit sapientia, qui dicitur 
          <lb ed="#SV"/>ab eo, et ista sunt contra divinam immensitatem, ergo, etc., ergo concedendum 
          <lb ed="#SV"/>est quod divina essentia non potest concurrere formaliter nec immutare 
          <lb ed="#SV"/>vitaliter, et si posset, tunc non esse possibile, <unclear>quin[?]</unclear> ibi esset 
          <lb ed="#SV"/>operatio totius trinitatis</p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l64-Hrdrrdr">Rationes de Rippa</head>
        <p xml:id="l64-cicial">circa istas conclusiones sunt rationes <name ref="#Ripa">de 
          <lb ed="#SV"/>Rippa</name>, quae inducentur in aliis lectionibus, et cetera.</p>        
      </div>
          </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
