<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 25, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 25, de Notitia</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio25">
        <head>Lectio 25, de Notitia</head>
      
      <div>
        <head xml:id="l25-Hoaoaoa">Opinio Averröeis</head>
      
        <p xml:id="l25-pmassv">Praeter modos<app><lem>modos</lem><rdg wit="#V">modum</rdg></app> abstractionis prius tactos<app><lem>tactos</lem><rdg wit="#V">tactum</rdg></app> est unus alius modus<app><lem>modus</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quem imaginatus est <name ref="#Averroes">Averröes</name>, scilicet per intellectum agentem, cuius tamen imaginationis <name ref="#Averroes">Averröes</name> non fuit inventor. Secundum quod recitat <name ref="#Maimonides">Rabi Moses</name>,<note type="editorialNote">in Moses Maimonides, Dux perlexorum, non invenimus</note> et <name ref="#Albert">Albertus Magnus</name>,<note>Albertus Magnus, in Aristot. de anima III, non invenimus</note>  secundus [fuit] adinventor.<app><lem>secundus adinventor</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Sed<app><lem>sed</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> primus inventor<app><lem>inventor</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> fuit quidam [alius]. Unde <name ref="#Averroes">Averröes</name><note>Averröes, In Aristot. de anima, III, c. 19-20 (ed. F. S. Crawford, 440-454)</note> ad salvandum proprietatem animae intellectivae, imaginatus est quod esset unicus intellectus agens omnium hominum, qui quidem intellectus erat infima intelligentia, vel ipse Deus. Imaginatur enim <name ref="#Averroes">Averröes</name><note>Averröes, In Aristot. de anima, III, c. 18, (ed. F. S. Crawford, 437, ll. 1-16</note> quod duplex est intellectus, scilicet<app><lem>scilicet</lem><rdg wit="#V">quidem</rdg></app> agens et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V">alius</rdg></app> possibilis. Intellectus possibilis est quo<app><lem>quo</lem><rdg wit="#R">qui</rdg></app> omnia<app><lem>omnia</lem><rdg wit="#R">omnino</rdg></app> sunt possibilia fieri, id est, est capax cuiuscumque notitiae, non tamen substantive sed solum vitaliter.</p>
        
        <p xml:id="l25-ivaaei">Intellectus vero<app><lem>vero</lem><rdg wit="#R">autem</rdg></app> agens est lumen in quo relucent cognoscibilia. Deinde ponit<note>Averröes, In Aristot. de anima, III, c. 18, (ed. F. S. Crawford, 438-440, ll. 34-98)</note> quod conceptus vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> notitia vel species<app><lem>species</lem><rdg wit="#V">sola</rdg></app> <supplied>vel</supplied> phantasmata duplicem habent modum repraesentandi: unum, scilicet [49vb] actualem, et secundum istum modum immutant sensum ad cognoscendum actualiter. Secundum modum hunc possibilem, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> virtute intellectus agentis irradiantis supra fantasmata et species et<app><lem>et species et</lem><rdg wit="#V">vel solum</rdg></app> notitias sensitivas in illis relucent universalia, sed non immediate, sed vigore intellectus sic irradiantis. Ideo intellectus agens illam potentialitatem specierum vel phantasmatum vel notitiarum reducit ad actum,<app><lem>irradiantis. Ideo . . .actum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ita<app><lem>ita</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod virtute illius irradiationis intellectus possibilis cognoscit universalia, id est, concipit res universaliter et etiam res<app><lem>etiam res</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> abstractas et immateriales.</p>
      </div>
      <div>   
        <head xml:id="l25-Haoaaoa">Ad opinionem Averröeis</head>
          
        <p xml:id="l25-eimapr">Et istum modum non credo quod non<app><lem>non</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> oporteat eum teneri.<app><lem>teneri</lem><rdg wit="#R">tenere et</rdg></app> Ideo etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> in isto passu non tenetur <name ref="#Averroes">Averröes</name> nisi circumscripta fide, id est, quod, nisi<app><lem>nisi</lem><rdg wit="#V">non</rdg></app> esset fides, positio<app><lem>positio</lem><rdg wit="#R">potentia</rdg></app> illa de unico intellectu in omnibus hominibus esset satis sustinibilis, et consequenter<app><lem>consequenter</lem><rdg wit="#R">ex consequenti</rdg></app> etiam haberent concedere quod intellectus non cognosceret singulariter, nisi per accidens, quia concipiens universaliter<app><lem>universaliter</lem><rdg wit="#V">universalia</rdg></app> quodammodo concipit singularia, quia intellectus agens non est aptus natus irradiare nisi secundum formas universales secundum ipsum. Ad ipsum modum loquendi etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> non videtur quod bene possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> sustineri sine<app><lem>sine</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> contradictione ponendo quod intellectus agens sit ipse Deus, quia in<app><lem>in</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> XII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title> ipse<app><lem>ipse</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ponit<note>Averröes Comment. In Aristot. Metaphys. IV (ed. Juntas: 8:392r A); cf. Aristot. Metaphys., XII, c. 9 (1074b23-24)</note> quod Deus non<app><lem>non</lem><rdg wit="#R">nihil</rdg></app> cognoscat ad extra, et per consequens non posset actuare intellectum possibilem nisi ad se cognoscendum. Ideo intellectus possibilis per actuationem intellectus agentis non cognosceret universalia. Istam viam non teneo, nec etiam tenuerunt philosophi;<app><lem>philosophi</lem><rdg wit="#R">eam corr. ex philosophi</rdg></app> ideo reputo<app><lem>reputo</lem><rdg wit="#R">reputandum</rdg></app> eam tamquam sufficienter a philosophis reprobatam.<app><lem>reprobatam</lem><rdg wit="#R">improbatam</rdg></app></p>
       </div>  
      
      <div>    
    <head xml:id="l25-Hsmpcdd">Sex modis possumus habere conceptum de Deo</head>
          
        <p xml:id="l25-edacdd">Ex dictis apparet quod sex modis possumus habere conceptum de Deo.</p> 
      
      <div>    
        <head xml:id="l25-Hpmpmpm">Primus modus</head>
          
        <p xml:id="l25-pmesie">Primus modus est per viam ab negationis, scilicet, apponendo negationem infinitatem ad praedicata dicentia expresse imperfectionem, sicut est “dependens”. Dicit enim imperfectionem, ideo non supponit pro Deo et si sibi addatur negatio infinitans et dicatur "non dependens" vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> "independens" supponet pro Deo. Et ita de "incorruptibile," "immortale," et aliis praedicatis dicentibus imperfectionem non competentibus Deo, et si eis addatur negatio infinitans, competeret Deo.<app><lem>et ita de . . .competeret Deo</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Et si sint praedicata generalia supponentia pro omni creatura et cum hoc dicant<app><lem>dicant</lem><rdg wit="#V">dicat</rdg></app> imperfectionem sicut est<app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> “esse creatum”, “esse ab alio”, et huiusmodi, tunc dicendum est per modum regulae quod omne talem praedicatum <cb ed="#V" n="50ra"/> sit generale supponens adaequate pro creaturis. Si sibi addatur negatio infinitans, solum supponens pro Deo et non pro creaturis. Ita quod sicut talem praedicatum<app><lem>talem praedicatum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ante adventum negationis solum supponebant pro creaturis et non pro Deo,<app><lem>ita post eius . . . pro Deo</lem><rdg wit="#R">sic si sibi addatur negation competet Deo et nulli creaturae competet</rdg></app> ita post eius adventum solum supponent pro Deo.<app><lem>et non pro Deo</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Et istam viam sunt multi secuti, sicut <name ref="#Maimonides">Rabi Moses</name><note>Moses Mamonides, Dux perplexorum, I, 58</note> et <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name>.<note>Thomas Aquinus, S.T. I, q. 13, a. 1</note> Unde<app><lem>unde</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> multi<app><lem>multi</lem><rdg wit="#R">alii add.</rdg></app> tenuerunt quod de Deo non possumus habere notitiam nisi per viam negationis nisi ex speciali gratia ipsius Dei, quia sicut recitat <name ref="#Maimonides">Rabi Moses</name><note>Moses Maimonides, Dux perplexorum, I, 61-64</note> unicum fuit nomen ipsius Dei affirmativum, scilicet, Tetragrammaton quod fuit secretum et non omnibus revelatum, sed solum idoneis etc.</p>
      </div>
      <div>    
        <head xml:id="l25-Hsmsmsm">Secundus modus</head>
          
        <p xml:id="l25-amhcee">Alius modus habendi notitiam de Deo est per hoc quod habetur aliquis conceptus communis  sub quo continetur Deus sicut conceptus entis, etc.
          <app><lem>communis</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app>
          
          <app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app>
        </p>
      </div>
      <div>    
        <head xml:id="l25-Htmtmtm">Tertius modus</head>
          
        <p xml:id="l25-ametmp">Alius modus est componendo plures conceptu simul vel addendo uni aliquam determinationem, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> aggregatum ex illis conceptibus, vel illo conceptu et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V">vel</rdg></app> illis determinationibus,<app><lem>determinationibus</lem><rdg wit="#R">denominationibus</rdg></app> sufficiet<app><lem>sufficiet</lem><rdg wit="#R">supponet</rdg></app> pro Deo adaequate, licet nullus illorum conceptuum supponeret  pro Deo sicut istud "ens primum", "ens<app><lem>ens</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> a se”, "ens<app><lem>ens</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> independens," et huiusmodi; et isti sunt modi cognoscendi Deum imperfecte. Et multi tenuerunt quod aliter non est nobis cognoscibilis hic in via nisi tribus modiis praedictis.</p>
      </div>
      <div>    
        <head xml:id="l25-Hramope">Reditio ad materiam de ordine praedicatorum essentialium</head>
          
        <p xml:id="l25-cqphpe">Contra quos, pono alios tres modos cognoscendi Deum quorum quolibet cognoscitur sive concipitur Deus conceptu absoluto<app><lem>absoluto</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et proprio ipsius Dei tam in significando quam in supponendo. Et ad maiorem illius<app><lem>illius</lem><rdg wit="#R">istius</rdg></app> materiae intelligentiam praemisi heri<app><lem>heri</lem><rdg wit="#V">hunc</rdg></app> ordinem praedicatorum essentialium. Et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> repetere non est utile iuvenibus in theologia et metaphysica studentibus, immo<app><lem>immo</lem><rdg wit="#V">ideo</rdg></app> confert<app><lem>confert</lem><rdg wit="#R">ad add. sed del.</rdg></app> multum<app><lem>multum</lem><rdg wit="#R">valde</rdg></app> ad multas materias investigandum. Ideo repetam quod heri dictum fuit de ordine huiusmodi praedicatorum essentialium.</p> 
          
        <p xml:id="l25-cqasle">Circa quod advertendum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod sicut species rerum habent ordinem inter se secundum superioritatem et inferioritatem<app><lem>inferioritatem</lem><rdg wit="#V" type=" add.sed.del."><del>taliter quod semper priora dicunt</del></rdg></app> et quod semper superior species perfectior est inferiori specie. Sic etiam secundum hoc sunt praedicata essentialia subordinata secundum ordinem superioritatis et inferioritatis, taliter quod semper priora dicunt minorem perfectionem quam posteriora. Unde ab existentia rei, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> res est, sumitur ab illa<app><lem>illa</lem><rdg wit="#R">ista</rdg></app> convenientia conceptus simplex absolutus, cui correspondet li “ens” dicens perfectionem simpliciter, quia melius est esse quam non esse abusive<app><lem>abusive</lem><rdg wit="#V">absolute</rdg></app> loquendo, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> non esse non est bonum<app><lem>bonum</lem><rdg wit="#R">verum</rdg></app> proprie, quia nihil est. Et quia Deus est, convenit sibi ille conceptus absolutus<app><lem>absolutus</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> sumptus ab illa convenientia quae est esse. Unde, si esset aliqua species quae praecise haberet esse, tunc sibi competeret ista denominatio “ens”<app><lem>ens</lem><rdg wit="#R">esse</rdg></app> dicens perfectionem simpliciter, et nulla alia denominatio dicens perfectionem simpliciter sibi competeret. Ideo ab illa convenientia potest sumi unus conceptus communis Deo et sibi, scilicet ly “ens”.</p> 
          
        <p xml:id="l25-esciss">Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> consequenter imaginandum est quod secundae speciei conpeteret aliqua denominatio superior addita<app><lem>addita</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> isti denominationi quae est “esse”, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> ab illa convenientia superiori addita<app><lem>addita</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> potest sumi unus conceptus dicens perfectionem simpliciter et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> praedicatum non est ita commune sicut primum, quia excludit primam<app><lem>primam</lem><rdg wit="#R">inferiorem</rdg></app> speciem, et ita de tertia specie et quarta. Et breviter quot sunt species producibiles tot sunt huiusmodi praedicata dicentia perfectionem simpliciter competentia Deo et creaturis formabilia ab intellectu, licet non omnibus sint nomina imposita, et causa fuit ignorantia grammaticorum et philosophorum abstrahentium, quia licet fuerunt boni philosophi et theologi, tamen in paucis abstraxerunt, et non in singularis, quia oporteret quod cognovissent omnes species et omnes proprietes earum etc.<app><lem>etc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Et ista praedicata procedunt in infinitum, quia quot sunt<app><lem>sunt</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> species producibiles tot sunt huiusmodi praedicata formalia, sed infinitae sunt species producibiles, ergo. Et si suprema species sit possibilis, tunc supremum praedicatum est sibi communicabile et solum convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="#R">competit</rdg></app> duobus, scilicet, Deo et illi speciei supremae.</p> 
          
        <p xml:id="l25-esirhp">Et si incipiendo ab illa suprema specie, descendendo versus infimam speciem, si<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>sint</del></rdg></app> sumeretur species sibi immediata, tunc a convenientia essentiali ipsius ad Deum posset sumi unum praedicatum essentiale dicens perfectionem simpliciter competens solum tribus. Et sic continue descendendo. Et quanto magis distaret<app><lem>distaret</lem><rdg wit="#R">distarent</rdg></app> ab illa suprema, tanto a convenientia essentiali ipsius ad Deum sumeretur conceptus dicens perfectionem simpliciter magis communis. Et quaecumque caperetur, solum haberet <cb ed="#V" n="50va"/> finitas species, et quanto magis recederet,<app><lem>recederet</lem><rdg wit="#V">redderet</rdg></app> haberet plures.</p> 
          
        <p xml:id="l25-ecvrpi">Econtra<app><lem>econtra</lem><rdg wit="#R">econverso</rdg></app> vero est incipiendo ab infima specie continue ascendendo, nam ponamus quod “ens” sit genus generalissimum sumptum a convenientia essentiali ipsius infimae speciei ad Deum. Deinde capiamus aliud praedicatum quod non sit ita commune sicut “vita”, (licet non sit praedicatum immediatum<app><lem>immediatum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ad ly “ens”, sed propter defectum modum, non habemus aliud praedicatum<app><lem>praedicatum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> cui sit sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> nomen impositum), et sic continue ascendendo. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> quanto magis recedet a primo sive ab infima specie tanto erit minus commune et habebit pauciores species. Et ista subordinatio praedicatorum sic dicentium perfectionem simpliciter multa implicat.<app><lem>implicat</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Ideo saepe eam repeto pro iuvenibus.</p> 
          
        <p xml:id="l25-peisai">Primo enim implicat ordinem rerum et specierum ad extra, quia species in suo esse sunt sic subordinatae ad invicem.</p> 
          
        <p xml:id="l25-scatep">Secundo confert<app><lem>confert</lem><rdg wit="#R">conferunt</rdg></app> ad cognoscendum materiam de perfectione specierum, quia ex quo iudicat ordinem specierum<app><lem>quia . . . specierum</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et semper inferior species est imperfectior, ideo etc. Et forte est eadem proportio praedicatorum essentialium inter se secundum perfectionem sicut specierum, sed tamen credo quod non proportionum<app><lem>proportionum</lem><rdg wit="#V">propter unum</rdg></app> quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> alias dicam. Tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quanto species habent plura huiusmodi praedicata, ceteris paribus, tanto est perfectior, non tamen eadem proportione.</p>
          
        <p xml:id="l25-tcaaid">Tertio confert ad sciendum praedicata de Deo: immo ex istis praedicatis essentialibus dicentibus perfectionem simpliciter, processerunt philosophi ad inveniendum notitiam ipsius Dei, quia, quidquid perfectionis simpliciter reperiebant in creaturis, attribuebant ipsi Deo.</p> 
          
        <p xml:id="l25-qvaaae">Quarto valet ad cognoscendum materiam idearum tam secundum theologos quam secundum philosophos quia secundum theologos secundum ordinem talium praedicatorum essentialium etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ponuntur ideae fictivae et extra res specierum in Deo. Et ad hoc resolvantur species et diversitas specierum. <name ref="#Plato">Plato</name> etiam imaginatus est quod secundum ista praedicta essentialia quod Deus secundum hoc habeat alias et alias rationes ideales sibi  correspondentes. Et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> videtur innuere <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens “alia est ratio hominis et alia asini” etc.<note>in Augustinus non invenimus, licet locutionem in Richardus Rufus de Cornwall invenimus; cf. Wood, Rega, (ed.) Richard Rufus of Cornwall. In Physicam Aristotelis. Auctores Britannici Medii Aevi XVI, Oxford, 2004, pp. 101-102</note></p> 
          
        <p xml:id="l25-iqiiev">Item, quinto illud valet<app><lem>illud valet</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ad cognoscendum materiam formalitatum, quia de dicto ponuntur distinctiones formales in Deo et in creaturis. Ita quod ponentes formalitates imaginantur quod “esse” sit idem a parte rei in omnibus. Postea<app><lem>imaginatur quod . . . postea</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> imaginatur quod “vivere” sit aliquid<app><lem>aliquid</lem><rdg wit="#V">quid</rdg></app> distinctum a parte rei ab “esse”. Concurrunt tamen identitate, ita quod <cb ed="#V" n="50vb"/> "vivere" sit idem in tota latitudine viventium, non tamen est idem formaliter<app><lem>formaliter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> cum ente. Et sic imaginatio eorum est secundum distinctionem praedicatorum sic realiter distinctio aliqua ex parte rei, licet non quaelibet sit summa,<app><lem>summa</lem><rdg wit="#V">scientia</rdg></app> quia quaedam est distinctio perfectior alia ut quando essentia<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> distinguitur ab existentia, et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> alia, quando suppositum a supposito. Tamen essentia<app><lem>essentia</lem><rdg wit="#V">essentialiter</rdg></app> divina<app><lem>divina</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> est eadem identitate cum supposito, licet sit aliqua distinctio inter essentiam et suppositum.<app><lem>identitate . . . suppositum</lem><rdg wit="#V">alia quando suppositum est suppositum est tamen aliqua distinctio</rdg></app> Unde licet<app><lem>licet</lem><rdg wit="#V">li</rdg></app> “ens” et “vita” sint<app><lem>sint</lem><rdg wit="#V">sunt</rdg></app> idem in <name ref="#Sortes">Sorte</name> suppositionaliter , tamen aliqualiter distinguitur. Unde<app><lem>unde</lem><rdg wit="#R">ideo</rdg></app> non conceditur similiter<app><lem>similiter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> negatio unius de alio quia non conceditur quod essentia <name ref="#Sortes">Sortis</name> non sit vita Sortis. Conceditur tamen negatio cum addito universali, scilicet, negatio importat distinctionem “secundum quid” et non absolute, ut bene conceditur quod essentia <name ref="#Sortes">Sortis</name> in esse essentiae non est vita <name ref="#Sortes">Sortis</name> in esse vitae.<app><lem>in esse vitae</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app></p>  
          
        <p xml:id="l25-isvfim">Item, sexto valet<app><lem>valet</lem><rdg wit="#R">valent</rdg></app> ad habendum demonstrationes in mathematicis.<app><lem>mathematicis</lem><rdg wit="#V">mathematica</rdg></app> Nam per viam divisionis a praedicatis communibus descendendo ad particularia et species specialissimas habent demonstrationes fieri in mathematicis.<app><lem>fieri in mathematicis</lem><rdg wit="#V">etc.</rdg></app></p>  
      </div>
      <div>    
        <head xml:id="l25-Hqmpesd">Quartus modus: primus modus abstrahendi conceptum proprium et singularem Dei</head>
          
        <p xml:id="l25-napprf">Nunc ad propositum veniendo secundum ordinem istorum praedicatorum essentialium communium Deo et creaturis<app><lem/><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>a quolibet istorum</del></rdg></app> dicentium perfectionem simpliciter sumptorum a convenientiis essentialibus Deo et creaturis, a quolibet istorum abstrahi potest unus<app><lem>unus</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> conceptus singularis et absolutus Dei, proportionalis tamen ad huiusmodi conceptum communem a quo abstrahitur. Verbi gratia, li “ens” est praedicatum communissimum sumptum a convenientia essentiali inter infimam speciem et Deum. Ita imaginandum est quod ab huiusmodi conceptu intellectus potest abstrahere mere singularem conceptum<app><lem>conceptum</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> absolutum qui significet rem sub tali convenientia. Et ita abstrahi potest conceptus simplex de Deo absolutus per hunc<app><lem>hunc</lem><rdg wit="#R">illum</rdg></app> modum, scilicet, per additionem alicuius determinationis isti conceptui generalissimo “ens”. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">etiam</rdg></app> ab illo conceptu cum illis determinationibus supponente pro Deo adaequate potest abstrahi conceptus singularis simplex absolutus de Deo in significando et<app><lem>et</lem><rdg wit="#V">in</rdg></app> supponendo, correspondenter tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ad primum conceptum illum communissimum a quo abstrahitur. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> si ponerentur distinctiones formales in Deo, tunc conceptus ille esset conceptus correspondens Deo secundum primam rationem formalem.</p> 
          
        <p xml:id="l25-echsss">Et circa<app><lem>circa</lem><rdg wit="#R">secundum</rdg></app>  hoc <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name><note>cf. William of Auvergne, De trin. c. 1, (ed. Bruno Switalski [Toronto: PIMS, 1976], pp. 16-20, esp. p. 17, ll. 51-56)</note> tenet quod “esse” vel “ens” est conceptus mere simplex<app><lem>simplex</lem><rdg wit="#R">singularis</rdg></app> et absolutus ipsius Dei, ita quod circa illud nomen “ens” dupliciter utitur analogia: quia, aliquando capitur prout solum dicitur de creaturis, <cb ed="#V" n="51ra"/> et secundum istum modum aliquando <name ref="#Dionysius">Beatus Dionysius</name><note>cf. Pseudo Dionysius, De mystica theologia, c. 1 (PG 997a-997b) </note> negat quod Deus sit “ens”, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> proprie dicitur de creaturis et analogice de Deo. Verum est quod alio modo capitur analogice prout solum dicitur de Deo et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">etiam</rdg></app> est analogia vice versa, quia solum dicitur de Deo principaliter, scilicet,<app><lem>scilicet</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> analogice de creaturis. Et isto modo li “ens” est realiter mere singulare et absolutum competens ipsi Deo. Et isto modo capit <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name><note>cf. William of Auvergne, De trin. c. 4 (ed. Bruno Switalski [Toronto: PIMS, 1976], pp. 32-33, ll. 72-81)</note> quando dicit quod “esse” est proprium nomen ipsius Dei in libro, <title ref="#MagisteriumDivinale">De divinali magisterium</title>, ubi Deus hoc testatur, dicens: “Ego sum qui sum,” et “Qui est misit me,” ecce ubi utitur isto nomine “ens” tamquam sibi proprio. Et sic patet quod li “esse” aliquando significat Deum praecise et principaliter, aliquando creaturas, aliquando Deum et creaturas. Significat enim Deum et creaturas quando abstrahitur a<app><lem>a</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> convenientia essentiali illa quae est “esse” reperta inter Deum et creaturas, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> ab illo conceptu potest abstrahi unus conceptus simplex mere absolutus et singularis ipsius Dei correspondenter ad conceptum illum a quo abstrahitur. Et ita potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> dici de “vivere” et aliis praedicatis essentialibus dicentibus perfectionem simpliciter competentibus Deo et creaturis. Et sic secundum quod li “ens” vel aliud praedicatum dicens perfectionem simpliciter, prout est significans<app><lem>prout est significans</lem><rdg wit="#R">significat</rdg></app> Deum et creaturas, est universalis. Et secundum hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod significat Deum solum est singularis et mere absolutus. Et sic quodlibet tale est singulare secundum primarium significatum et universale<app><lem>universale</lem><rdg wit="#V">singulare</rdg></app> secundum secundarium significatum.</p>
          
        <p xml:id="l25-eshdqn">Et sic habemus quod tot sunt huiusmodi praedicata quot sunt species habentes<app><lem>habentes</lem><rdg wit="#R">habentia</rdg></app> ordinem inter se secundum ordinem specierum, licet supponant absolute et adaequate pro eodem. Primum esset  “ens” competens Deo ut “existens”; secundum, ut “vivens” quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> non habemus aliud inter “esse” et “vivere” cui sit nomen impositum, licet sint plura possibilia; et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> tertium ut “intelligens”; et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quartum ut “volens” et aliis et semper posterius, repraesentaret Deum perfectius quam prius ut conceptus Dei competens sibi in esse vitae perfectius Deum repraesentat quam conceptus competens sibi in<app><lem>in esse vitae . . . competens sibi</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> esse entis, et ita de aliis continue ascendendo secundum perfectionem specierum possibilium. Et in isto ordine praedicatorum propriorum Dei est processus in infinitum, sicut in praedicatis sumptis a convenientiis essentialibus communibus Deo et <cb ed="#V" n="51rb"/> creaturis. Et dato consequenter praedicato communicabili supremae intelligentiae, si esset praedicatum correspondens Deo abstractum a conceptu communi Deo et supremae intelligentiae, esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="#V">est</rdg></app> ultimum absolutum ipsius Dei et includeret omnes perfectiones simpliciter competentes aliis praeter<app><lem>praeter</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> inferioribus. Et illa esset species specialissima<app><lem>specialissima</lem><rdg wit="#V">perfecta add.</rdg></app> perfectissima reposita sub genere substantiae, supposito quod huiusmodi conceptus reponeretur in predicamento et infinite distans a genere generalissimo. Utrum autem talis conceptus posset a nobis abstrahi, dico quod non.</p> 
      </div>
      <div>    
        <head xml:id="l25-Hqmsesd">Quintus modus: secundus modus abstrahendi conceptum proprium et singularem Dei</head>
          
        <p xml:id="l25-smapca">Secundus modus abstrahendi conceptum proprium et singularem ipsius Dei absolutum est a pluribus denominationibus simul iunctis combinando plures<app><lem>plures</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>simul</add></rdg></app> sicut “esse”, “vivere,” “intelligere,” etc.<app><lem>intelligere etc.</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Et quanto plures simul combinantur<app><lem>combinantur</lem><rdg wit="#R">combinarentur</rdg></app> tanto, ceteris paribus, potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> abstrahi conceptus perfectior singularis et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> absolutus ipsius Dei. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> quanto potentia esset perfectior tanto ex eisdem denominationibus potest elicere perfectiorem conceptum, et quia potentia nostra abstractiva est limitata, forte daretur maximus numerus notitiarum possibilium. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> conceptus elicitus ex illis esset perfectior possibile a nobis abstrahi, stante dispositione communi quam nos communiter habemus, scilicet sine speciali gratia ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Dei, quia non est  dubium quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quin</rdg></app> intellectus noster posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>intantum</add></rdg></app> iuvari et elevari per Dei<app><lem>Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app>  dona supernaturalia et spiritualia quod posset ad perfectiorem conceptum attingere.</p>
      </div>   
      <div> 
        <head xml:id="l25-Hsmtesd">Sextus modus: tertius modus abstrahendi conceptum proprium et singularem Dei</head>
          
        <p xml:id="l25-tmadsa">Tertius modus abstrahendi conceptum proprium Dei<app><lem>conceptum proprium Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R">esset</rdg></app> datis notitiis creaturarum complexis vel incomplexis ex ipsis potest elici conceptus simplex proprius et absolutus Dei.<app><lem>Dei</lem><rdg wit="#R">de Deo</rdg></app> Unde imaginandum est quod licet<app><lem>licet</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quaelibet notitia per se sumpta non sufficeret in nobis ad causandum conceptum proprium ipsius Dei, quia non gereret sufficienter vicem speciei Dei, tantum illa tota combinatio notitiarum creaturarum haberet talem habitudinem ad intellectum et ad notitiam Dei quod sufficienter gereret vicem notitiae<app><lem>notitiae</lem><rdg wit="#V" type="add."><add>speciei</add></rdg></app> Dei. Et hoc testatur notitia<app><lem>notitia</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> Scriptura Sacra quae dicit <quote xml:id="l25-Qascpcc" ana="#rom1_20">“a speciebus creaturarum potest Creator cognosci.”</quote><note type="editorialNote" subtype="citation" corresp="#l25-Qascpcc">ad Romanos 1:20</note> Dico tamen, sicut alias dixi, quod quaelibet notitia creaturae quantum est de se sufficienter gerit speciem vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> notitiam Dei<app><lem>secum et . . . notitiam Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> secum et esset sufficiens quantum est de se ad causandum et producendum notitiam Dei. Et forte quod simplex notitia creaturae, quae nobis non sufficeret ad causandum vel<app><lem>ad causandum vel</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> eliciendum notitiam Dei, sufficeret angelo.</p> 
          
        <p xml:id="l25-essrec">Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app>  secundum varios gradus combinationum <cb ed="#V" n="51va"/> huiusmodi notitiarum creaturarum possunt elici varii conceptus proprii ipsius Dei<app><lem>ipsius Dei</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et absoluti de Deo. Secundum etiam variationem potentiarum abstractivarum, variarentur huiusmodi conceptus, et si variarentur ista duo, tunc notabiliter variarentur huiusmodi conceptus<app><lem>et si varia . . . huiusmodi conceptus</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> secundum perfectionem. Potest iterum fieri alia variatio augmentando combinationes notitiarum et dividendo potentias, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> si<app><lem>si</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app>  fieret hoc aequaliter, tunc semper remanebit aequalitas conceptuum.</p>
         </div> 
      
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l25-Hcnluso">Conclusio</head>
          
        <p xml:id="l25-eiaafe">Ex istis apparet quod Deus est a nobis cognoscibilis tribus modis sibi non propriis et tribus modis sibi propriis per notitias omnino absolute et adaequate significantes<app><lem/><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>significantes</del></rdg></app> ipsum  et supponentes pro ipso. Advertendum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> tamen quod verisimiliter abstractio huiusmodi notitiarum propriarum Dei non est a nobis possibilis sine iuvamine fidei intellectum nostrum iuvante, et sicut dictum est in praecedentibus, quod fides est lumen<app><lem>lumen</lem><rdg wit="#V">luminis</rdg></app> naturalis investigationis<app><lem>investigationis</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> directivum; quomodo et qualiter dictum est in praecedentibus. Et secundum illud, verum est quod alii dicunt, quod ex puris naturalibus non possumus habere notitiam absolutam de Deo et singularem, ubi, scilicet, subtraheretur<app><lem>subtraheretur</lem><rdg wit="#R">subtrahetur</rdg> </app> adiutorium fidei, etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p> 
      </div>    
      <div>
        <head xml:id="l25-Hrairai">[Responsio ad instantias]</head>
          
        <p xml:id="l25-asigge">Aliquae sunt instantiae contra istum modum procedendi<app><lem>procedendi</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> per praedicata essentialia infinita, quia si sic, non possent inveni<app><lem>inveni</lem><rdg wit="#V">investigari</rdg></app> definitiones quidditativae circa species specialissimas infinite distantes a generibus generalissimis etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>  
          
        <p xml:id="l25-airncs">Ad istud<app><lem>ad istud</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> respondetur primo quod nulla species distat sic infinite a genere generalissimo, sed quaelibet solum finite distat. Ideo secundum viam<app><lem>secundum viam</lem><rdg wit="#V">via</rdg></app> divisionis descendendo<app><lem>descendendo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> a genere generalissimo contingit devenire ad notitiam cuiuslibet speciei.</p>
          
        <p xml:id="l25-srqcds">Secundo respondetur quod dato quod per viam divisionis non posset etc.,<app><lem>etc</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> tamen per aliam viam, nam intellectus a circumstantiis et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> proprietatibus et operationibus, et maxime propriis, alicuius speciei posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="#R">potest</rdg></app> intellectus<app><lem>intellectus</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> abstrahere conceptum absolutum proprium speciei. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> consequenter posset habere aliquem conceptum qui supponeret pro forma connotando proprietates sive operationes illius qui  esset differentia. Et tunc a convenientia illius cum aliis posset abstrahi genus, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> ex illo genere et differentia illa constitueretur definitio speciei.</p>
          
        <p xml:id="l25-tdqcii">Tertio dicitur quod in talibus bene potest fieri saltus, ita quod incipiendo a genere non oportet descendere per omnia intermedia. Verbi gratia, immediate a conceptu animalis abstrahitur conceptus hominis, et tamen inter istos sunt convenientiae <cb ed="#V" n="51vb"/> infinitae a quibus possunt causari conceptus intermedii infiniti. 
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
        </p>
          
        <p xml:id="l25-qdqand">Quarto dico quod licet in huiusmodi denominationibus procederetur sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> in infinitum, tamen descendendo ad species signatas<app><lem>signatas</lem><rdg wit="#V">signantes</rdg></app> per terminos limitatae perfectionis non procederetur in infinitum. Verbi gratia, “ens” quod est praedicatum dicens perfectionem simpliciter denominationem descendendo ad species signatas<app><lem>signatas</lem><rdg wit="#V">significatas</rdg></app> per terminos limitatos. Primo divideretur in “ens finitum” et “infinitum”<app><lem>ens finitum et infinitum</lem><rdg wit="#V">ens infinitum</rdg></app> et consequenter in “ens per se” et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>in</add></rdg></app> “ens in alio”, sive in “substantiam” et “accidens”, et postea in “corporeum” et “incorporeum” etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Et sic descendendo per talem processum per viam divisionis ad species limitatae perfectionis ad habendum definitiones<app><lem>definitiones</lem><rdg wit="#V">definitionem</rdg></app> ipsarum specierum specialissimarum non procederetur in infinitum.<app><lem>infinitum</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> Ideo in tali processu divisio non sequeretur illum processum in infinitum quae<app><lem>quae</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> procedit secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="#R">per</rdg></app> praedicata dicentia perfectionem simpliciter. Et sic locutus est <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name><note>Aristot., PostAn. II, 13 97a23-97b15)</note> quod per viam divisionis in aliquo certo genere descendendo secundum certos<app><lem>certos</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> terminos limitatae perfectionis contingit devenire ad notitiam definitionis.</p> 
          
        <p xml:id="l25-ccuang">Consequenter, contra<app><lem>contra</lem><rdg wit="#R">quaeritur</rdg></app> unum quod fuit<app><lem>fuit</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> prius dictum arguitur. Dictum fuit<app><lem>fuit</lem><rdg wit="#R">prius add.</rdg></app> quod quaelibet creatura ad repraesentandum ipsam emanationem personarum divinarum ad intra concurrit obiective ad producendum speciem et deinde<app><lem>deinde</lem><rdg wit="#V">dictum</rdg></app> obiectum et species ad producendum amorem etc. Contra, quia si sic, tunc notitia causata ab obiecto causat obiective notitiam sui, quia si quaelibet res<app><lem>causat obiective . . .quaelibet res</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> concurrat obiective ad sui ipsius notitiam, notitia illa causata ab obiecto  concurreret etiam obiective ad sui notitiam, et sic de secunda notitia,<app><lem>et sic de secunda notitia</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et sic erit processus in<app><lem>in</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> infinitum in huiuismodi notitiis secundum quod <name ref="#Alkindi">Alkindus</name><note>cf. Al-kindi, De radibus, esp. c. 5 in “Al-kindi De radibus” Archives d’Histoire doctrinale et littéraire du Moyen Âge 41 (1974), pp. 139-259</note> ponit in quodam tractatu concederetur quod quaelibet res multiplicat radium suum, immo etiam lumen diffusivum immediate aliunde causat aliud lumen diffundendo se ad latus, et quod species multiplicat speciem, et sic in infinitum usque ad non gradum. Et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> secundum hoc non esset inconveniens quod notitia producta immediate ab obiecto produceret iterum aliam notitiam, et sic in infinitum usque ad non gradum.</p>
          
        <p xml:id="l25-apddpa">Aliter potest dici quod non erit processus in infinitum in huiusmodi notitiis, et tamen salvabitur quod quaelibet res concurrit obiective ad sui notitiam<app><lem>ad sui notitiam</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> ad intellectum datum, quia bene concederetur quod notitia causata  ab obiecto concurrit obiective ad sui notitiam, quia concurrere obiective est se communicare potentiae cognitivae, modo notitia communicaret se potentiae. Et cum hoc esset obiectum sui ipsius <cb ed="#V" n="52ra"/> et sic inquantum est obiectum tenet vicem patris, inquantum est notitia tenet vicem prolis, et ita diceretur consequenter de amore. Utrum autem ista positio, scilicet quod quaelibet notitia sit<app><lem>notitia sit</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> notitia sui, sit vera,<app><lem>sit vera</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> probabiliter dici quod sic, si non actualiter tamen habitualiter, quaelibet notitia est notitia sui.<app><lem>quaelibet notitia est notitia sui</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app>  Et illud ponit<note>cf. Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VII, art., 1, ed. Combes, v. 2, pp. 435, ll 11-21</note> <name ref="#Ripa">Magister Ioannis de Ripa</name> de notitia Dei<app><lem>Dei</lem><rdg wit="#V">vero</rdg></app> beatifica; non est revocandum in dubium quin sit sui ipsius notitia. Sed utrum ita<app><lem>ita</lem><rdg wit="#V">ista</rdg></app> sit de omni notitia potest dici quod quantum est de se quaelibet notitia est sui ipsius repraesentativa, licet intellectus non possit immediate illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> cognoscere. Et in hoc quod ponit,<note>cf. Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VII, art., 1, ed. Combes, v. 2, p. 439, ll. 30-36</note> <name ref="#Ripa">Magister Ioannis<app><lem>Magister Ioannis</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> de Ripa</name> scilicet quod notitia quaelibet per prius est notitia sui quam alterius. Credo quod notitia per<app><lem>per</lem><rdg wit="#V">eam rep.</rdg></app> prius repraesentat obiectum, et consequenter intellectus, propter difficultatem convertendi se ad huius notitiam, non cognoscit eam per ipsamet, immo forte cognoscitur a nobis primo complexe formando in nobis notitiam complexam qua cognoscimus nos habere talem notitiam, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> forte post possumus abstrahere notitiam incomplexam illius notitiae, et sic non est processus in infinitum in talibus notitiis et ideo ratio satis soluta est et haec de primo articulo.<app><lem>et ideo ratio . . . articulo</lem><rdg wit="#R">et sic ratio est soluta etc.</rdg></app></p>
      </div>
      </div>
      <div>
<p> 







         

































       </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
