<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 54, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.09">
          <title>Lectio 54, de Fruitione</title>
          <date when="2012-09-07">September 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-07">September 7, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio54">
        <head xml:id="l54-Hldfldf">Lectio 54, de Fruitione</head>
      <div>
        <head xml:id="l54-Hduddud">Duo difficultates</head>
      
        <p xml:id="l54-vepdei"><lb ed="#SV"/>Visum est prius qualiter naturalis inclinatio feratur in deum 
          <lb ed="#SV"/>ultimate propter se principaliter et quod habitudo creaturae 
          <lb ed="#SV"/>ad ipsum quantum ad hoc est insolubilis in ista habitudine, 
          <lb ed="#SV"/>quia consistit tota mathematica et philosophia. ab ista habitudine 
          <lb ed="#SV"/>et ex praecepto "dilectionis dei dependet tota lex et prophetae" 
          <lb ed="#SV"/>et quasi omnes materiae theologicae. ideo circa hoc diutius est insistendum.</p>
      
        <p xml:id="l54-pmisin"><lb ed="#SV"/>Pro maiori intellectu et declaratione materiae inquirenda 
          <lb ed="#SV"/>sunt duo. primum est utrum inclinatio creatarum in deum sit in ipsum 
          <lb ed="#SV"/>tamquam in trinitatem et sub ratione trinitatis et tamquam in trinum personaliter. 
          <lb ed="#SV"/>Et secunda difficultas est utrum flexibilitas voluntatis et <unclear>vertibilitas[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>consurgat ex defectu cognitionis, id est, utrum voluntas habens 
          <lb ed="#SV"/>deum  ostensum clare mere naturaliter feratur in ipsum et 
          <lb ed="#SV"/>forte ex defectu cognitionis provenit quod non feratur in ipsum 
          <lb ed="#SV"/>directe secundum inclinationem naturae. et ideo si deus esset evidenter 
          <lb ed="#SV"/>ostensus esset difficultas utrum creatura esset ad oppositum flexibilis 
          <lb ed="#SV"/>et ferretur in aliud ex suis inclinationibus naturalibus.</p>
        
      </div>
      
        <div>
          <head xml:id="l54-Huictit">Utrum inclinatio creaturarum in Deum sit in ipsum tanquam in Trinitatem</head>
            
      <p xml:id="l54-ecpeev">Et circa 
        <lb ed="#SV"/>primam materiam teneo partem affirmativam, scilicet, quod naturalis inclinatio 
        <lb ed="#SV"/>Rerum in deum est in ipsum tamquam trinum. illud probatur primo, nam 
        <cb ed="#SV" n="263va"/><lb ed="#SV"/>creatura quaelibet est quoddam vestigium illius increatae trinitatis, 
        <lb ed="#SV"/>ergo tendit in ipsum sub habitudine, qua est eius vestigium.</p>
      
          <p xml:id="l54-cnrnut">con<lb ed="#SV"/>firmatur 
            nam Res creaturae procedunt de non esse ad esse a trinitate 
            <lb ed="#SV"/>ut trina est. et ut est trinum suppositum, ergo Revertuntur et 
            <lb ed="#SV"/>convertuntur ad ipsum sub eadem habitudine, nam sicut in genere 
            <lb ed="#SV"/>causae efficientis respectu productionis Rerum deus concurrit ut 
            <lb ed="#SV"/>trinus. Ita in genere causae finalis concurrit ut trinus, ideo terminat 
            <lb ed="#SV"/>ut trinus, et habitudo creaturarum in eum est ut in trinum. unde sicut 
            <lb ed="#SV"/>deus non posset concurrere in genere causae efficientis ut essentia 
            <lb ed="#SV"/>solum, nec ut una persona solum, quia opera trinitatis sunt indivisa 
            <lb ed="#SV"/>ad extra ita in genere causae finalis non potest concurrere, nisi ut trinum.</p> 
        
          <p xml:id="l54-sedups"><lb ed="#SV"/>Sed est difficultas de voluntate creata utrum possit habere 
            <lb ed="#SV"/>actum vel aliquam volitionem quae terminetur ad essentiam solum vel ad 
            <lb ed="#SV"/>unam personam solum.</p> 
          
          <p xml:id="l54-ebciqa">Et breviter circa istam materiam bene Resol<lb ed="#SV"/>vendo 
            credo quod sit tenendum quod voluntas non potest tendere in 
            <lb ed="#SV"/>deum, quin tendat in trinitatem personarum. nec in unam personam, 
            <lb ed="#SV"/>quin in quamlibet aliam.</p> 
          
          <p xml:id="l54-eppead">et pro probatione istius adducam aliqua, licet 
            alias tenerum oppositum, scilicet, quod creatura poterat habere iudicium 
            <lb ed="#SV"/>de ista Re quod erat essentia et pro tunc non habebat iudicum quod 
            <lb ed="#SV"/>esset trinitas personarum. Sed pro nunc teneo oppositum propter ratio<lb ed="#SV"/>nes 
            et auctoritates doctorum.</p> 
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l54-Husudsa">Utrum stat unam personam Trinitatis potest diligi sine alia?</head>
          
         <p xml:id="l54-idqipm">Ideo difficultas quae tangitur hic 
           <lb ed="#SV"/>est utrum stat unam personam videre sine alia. et consequenter utrum 
           <lb ed="#SV"/>stat unam diligi sine alia. et utrum stat divinam essentiam 
           <lb ed="#SV"/>videri quin videatur quaelibet persona, vel unam personam videri et 
           <lb ed="#SV"/>non aliam. Et teneo partem negativam. et istud probatur 
           <lb ed="#SV"/>multipliciter.</p> 
      
        <p xml:id="l54-pprpee">primo per Rationem tactam, quia sicut deus non potest 
          <lb ed="#SV"/>concurrere in genere causae efficientis, nisi ut trinum suppositum, 
          <lb ed="#SV"/>ita non potest concurrere in esse obiectivo et in esse causae finalis, quin 
          <lb ed="#SV"/>concurrat ut trinus. ideo concursus obiectivus est consequens cuilibet personae 
          <lb ed="#SV"/>et essentiae.</p>
      
        <p xml:id="l54-sqcdsa">secundo, quia concursus obiectivus, qui non est Realiter <unclear>supplebilis[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>ille est Reducibilis ad causalitatem effectivam et illa est indistincta 
          <lb ed="#SV"/>ad extra, ergo non stat unam personam obiective concurrere, quin quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>alia concurrat, ergo non stat unam videri nihil diligi sine 
          <lb ed="#SV"/>alia. et ista Ratio est satis apparens de visione beatifica, 
          <lb ed="#SV"/>quia ex quo non stat unam personam obiective concurrere ad 
          <lb ed="#SV"/>sui cognitionem vel dilectionem quin quaelibet alia concurrat, 
          <lb ed="#SV"/>ergo non stat unam videri vel diligi sine alia.</p>
      
        <p xml:id="l54-tatptp">tertio arguitur 
          <lb ed="#SV"/>testimonio christi, qui facit istam consequentiam aequivalenter "aliquis videt 
          <lb ed="#SV"/>me, ergo videt patrem". et determinat aliam consequentiam, quia 
          <lb ed="#SV"/>"pater in me est et ego in patre." Item alibi dicit "ego 
          <lb ed="#SV"/>et pater unum sumus," ergo si sumit unum, bene sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod si videatur pater quod videbitur filius. et super illo 
          <lb ed="#SV"/>verbo dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name> sive audiamus <unclear>ostendendae[?]</unclear> nobis 
          <lb ed="#SV"/>patrem sive audiamus <unclear>ostendendae[?]</unclear> nobis filium non differt, 
          <lb ed="#SV"/>quia sine alio alius videri non potest, qui unum sunt. 
          <lb ed="#V" n="263vb"/><lb ed="#SV"/>et sic de mente <name ref="#Augustine">augustini</name> est quod non potest videri una persona 
          <lb ed="#SV"/>quin quaelibet videatur.</p> 
            
            <p xml:id="l54-iodptp">Item omnes doctores sancti et 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">augustinus</name> et <name ref="#Anselm">anselmus</name> et alii loquentes de fruitione 
              <lb ed="#SV"/>obiectum fruitionis ponunt trinitatem personarum.</p>
      
        <p xml:id="l54-isaesp">Item sicut alias ostensum 
          <lb ed="#SV"/>est, ratio fruibilitatis est essentialis, ergo est indivisa, et indivise 
          <lb ed="#SV"/>competit cuilibet personae quod sit essentialis alias visum est,  quia dicit summam perfectionem 
          <lb ed="#SV"/>et habet rationem summae bonitatis ideo est ratio communis cuilibet 
          <lb ed="#SV"/>personarum, ergo non stat frui una persona, quin qualibet, quia 
          <lb ed="#SV"/>quaelibet est summae perfectionis.</p>
      
      <p xml:id="l54-insqei">Item nisi sic staret 
        <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Sortes">sortes</name> beatificaretur in <c>a</c> patre in divinis et <name ref="#Plato">plato</name> in <sic>b</sic> fi<lb ed="#SV"/>lio 
        et <name ref="#Cicero">cicero</name> in <c>c</c> spiritu sancto. et sic erunt tres beati, 
        <lb ed="#SV"/>qui habebunt plura obiecta beatifica. et sic erunt plures fines 
        <lb ed="#SV"/>quod est inconveniens.</p>
      
      <p xml:id="l54-isqfid">Item sequeretur quod staret <name ref="#Sortes">sortem</name> esse 
        <lb ed="#SV"/>amicum patris in divinis et non filii, patet quia diligat <name ref="#Sortes">sortes</name> patrem et non filium, ergo inter <name ref="#Sortes">sortem</name> et patrem in divinis 
        <lb ed="#SV"/>erit amicitia et benivolentia, quae non erit inter <name ref="#Sortes">sortem</name> 
        et filium in divinis.</p>
      
      <p xml:id="l54-iochaa">Item <name ref="#Ockham">okam</name> circa istam materiam facit 
        <lb ed="#SV"/>unam rationem, quae est satis apparens, et arguit sic de 
        <lb ed="#SV"/>una persona non debet aliquid affirmari quod negetur de alia vel 
        <lb ed="#SV"/>quod negetur de essentia, nisi sacra scriptura vel determinatio 
        <lb ed="#SV"/>ecclesiae. vel sit aliqua auctoritas tanta cui non licet contradicere 
        <lb ed="#SV"/>vel ratio evidens cogat. modo in proposito pater et filius et 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus sunt una essentia et dicere quod pater videtur et 
        <lb ed="#SV"/>essentia non videatur vel quod essentia diligatur et filius non 
        <lb ed="#SV"/>diligatur istud est concedere contradictoria de essentia et personis 
        <lb ed="#SV"/>et ad illud non cogit determinatio ecclesiae, ut notum est, nec 
        <lb ed="#SV"/>scriptura sacra, immo scriptura videtur dicere oppositum, quia 
        <lb ed="#SV"/>qui videt me videt et patrem ut prius allegatum est 
        <lb ed="#SV"/>nec est ratio cogens nec auctoritas cui non liceat 
        <lb ed="#SV"/>contradicere, ergo quod aliquid concedatur de una persona et non de essentia vel 
        <lb ed="#SV"/>econtra. non videtur rationale ubi non est ratio cogens, nec de<lb ed="#SV"/>terminatio 
        ecclesiae nec sacra scriptura nec auctoritas cui licet 
        <lb ed="#SV"/>contradicere, et istam rationem <name ref="#Ockham">okam</name> satis ponderat. pro decla<lb ed="#SV"/>ratione 
        aliquali tamen materiae sunt hic aliqua advertenda.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l54-Hqascst">Quod aliqua sunt praedicata quae competunt Deo ab aeterno et aliqua quae competunt sibi temporaliter</head>
            
            <p xml:id="l54-aeqsda"><lb ed="#SV"/>Advertendum est quod aliqua sunt praedicata quae competunt deo ab 
              <lb ed="#SV"/>aeterno et aliqua quae competunt sibi temporaliter illa quae compe<lb ed="#SV"/>tunt 
              sibi ab aeterno sunt inducti differentia. nam quaedam sunt 
              <lb ed="#SV"/>absoluta et essentialia, sicut esse perfectum esse bonum, et sic de aliis.</p> 
            
            <p xml:id="l54-asqsdc"><lb ed="#SV"/>Alia sunt quae competunt deo ab aeterno ratione emanationum 
              <lb ed="#SV"/>personarum ad intra, ut generare esse patrem, sentire esse spiritum 
              <lb ed="#SV"/>generari, et sic de aliis. alia sunt praedicata, quae competunt deo 
              <lb ed="#SV"/>ex tempore. et hoc potest dupliciter contingere, quia quaedam compe<lb ed="#SV"/>tunt 
              sibi ratione operationis suae temporalis ut creator 
              <cb ed="#SV" n="264ra"/><lb ed="#SV"/>creans, quia ex operatione sua denominatur creator.</p> 
            
            <p xml:id="l54-acssda">Alia compe<lb ed="#SV"/>tunt 
              sibi ratione operationis creaturae, ut diligi,  credi, ho<lb ed="#SV"/>norari, 
              amari, tolli, et sic de aliis.</p> 
      
            <p xml:id="l54-qapapa">quantum ad prima praedicata quod<lb ed="#SV"/>libet 
              est commune toti essentiae et trinitati et cuilibet personarum per se 
              <lb ed="#SV"/>et omnibus similis. nam essentia est ens sapiens et tota trinitas 
              <lb ed="#SV"/>et quaelibet persona et bonum et perfectum, et sic de aliis perfectio<lb ed="#SV"/>nibus 
              absolutis.</p>
      
      <p xml:id="l54-qlcsda">quantum licet competant deo ab aeterno competunt, 
        <lb ed="#SV"/>tamen aliqua aliquibus et alia aliis ut generare patri, <unclear>spiritu[?]</unclear> 
        <lb ed="#SV"/>spiritui sancto et sic de aliis.</p>
      
      <p xml:id="l54-qedecp">quantum est de tertiis praedicatis quae competunt sibi 
        <lb ed="#SV"/>ratione operationis suae, vel ratione operationis creaturae. Exemplum 
        <lb ed="#SV"/>de primis, ut creator de secundis, ut honorari, colli, concorditer 
        <lb ed="#SV"/>pro maiori parte dicunt doctores quod illa praedicata sunt communia essentiae 
        <lb ed="#SV"/>et cuilibet personarum. Ita quod non stat quod aliqua persona creet quin 
        <lb ed="#SV"/>quaelibet persona et essentia creet, et sic de omnibus praedicatis competentibus 
        <lb ed="#SV"/>sibi ratione suae operationis consimiliter de praedicatis competentibus sibi ratione 
        <lb ed="#SV"/>operationis creaturae quodlibet tale  indifferenter competit essentiae 
        <lb ed="#SV"/>et cuilibet personae.</p> 
            
            <p xml:id="l54-uspvtt">unde si pater est cognitus et filius et tota 
              <lb ed="#SV"/>trinitas est cognita, et si pater diligitur et filius et tota 
              <lb ed="#SV"/>trinitas diligitur, et ita accipitur dictum christi qui videt 
              <lb ed="#SV"/>"me videt et patrem," nam facit consequentiam de una persona ad 
              <lb ed="#SV"/>aliam, quia sequitur aliquis videt filium, ergo videt patrem, ergo videt 
              <lb ed="#SV"/>totam trinitatem.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l54-Huniaqp">Utrum notitia intuitiva immediate terminatat ad Deum terminetur ad essentiam et ad quamlibet personam?</head>
            
      <p xml:id="l54-athias">Advertendum tamen hic quod proprie loquendo difficultas 
        <lb ed="#SV"/>principalis non solvitur per istud, nam secundum istam viam haberetur 
        <lb ed="#SV"/>et concederetur quod qui cognoscit deum, trinitatem cognoscit, quia deum qui 
        <lb ed="#SV"/>est trinitas. et sic philosophi cognoscentes deum, trinitatem cognoverunt, quia 
        <lb ed="#SV"/>deum. et sic si dilexerunt deum, trinitatem dilexerunt, et hic 
        <lb ed="#SV"/>non est difficultas, quia probaretur expositoriae tamen quantum ad modum 
        <lb ed="#SV"/>explicandi dicunt doctores quod omnia praedicata sunt communia. et sic 
        <lb ed="#SV"/>staret quod aliquis trinitatem diligeret et tamen negaret trinitatem 
        <lb ed="#SV"/>et quod trinitatem diligeret et nesciret se trinitatem diligere. et sic 
        <lb ed="#SV"/>ista via Resolventur ad unam personam logicam, quia licet deum dili<lb ed="#SV"/>geret 
        et trinitatem, non tamen diligeret trinitatem, quia li 'diligere' facit 
        <lb ed="#SV"/>cognoscere rationem secundum quam terminus vocalis fuit impositus ad significandum.</p>
      
            <p xml:id="l54-sdeepd"><lb ed="#SV"/>Sed difficultas est hoc: utrum notitia intuitiva immediate terminata 
              <lb ed="#SV"/>ad deum terminetur ad essentiam et ad quamlibet personam. et utrum 
              <lb ed="#SV"/>stet habere notitiam intuitivam de essentia et non de perso<lb ed="#SV"/>na, 
              vel de una persona et non de alia. Ita quod difficultas 
              <lb ed="#SV"/>est: utrum stet unam persona videri sine alia. hoc est utrum 
              <lb ed="#SV"/>stet quod aliquis habeat intuitivam notitiam trinitatis simplicem 
              <lb ed="#SV"/>virtute cuius posset elicere iudicium quod illa Rs sit essentia 
              <lb ed="#SV"/>et virtute illius non posset elicere quod ipsa sit pater vel 
              <lb ed="#SV"/>filius et iste est punctus difficultatis.</p>
        
        <p xml:id="l54-ebcdid">Et breviter circa hoc 
          <lb ed="#SV"/>teneo quod nullo modo stat quod aliquis habeat intuitivam notitiam 
          <lb ed="#SV"/>de essentia quin per illam posset evidenter elicere quod illa est tres personae 
          <cb ed="#SV" n="264rb"/><lb ed="#SV"/>et quod est pater et quod est filius et spiritus sanctus. et in hoc re<lb ed="#SV"/>solvo 
          istam difficultatem, ita quod in illa simplici notitia intuitiva 
          <lb ed="#SV"/>de essentia Relucent  personae et est Repraesentativa patris, nec 
          <lb ed="#SV"/>potest Reputare essentiam quin Repraesentet patrem et filium et 
          <lb ed="#SV"/>omnes personas simul. verum est quod aliqui doctores dicunt oppositum 
          <lb ed="#SV"/>et contrarium. unde dicunt quod stat habere vel quod aliquis habeat notitiam 
          <lb ed="#SV"/>intuitivam de essentia, et virtute illius non posset elicere iudicium de 
          <lb ed="#SV"/>personis. et nisi talis haberet talem notitiam lateret talem utrum 
          <lb ed="#SV"/>illa essentia esset tres personae. et sic apparet <unclear>apimttuatio[?]</unclear> illius di<lb ed="#SV"/>fficultatis 
          inter doctores.</p> 
          
          <p xml:id="l54-epqicp">Et primo quod intentio salvatoris per illud 
            <lb ed="#SV"/>"qui videt me," etc. fuit <unclear>minuendo[?]</unclear> unitatem notitiae, patris, filii, quia 
            <lb ed="#SV"/>idem sunt. unde illa visio corporalis non ostendebat patrem quia 
            <lb ed="#SV"/>ex hoc quod videbant materiam sive corpus ex hoc non poterat 
            <lb ed="#SV"/>elicere quod esset idem cum patre.</p>
            
        <p xml:id="l54-escqce">et sic credo quod fuit intentio salvatoris 
          <lb ed="#SV"/>quod "qui videt patrem videt filium." et ista responsio fundatur maxime in 
          <lb ed="#SV"/>ratione prius tacta de concursu obiective quia non potest una persona 
          <lb ed="#SV"/>concurrere obiective quin quaelibet, quia concursus obiectivus est quaedam causalitas 
          <lb ed="#SV"/>effectiva.</p>
      
      <p xml:id="l54-ipiqcc">Item propter identitam rationem diligibilitatis sive cognoscibilitatis 
        <lb ed="#SV"/>quia eadem est Ratio diligibilitatis sive cognoscibilitatis in qualibet persona, ergo 
        <lb ed="#SV"/>non stat quod ratio diligibilitatis obiectiva obiciatur quin obiciatur secundum quodlibet 
        <lb ed="#SV"/>cui competit.</p>
      
      <p xml:id="l54-ieheet">Item ex habitudinem causae finalis, sicut tactum est 
        <lb ed="#SV"/>prius. nam sicut concurrit active respectu terminationis quam immediate causat. unde prima Ratio 
        <lb ed="#SV"/>per quam concurrit est esse trinum.</p>
      
      <p xml:id="l54-iedsct">Item esse dei est esse tres personas. 
        <lb ed="#SV"/>Ideo prima ratio obiectalis quae potest esse de deo est esse trinitatis. unde 
        <lb ed="#SV"/>si de deo haberetur conceptus entis supponeret conceptum termini. et sic 
        <lb ed="#SV"/>conceptus trinitatis est primus conceptus via facilitatis <unclear>habibilis[?]</unclear>, quia 
        <lb ed="#SV"/>immediate deus obicit se ut deus. et per consequens ut est trinus. Ideo 
        <lb ed="#SV"/>quilibet alius conceptus de deo praesupponit huiusmodi conceptum, scilicet, 
        <lb ed="#SV"/>conceptum termini.</p>
      
            <p xml:id="l54-citpvp">Contra illud tamen arguit quid doctor mo<lb ed="#SV"/>dernis 
              sic: intellectus potest habere notitiam intuitivam de aliqua re 
              <lb ed="#SV"/>et tamen dubitare cuius speciei sit, et per consequens a fortiori dubitare 
              <lb ed="#SV"/>quod individuum sit. antecedens patet in casu quod stat quod aliquis vi<lb ed="#SV"/>deat 
              <name ref="#Sortes">sortem</name> et propter minima distantiam virtute notitiae intuitivae 
              <lb ed="#SV"/>sensitivae non posset elicere iudicium cuius speciei sit nec quod individuum 
              <lb ed="#SV"/>et per consequens a simili in spiritualibus posset sic esse quod uni angelo praesen<lb ed="#SV"/>taretur 
              alius angelus. et quod propter minimam distantiam dubitaret, 
              <lb ed="#SV"/>utrum esset angelus vel anima intellectiva, ergo proportionaliter divina essentia 
              <lb ed="#SV"/>potest concurrere ad sui visionem, quia virtute illius concursus non posset 
              <lb ed="#SV"/>quis elicere quod esset divina essentia. sed solum quod esset aliqua inte<lb ed="#SV"/>lligentia 
              vel aliqua Res spiritualis, et sic posset concurrere ad sui 
              <lb ed="#SV"/>visionem ut essentia. et non ut est  personae, quia in isto casu 
              <lb ed="#SV"/>posset videri et tamen non posset ex hoc elici iudicium quod esset 
              <lb ed="#SV"/>trinitatis. Et tunc ponatur ultra quod talis taliter videns divinam 
              <lb ed="#SV"/>essentiam diligat eam, tunc diliget eam, et tamen non sub ratione 
              <lb ed="#SV"/>trinitatis, nec sub ratione personali nec sciet utrum sit una 
              <cb ed="#SV" n="264va"/><lb ed="#SV"/>persona vel plures.</p>
      
      <p xml:id="l54-reqned">Respondendum est quod ista Ratio procedit ex 
        <lb ed="#SV"/>falsa imaginatione 
        <lb ed="#SV"/>propter comparationem intuitivae notitiae de 
        <lb ed="#SV"/>deo ad intuitivam notitiam de creatura. nam notitia intuitiva de 
        <lb ed="#SV"/>creatura causatur mediate organo corporeo et secundum quod Res 
        <lb ed="#SV"/>est magis distans secundum hoc causatur maior notitia. Sed 
        <lb ed="#SV"/>utrum notitia quae haberetur ex illa Re ex ditantia maiori esset 
        <lb ed="#SV"/>eiusdem speciei cum notitia quae de eadem Re haberetur ex notitia 
        <lb ed="#SV"/>propinquiori. et videretur quod sic, quia ibi sunt eadem causae. 
        <lb ed="#SV"/>videtur quod non quia virtute unius potest elici iudicium cuius speciei 
        <lb ed="#SV"/>illa Res sit et quod individuum et non virtute alterius et 
        <lb ed="#SV"/>hic esset grata consideratio. sed pro nunc eam dimitto.</p>
      
            <p xml:id="l54-taprvc"><lb ed="#SV"/>Tamen ad propositum dicitur quod ex intuitiva notitia creaturae virtute 
              <lb ed="#SV"/>illius non posset elici iudicium cuius speciei sit vel quod indivi<lb ed="#SV"/>duum 
              propter materiam distinctam, ergo ita est de deo. negatur consequentia 
              <lb ed="#SV"/>primo quia deus non praesentatur secundum aliquam distantiam, ideo applicatur 
              <lb ed="#SV"/>se toto creaturae et praesentissimus est. secundo intellectus in videndo deum 
              <lb ed="#SV"/>intuitive non utitur organo corporeo nec mediate nec imme<lb ed="#SV"/>diate 
              quod facit respectu visionis creaturae.</p>
            
            <p xml:id="l54-esdrnc">Et sic datur differentia, quantum 
              <lb ed="#SV"/>est de secundo inducto quod staret quod unus videret alium et propter 
              <lb ed="#SV"/>minima distantiam crederet esset animam intellectivam, casus admi<lb ed="#SV"/>ttatur 
              quod habeat imperfectam notitiam. et quod dubitaret utrum sit 
              <lb ed="#SV"/>angelus vel anima intellectiva, ergo ita potest esse de deo quod dubita<lb ed="#SV"/>bitur 
              utrum sit creator vel creatura. negatur consequentia, quia deus non 
              <lb ed="#SV"/>potest <unclear>distanter[?]</unclear> praesentari, nec potest distantia esse causa notitiae 
              <lb ed="#SV"/>imperfecte respectu dei, et ideo isti deficiunt, quia non advertunt di<lb ed="#SV"/>versitatem 
              notitiae intuitivae dei et notitiae intuitivae creaturae etiam, 
              <lb ed="#SV"/>quia deus agit et concurrit obiective ut tactum est supra Ideo 
              <lb ed="#SV"/>sua prima praesentatio est ut trinum et sua generalissima. et sic apparet quod illa 
              <lb ed="#SV"/>ratio non concludit.</p> 
         
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l54-Hoqudsa">Obiectio: quod una persona possit videri sive diligi sine alia</head>  
          <div>
            <head xml:id="l54-Hpriima">Prima</head>
         
            <p xml:id="l54-cdadsp">contra dicta, arguitur et probatur quod una persona 
              <lb ed="#SV"/>possit videri sive diligi sine alia, quia una persona potest incar<lb ed="#SV"/>nari 
              sine alia, ergo potest diligi et videri sine alia. consequentia tenet, 
              <lb ed="#SV"/>quia non apparet maior difficultas vel impossibilitas de una quam de alia. 
              <lb ed="#SV"/>antecedens patet, quia una persona divina, scilicet, filius est incarnatus, et tamen 
              <lb ed="#SV"/>non est pater vel spiritus sanctus, ergo etiam potest videri et diligi sine 
              <lb ed="#SV"/>patre.</p>
          
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hsecnda">Secunda</head>
        
              <p xml:id="l54-spncsa">secundo pater non est spiritus sanctus, ista propositio est vera vel ergo 
                <lb ed="#SV"/>extrema significant penitus idem vel non. si significant penitus idem, tunc 
                <lb ed="#SV"/>est falsa, quia est negatio eiusdem de eodem. si detur 2m quod non significant 
                <lb ed="#SV"/>idem penitus, tunc aliquid significat unum quod non significat reliquum. et sic 
                <lb ed="#SV"/>conceptus correspondens uni significat aliud quam conceptus correspondens alteri, et tunc 
                <lb ed="#SV"/>habebitur et tunc habebitur intentum quod poterit concipi una persona 
                <lb ed="#SV"/>per illud extremum et per illum conceptum et non alia.  
                <lb ed="#SV"/>et sic una persona poterit cognosci sine alia.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Htertia">Tertia</head>
        
              <p xml:id="l54-icacsp">Item conceptus 
                <lb ed="#SV"/>absolutus non dependet a relatione, immo est prior, ergo po<lb ed="#SV"/>terit 
                haberi conceptus mere absolutus de essentia absque hoc quod 
                <cb ed="#SV" n="264vb"/><lb ed="#SV"/>habeatur conceptus Relativus personarum quo dato, si dicitur quod essentia po<lb ed="#SV"/>terit 
                cognosci sine personis.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l54-Hquarta">Quarta</head>
              
              <p xml:id="l54-iipesp">Item intellectus potest dictare pro<lb ed="#SV"/>ducens 
                summum bonum, et solum talem est summe diligendum et 
                <lb ed="#SV"/>voluntas potest se illi dictamini conformare, ergo potest diligere 
                <lb ed="#SV"/>patrem, quae est producibilis summi boni, scilicet, filii et solum patrem.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hquinta">Quinta</head>
      
              <p xml:id="l54-ifpdur"><lb ed="#SV"/>Item filius potest diligi plusquam pater, ergo potest diligi sine 
                <lb ed="#SV"/>patre. antecedens patet, quia filius potest diligi ut Redemptor.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hsexxta">Sexta</head>
      
              <p xml:id="l54-impdpt">
                <lb ed="#SV"/>Item <name ref="#MagiOfPharaoh" type="group">magi pharaonis</name> habuerunt notitiam duarum personarum 
                <lb ed="#SV"/>et non tertiae, quia defecerunt in tertio signo, et super hoc do<lb ed="#SV"/>ctores 
                dicunt quod cognoverunt duas personas, ergo potue<lb ed="#SV"/>runt 
                habere dilectionem duarum personarum tantum.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hsepima">Septima</head>
            
      <p xml:id="l54-idpsdc">Item de personis sunt 
        <lb ed="#SV"/>distincti articuli, ergo sunt distinctae cognitiones.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hoctava">Octava</head>
              
      <p xml:id="l54-ipeapd">Item pater est 
        <lb ed="#SV"/>prius originem quam generet filium et in illo priori originis antequam 
        <lb ed="#SV"/>generet est perfecte beatus. unde <name ref="#Scotus">doctor subtilis</name>, qui facit istam 
        <lb ed="#SV"/>rationem imaginatur instantia naturae, et sic in illi priori originis antequam 
        <lb ed="#SV"/>generet filium pater diligit se et non diligit filium, 
        <lb ed="#SV"/>ergo est diligibilis absque hoc quod alia persona diligitur.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l54-Hnonona">Nona</head>
              
      <p xml:id="l54-iassir">Item 
        <lb ed="#SV"/>arguit sic <name ref="#Scotus">doctor subtilis</name> quandoque aliquis actus habet duo 
        <lb ed="#SV"/>obiecta unum primarium et aliud secundarium potest absolvi a secundario. 
        <lb ed="#SV"/>Ita est in proposito visio intuitiva dei habet duo obiecta. unum pri<lb ed="#SV"/>marium, 
        scilicet divinam essentiam et aliud secundarium, scilicet, proprietates, et sic 
        <lb ed="#SV"/>visio intuitiva dei essentialiter dependet ab essentia. et accidentaliter 
        <lb ed="#SV"/>a proprietatibus, ergo poterit absolvi a proprietatibus, et sic aliquis poterit dili<lb ed="#SV"/>gere 
        essentiam et non personas. verbi gratia, de notitia in verbo 
        <lb ed="#SV"/>qua videtur verbum et creatura. visio illa habet duo obiecta. unum 
        <lb ed="#SV"/>primarium, scilicet, verbum. et aliud secundarium, scilicet, creaturas, et illa visio 
        <lb ed="#SV"/>potest absolvi a secundario obiecto, quia posset videre verbum et non crea<lb ed="#SV"/>turas 
        in eo sic est in proposito quis potest videri divinam essentiam 
        <lb ed="#SV"/>et non proprietatis. et istae omnes tangunt multas difficultates quae ta<lb ed="#SV"/>getur 
        in solutione istarum Rationum, et cetera, et cetera.</p>
          </div>
          </div>
          </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
