<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 53, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 53, de Fruitione</title>
          <date when="2012-08-30">August 30, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-30">August 30, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio53">
        <head xml:id="l53-Hldfldf" subtype="title">Lectio 53, de Fruitione</head>
        <div>
          <head xml:id="l53-Hsarpem">Solutio ad rationem quod naturalis tendentia posset esse mala</head>
          
          <p xml:id="l53-pffcod"><lb ed="#SV"/>Prius factae fuerunt aliquae rationes ad probandum 
            <lb ed="#SV"/>quod naturalis tendentia et inclinatio naturalis et 
            <lb ed="#SV"/>primaeva posset esse mala et contra ordinem debitum.</p>
            
            <div>
              <head xml:id="l53-Hapapap">Ad primam</head>
              
              <p xml:id="l53-apcrso">Arguebatur primo contra illud dictum,<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49scdied">Lecture 49, para. </ref></note> sacrae scripturae ab 
            <lb ed="#SV"/><sic>dolescentia</sic> natura humana prona est ad malum, si 
            <lb ed="#SV"/>ergo sit prona ad malum sequitur quod est inclinata, ergo 
            <lb ed="#SV"/>eius inclinatio non est Recta sed obliqua.</p>
        
          <p xml:id="l53-psiars"><g ref="#dbslash"/>pro solutione 
            <lb ed="#SV"/>istius est advertendum quod in statu naturae integre iustitia 
            <lb ed="#SV"/>originalis se habebat tamquam habitus conservans perfectam 
            <lb ed="#SV"/>obedientiam virium naturalium et virium sensitivarum sive 
            <lb ed="#SV"/>alium, <g ref="#slash"/>et generaliter virium inferiorum ad rationem <g ref="#slash"/>ita 
            <lb ed="#SV"/>quod generaliter originalis iustitia subiciebat omnes vires 
            <lb ed="#SV"/>inferiores ad rationem et obedientiam rationes, <g ref="#slash"/>ita 
            <lb ed="#SV"/>quod in Regno animae erat perfectam pax et transquilitas 
            <lb ed="#SV"/>et erat perfectam obedientia virium inferiorum ad ratio<lb ed="#SV"/>nem, 
            sed propter peccatum cecessis[?] talis habitus <g ref="#slash"/>et supervenit 
            <cb ed="#SV" n="261vb"/><lb ed="#SV"/>unus alius habitus, qui potest vocari cupiditas ponens rebelli<lb ed="#SV"/>onem 
            inter vires inferiores et superiores, <g ref="#slash"/>et inclinans in<lb ed="#SV"/>feriores 
            ad Rebellandum superioribus.</p>
        
        <p xml:id="l53-uaqres"><g ref="#dbslash"/>Ubi advertendum quod 
          <lb ed="#SV"/>in viribus inferioribus duplex est inclinatio primaeva, scilicet, 
          <lb ed="#SV"/>quae non tollitur et superveniens, quae est fortior et vincit 
          <lb ed="#SV"/>primam. <g ref="#slash"/>Unde imaginandum est quod vires inferiores habent 
          <lb ed="#SV"/>illam inclinationem ad debite obediendum rationi tanquam superiori 
          <lb ed="#SV"/>quam inclinationem habuerunt ab initio, <g ref="#slash"/>nihilominus tamen cupiditas 
          <lb ed="#SV"/>quasi tyrannice trahit et cogit eas ad Rebellandum 
          <lb ed="#SV"/>rationi <g ref="#slash"/>ac si esset dominus, qui tyrannice cogeret subditis, 
          <lb ed="#SV"/>Ita cupiditas inclinat inferiores vires inclinatione vin<lb ed="#SV"/>cente 
          inclinationem naturalem, <g ref="#slash"/>et intantum vicente quod sufficit 
          <lb ed="#SV"/>ad executionem malorum operum, <g ref="#slash"/>et ideo natura prona est 
          <lb ed="#SV"/>ad malum, <g ref="#slash"/>quia inclinatio cupiditatis et tyrannidis est 
          <lb ed="#SV"/>vehementior quam inclinatio naturalis, <g ref="#slash"/>ideo a proportione minor aequalitatis 
          <lb ed="#SV"/>fit operatio ad malum, <g ref="#slash"/>et sic patet quomodo ratio solvitur <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>quomodo natura prona est ad malum, <g ref="#slash"/>quia in maiori proportione movet 
          <lb ed="#SV"/>cupiditatis quam inclinatio naturalis intantum quod sufficit ad executionem 
          <lb ed="#SV"/>malorum operum <g ref="#slash"/>et tanta est inclinatio ad malum quod tota 
          <lb ed="#SV"/>anima male Requiritur, nisi per aliud, scilicet, per caritatem Iuvetur 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/><del rend="expunctuated">et tunc quando caritas inclinat</del> <g ref="#slash"/>quia cupiditas totaliter inclinat 
          <lb ed="#SV"/>et eius inclinatio et pronitas tanta est quod non potest homo ad 
          <lb ed="#SV"/>bonum inclinari, nisi per caritatem iuvetur, <g ref="#slash"/>et tunc quando caritas in<lb ed="#SV"/>clinat 
          inferiores vires obediunt inclinationi naturali, et 
          <lb ed="#SV"/>tunc dominatur ratio et voluntas, <g ref="#slash"/>et ita patet qualiter illa Ratio 
          <lb ed="#SV"/>est solvenda.</p>
        
              <p xml:id="l53-pthmsr"><g ref="#dbslash"/>Posset tamen hic dubitari utrum illa tyran<lb ed="#SV"/>nis 
                et deordinatio fuerit solum in homine, <g ref="#slash"/>et quantum ad hoc 
                <lb ed="#SV"/>potest probabiliter dici quod non solum in homine fuit huiusmodi 
                <lb ed="#SV"/>cupiditas, sed in toto Regimine corporalis naturae praecipue corporalis 
                <lb ed="#SV"/>infra concavum orbis lunae variata fuit armonia, <g ref="#slash"/>nam sicut 
                <lb ed="#SV"/>vires sensitivae Rebelles sunt ad rationem, <g ref="#slash"/>ita animalia quae 
                <lb ed="#SV"/>in statu innocentiae obedissent primo parenti et homini <g ref="#slash"/>modo 
                <lb ed="#SV"/>sibi Rebellant.</p>
        
        <p xml:id="l53-iqaset"><g ref="#dbslash"/>Item quantum ad fruitionem terrae maledicta 
          <lb ed="#SV"/>fuit. <g ref="#slash"/>et quantum ad alimenta pro statu innocentiae, opera ministra<lb ed="#SV"/>sset 
          <g ref="#slash"/>nunc autem germinat spinas et tribulos.</p>
        
        <p xml:id="l53-iieftm"><g ref="#slash"/>Item 
          <lb ed="#SV"/>inter elementa fuisset actio et passio, quae non fuisset in no?tum[?] 
          <lb ed="#SV"/>speciei humanae, <g ref="#slash"/>nunc autem fuit multae tempestates et 
          <lb ed="#SV"/>multa turbantia speciem humanam, <g ref="#slash"/>ideo Regimine fuit tota<lb ed="#SV"/>liter 
          mutatum.</p>
        
        <p xml:id="l53-srasic"><g ref="#dbslash"/>Sed Restat adhuc dubium utrum 
          <lb ed="#SV"/>inclinationes naturales, scilicet in viribus naturalibus, sint ita intense 
          <lb ed="#SV"/>sicut in statu naturae integre vel Remisse. <g ref="#slash"/>nam quandoque quis 
          <lb ed="#SV"/>non sentit se inclinari, nisi secundum inclinationem cupiditatis, 
          <lb ed="#SV"/>potest utrumque dici et quod sunt Remissae in aliquo gradu, 
          <lb ed="#SV"/>licet non totaliter sublatae, <g ref="#slash"/>quia doctores videntur dicere 
          <cb ed="#SV" n="262a"/><lb ed="#SV"/>unam vulnerationem in naturalibus et licet sint Remissae non tamen 
          <lb ed="#SV"/>sublatae, <g ref="#slash"/>tamen possemus dicere quod sunt aeque intensae nunc, sicut 
          <lb ed="#SV"/>in statu naturae integrae. <g ref="#slash"/>Tamen propter intentionem cupiditatis 
          <lb ed="#SV"/>salvatur quidquid experimur in nobis, <g ref="#slash"/>quia cupiditas et vulnus 
          <lb ed="#SV"/>ponitur tantum quod vincit. <g ref="#slash"/>Ideo utrumque potest sustineri.</p> 
       
          <p xml:id="l53-eeeqin"><g ref="#slash"/>Et ergo 
            <lb ed="#SV"/>ex illa imaginatione patet quod natura humana derelicta sibi semper 
            <lb ed="#SV"/>corrueret et tenderet in malum, <g ref="#slash"/>quia multum fortior est 
            <lb ed="#SV"/>cupiditas quam inclinatio naturalis.</p> 
              
              <p xml:id="l53-sifism"><g ref="#slash"/>Sed iterum fortior est caritas 
                <lb ed="#SV"/>quam cupiditas. <g ref="#slash"/>Ideo bene operatur homo cum caritate, <g ref="#slash"/>ideo advenien<lb ed="#SV"/>te 
                caritate, diminuitur cupiditas, <g ref="#slash"/>quia dicit <name>augustinus</name>, crescente 
                <lb ed="#SV"/>caritate diminuitur cupiditas quantum ad effectum, <g ref="#slash"/>quia posset 
                <lb ed="#SV"/>tantum crescere <del rend="expunctuated">cupiditas</del> caritas quia valde Remissum effectum 
                <lb ed="#SV"/>haberet cupiditas, sicut visum est in sanctis multis.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l53-Hasrasr">Ad secundam rationem</head>
            
            <p xml:id="l53-sassep"><g ref="#dbslash"/>secundo arguebatur:<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49isniad">Lecture 49, para. </ref></note> 
          <lb ed="#SV"/>sequeretur quod ex puris naturalibus aliquis posset facere bonum et 
          <lb ed="#SV"/>attingere deum ex quo inclinatio naturalis est adhuc <g ref="#slash"/>et ideo 
          <lb ed="#SV"/>quis insequendo inclinationem naturalem attingeret deum, et sic sequeretur 
          <lb ed="#SV"/>error <name>pellagii</name></p>
        
        <p xml:id="l53-reqmva"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est quod dato quod natura non esset corrupta 
          <lb ed="#SV"/>et quod inclinationes naturales haberent suum effectum ad diligendum 
          <lb ed="#SV"/>deum fruitive, <g ref="#slash"/>et alia respectu ultimi finis, <g ref="#slash"/>nihilominus huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>opera non essent meritoria, <g ref="#slash"/>nec fruitio ex puris naturalibus 
          <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">illicita</del> elicita esset vitae aeterna meritoria <g ref="#slash"/>et sic apparet quod dato ad 
          <lb ed="#SV"/>hoc quod natura esset integra <g ref="#slash"/>et haberet omnem effectum quem 
          <lb ed="#SV"/>posset adhuc non meretur vitam eternam.</p>
        
        <p xml:id="l53-sdqsii"><g ref="#dbslash"/>secundo dico quod homo 
          <lb ed="#SV"/>non potest naturaliter sequi illud ad quod natura inclinat, <g ref="#slash"/>quia non 
          <lb ed="#SV"/>sequitur natura inclinat ad vitam aeternam consequendum, ergo homo ex 
          <lb ed="#SV"/>puris naturalibus potest se illi inclinationi conformare, <g ref="#slash"/>quia licet natura 
          <lb ed="#SV"/>inclinaret ad finem ultimum tamen homo non potest sequi, <g ref="#slash"/>quia cu<lb ed="#SV"/>piditas 
          vincit inclinationem <del rend="expunctuated">naturalem</del> illam <g ref="#slash"/>et facit executionem 
          <lb ed="#SV"/>ad contrarium. <g ref="#slash"/>Ita quod homo non potest sequi illam inclinationem naturae, 
          <lb ed="#SV"/>quia fortior inclinatio vincit[?vertit] ad contrarium, scilicet, cupiditas et 
          <lb ed="#SV"/>deprimit in contrarium ut si ratione alicuius levitatis aliquod 
          <lb ed="#SV"/>corpus inclinaretur sursum et in maiori proportione in illo corpore 
          <lb ed="#SV"/>esset gravitas, tunc illud corpus fortius inclinaret deorsum, 
          <lb ed="#SV"/>ideo nec sequitur in proposito natura inclinatur ad bonum et 
          <lb ed="#SV"/>vitam aeternam, ergo homo sequi illam inclinationem.</p>
        
        <p xml:id="l53-tdqnad"><g ref="#dbslash"/>tertio dicitur 
          <lb ed="#SV"/>quod inclinatio naturalis licet semper sit Recta respectu eorum cuius est 
          <lb ed="#SV"/>inclinatio <g ref="#slash"/>non tamen est ad omnia Recta. <g ref="#slash"/>verbi gratia, <g ref="#slash"/>inclinatio 
          <lb ed="#SV"/>naturalis non est respectu istius obiecti quod verbum est incarnatum, quia 
          <lb ed="#SV"/>illud excedit vires naturales, <g ref="#slash"/>ideo natura non inclinatur 
          <lb ed="#SV"/>ad credendum verbum incarnatum <g ref="#slash"/>nec inclinatur ad Re<lb ed="#SV"/>gratiandum[?] 
          deo de passione christi et de nostra Redemptione, 
          <lb ed="#SV"/>quia illud est super naturam. <g ref="#slash"/>Ideo inclinatio naturae non est ad omnia, 
          <lb ed="#SV"/>sed circa <sic>circa</sic> obiecta, <g ref="#slash"/>ideo licet aliquis posset sequi naturam ad 
          <lb ed="#SV"/>omnia ad quae inclinaret <g ref="#slash"/>non tamen per hoc salvaretur quod 
          <lb ed="#SV"/>posset ex puris naturalibus attingere deum.</p>
        
        <p xml:id="l53-qdqaea"><g ref="#dbslash"/>quarto dicitur 
          <cb ed="#SV" n="262rb"/><lb ed="#SV"/>quod ad merendum Requiritur caritas quae est Realiter supra naturae 
          <lb ed="#SV"/>facultatem, <g ref="#slash"/>ideo natura non inclinat ad eam <g ref="#slash"/>nec potest ad eam 
          <lb ed="#SV"/>attingere.</p>
        
        <p xml:id="l53-qdqsam"><g ref="#dbslash"/>quinto dato quod natura ad omnia necessaria pro salute 
          <lb ed="#SV"/>inclinaret, <g ref="#slash"/>et dato cum hoc quod sufficeret ad omnia operanda, 
          <lb ed="#SV"/>id est, ad quodlibet opus in se absolute nihilominus tamen non sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod homo sequendo naturam meretur vitam aeternam <g ref="#slash"/>et causa est, quia 
          <lb ed="#SV"/>non videtur magna implicatio quod aliquis crederet omnes articulos 
          <lb ed="#SV"/>et crederet deum et operaretur omnia opera mandatarum, non tamen 
          <lb ed="#SV"/>ex hoc meretur, quia staret quod omnia ista faceret sine ca<lb ed="#SV"/>ritate, sicut forte in statu innocentiae primus parens fruebatur 
          <lb ed="#SV"/>deo non tamen meritoriae, <g ref="#slash"/>ideo aliqui dicunt quod ex puris naturali<lb ed="#SV"/>bus 
          potest quis diligere deum super omnia non tamen meritoriae, <g ref="#slash"/>et sic 
          <lb ed="#SV"/>in statu innocentiae staret quod aliquis operaretur omnia opera 
          <lb ed="#SV"/>mandatorum, et tamen non meretur, quia non haberet caritatem. <g ref="#slash"/>ideo ne<lb ed="#SV"/>garetur 
          ista consequentia, natura inclinat ad omnia opera, ergo sufficit 
          <lb ed="#SV"/>ad merendum.</p> 
          
          <p xml:id="l53-idqcea"><g ref="#slash"/>Item dico quod dato natura sufficeret ad caritatem 
            <lb ed="#SV"/>non tamen sufficeret ad meritum, quia caritatis liberum arbitrium 
            <lb ed="#SV"/>et fides et aliae virtutes creaturae concurrentis cum intellectu 
            <lb ed="#SV"/>et libro arbitrio absolute non sufficiunt ad merendum 
            <lb ed="#SV"/>vitam aeternam, quia ibi Requiritur unum necessarium multo nobilius 
            <lb ed="#SV"/>quam aliquod istorum, scilicet, divina acceptatio, et nedum divina 
            <lb ed="#SV"/>acceptatio, sed specialis dei assistentia concurrens ad productionem 
            <lb ed="#SV"/>actus meritorii, ideo praeter caritatem et liberum arbitrium et 
            <lb ed="#SV"/>virtutis creatis requiruntur duo alia multum nobiliora, scilicet, specia<lb ed="#SV"/>lis 
            dei concursus et assistentia, quae Realiter cum voluntate 
            <lb ed="#SV"/>concurrit <g ref="#slash"/>et ille concursus dat nobilitatem actui <g ref="#slash"/>deinde 
            <lb ed="#SV"/>Requiritur divina acceptatio. <g ref="#slash"/>et ista est causa maxime Requisita, 
            <lb ed="#SV"/>quia sola acceptatio sufficeret sine caritate et sine aliis, 
            <lb ed="#SV"/>et sic non est in potestate naturali creaturae mereri vitam aeternam, 
            <lb ed="#SV"/>sed divina clementia et acceptatio Reddit actum meritorium 
            <lb ed="#SV"/>vitae aeternae. <g ref="#slash"/>ideo bene dictum est <g ref="#slash"/>non ex operibus iustitiae, quae fecimus 
            <lb ed="#SV"/>nos, sed secundum suam minam slavos nos fecit, quia non ex 
            <lb ed="#SV"/>labore nostrorum actuum meremur, <g ref="#slash"/>sed ex dei clementia et 
            <lb ed="#SV"/>acceptatione.</p>
          
          </div>
          
      <div>
      
        <head xml:id="l53-atratr">Ad tertiam rationem</head>
        
        <p xml:id="l53-taiser"><g ref="#dbslash"/>tertio arguebatur:<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49iinaai">Lecture 49, para. </ref></note> inclinatio naturalis est a deo et 
          <lb ed="#SV"/>libere est a deo, ergo deus potest eam mutare et tollere, ergo 
          <lb ed="#SV"/>deus poterit tollere creaturam a tendentia in deum, ergo deus 
          <lb ed="#SV"/>potest inclinare creaturam ad aliam creaturam tamquam in finem, 
          <lb ed="#SV"/>ergo inclinatio non semper est Recta.</p>
        
        <p xml:id="l53-reqiuf"><g ref="#slash"/>Respondendum est quod visa habitu<lb ed="#SV"/>dine 
          creaturae ad deum de potentia sua absoluta non posset 
          <lb ed="#SV"/>facere quin creatura tenderet in ipsum creatura existente per 
          <lb ed="#SV"/>adnihilationem creaturae. <g ref="#slash"/>tamen posset facere quod non tenderet, 
          <lb ed="#SV"/>et causa est, <g ref="#slash"/>quia sicut creatura non potest de non esse ad 
          <lb ed="#SV"/>esse se producere, immo Requiritur deus, <g ref="#slash"/>ita non potest non 
          <lb ed="#SV"/>inclinari et adhaerere ultimo fini, <g ref="#slash"/>ideo naturali tendentia 
          <cb ed="#SV" n="262va"/><lb ed="#SV"/>necessario tendit in deum. <g ref="#slash"/>quantum est de mediis finibus tactum 
          <lb ed="#SV"/>est quod tendentia in finem medium <g ref="#slash"/>vel in aliquod citra deum 
          <lb ed="#SV"/>posset tolli et creatura posset non inclinari ad illum finem, 
          <lb ed="#SV"/>sed ad alium ad quem non inclinatur, immo libere secundum bene placitum 
          <lb ed="#SV"/>divinae voluntatis potest inclinari ad finem medium. <g ref="#slash"/>Sed incli<lb ed="#SV"/>natio 
          creaturae ad deum est simpliciter necessaria sicut causa conservativa 
          <lb ed="#SV"/>creaturae et non maneret creatura nisi esset <sic>nisi esset</sic> continue 
          <lb ed="#SV"/>inclinata in ultimum finem.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l53-Haqraqr">Ad quartam rationem</head>
          
          <p xml:id="l53-qreiei"><g ref="#dbslash"/>quarta Ratio erat:<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49ileqid">Lecture 49, para. </ref></note> <g ref="#slash"/>appetitus rationabilis 
          <lb ed="#SV"/>potest esse in aliud a deo, ergo et naturalis consequentia tenet, quia 
          <lb ed="#SV"/>appetitus rationalis est superior ad naturalem, ergo si stet eum esse 
          <lb ed="#SV"/>respectu creaturae tamquam finis, <g ref="#slash"/>ita erit de naturali. <g ref="#slash"/>breviter hic 
          <lb ed="#SV"/>essent multa dicenda, <g ref="#slash"/>tamen pro solutione advertendum est quod 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad principia istarum inclinationum principia earum sunt diversa, 
          <lb ed="#SV"/>quia principium immediatum inclinationis naturalis est multo nobilius 
          <lb ed="#SV"/>quam principium immediatum inclinationis male voluntatis <g ref="#slash"/>patet, quia 
          <lb ed="#SV"/>naturae principium naturalis inclinationis est ipse deus quasi omnes creaturas 
          <lb ed="#SV"/>sic vivificans et inclinans et <sic>manutenens</sic> et conservans 
          <lb ed="#SV"/>et inclinare eas faciens ad se et conservare eas. <g ref="#slash"/>ideo ista in<lb ed="#SV"/>clinatio 
          est immediate.</p> 
          
          <p xml:id="l53-uliaso"><g ref="#slash"/>Unde <name>lucidarius</name> in uno libro quem fecit 
            <lb ed="#SV"/>ponit expresse natura sentit deum et elementa, <g ref="#slash"/>ita quod deus 
            <lb ed="#SV"/>est anima et quasi quaedam pars ipsis creaturis. <g ref="#slash"/>et <name>plato</name> ponit deum 
            <lb ed="#SV"/>animam generalem vivificantem, <g ref="#slash"/>et <name>aristoteles</name> Io <title>caeli</title> dicit <g ref="#slash"/>da<lb ed="#SV"/>tum 
            est omnibus esse et vivere. <g ref="#slash"/>et <name>virgilius</name> VIo <title>eneyd</title><g ref="#dot"/> omnia 
            <lb ed="#SV"/>spiritus agit intus. <g ref="#slash"/>Ita quod philosophi antiqui imaginati sunt 
            <lb ed="#SV"/>quod deus est anima vivificans et movens omnia ad suas opera<lb ed="#SV"/>tiones.</p> 
          
          <p xml:id="l53-esipsb">et sic inclinatio naturalis est immediate a deo. <g ref="#slash"/>non sic est 
            <lb ed="#SV"/>de actibus voluntatis pravae <g ref="#slash"/>quia voluntas est immediata 
            <lb ed="#SV"/>causa particularum, quia nullam habent huius actus aliam causam particularem. <g ref="#slash"/>ideo 
            <lb ed="#SV"/>respectu inclinationum malarum non concurrit deus, nisi Remissio gradu 
            <lb ed="#SV"/>concurrendi, quo potest, quia non moveret voluntatem <g ref="#slash"/>nec 
            <lb ed="#SV"/>faceret eam se ipso ad tales actus nisi voluntas inclinaret. 
            <lb ed="#SV"/>ideo est immediatius principium et specialiori modo concurrit 
            <lb ed="#SV"/>respectu inclinationis naturalis quam respectu mali actus voluntatis. <g ref="#slash"/>et sic 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad sua principia a nobiliori principio sunt inclinationes 
            <lb ed="#SV"/>naturales. <g ref="#slash"/>quantum est de potentia, <g ref="#slash"/>potentia se habet passione ad inclinationes 
            <lb ed="#SV"/>naturales <g ref="#slash"/>et ex potentiis non arguitur aliquid <sic>quantitudo</sic> actum 
            <lb ed="#SV"/>saltem ex potentiis passionis. <g ref="#slash"/>secundo diceretur quod dato quod incli<lb ed="#SV"/>nationes 
            naturales non esset ita nobiles, sicut inclina<lb ed="#SV"/>tiones 
            voluntatis sive pravae sive bonae.</p> 
          
          <p xml:id="l53-ehnasf"><g ref="#slash"/>Ex hoc 
            <lb ed="#SV"/>non sequitur quod possint esse in natura, quia inclinans naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>est Rectissimum inclinans aut oblique et male et contra Regulam 
            <lb ed="#SV"/>Rectitudinis, non est ita nobile agens, sed fallibile, quantitudo 
            <lb ed="#SV"/>tamen actus penes hoc quod est dirigere in finem actus voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>pravae sunt pravissimi. <g ref="#slash"/>ideo ex dictis non sequitur quod in<lb ed="#SV"/>clinationes 
            naturales possint esse pravae.</p>
        </div>
        
          <div>
          <head xml:id="l53-aququ">Ad quintam rationem</head>
          
            <p xml:id="l53-qaesdc"><g ref="#dbslash"/>quintum argumentum erat:<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49icsqid">Lecture 49, para. </ref></note> 
          <cb ed="#SV" n="262vb"/><lb ed="#SV"/>creatura tendit in non esse, ergo non tendit in Deum, qui est summum 
          <lb ed="#SV"/>esse.</p> 
            
          <p xml:id="l53-nqcsdc"><g ref="#slash"/>negatur quod creatura tendit in non esse, immo summe fugit 
            <lb ed="#SV"/>non esse. <g ref="#slash"/>ideo tendit ad esse, quia ad deum qui est summum esse. <g ref="#slash"/>Sed 
            <lb ed="#SV"/>contra creatura sibi derelicta statim verteretur in non esse <g ref="#slash"/>concedo, ergo 
            <lb ed="#SV"/>tendit in non esse. <g ref="#slash"/>nego consequentiam, immo summe Refutat 
            non esse, quia quod creatura tendit in non esse non conserta, hoc 
            <lb ed="#SV"/>non est ex sua inclinatione, sed quia non habet sufficientiam Resisten<lb ed="#SV"/>di. 
            <g ref="#slash"/>unde quis per subtractionem alicuius <del rend="strikethrough">benf</del> ca<lb ed="#SV"/>dit 
            in paupertatem, tamen non tendit in paupertatem sic per sub<lb ed="#SV"/>tractionem 
            conservationis creatura cadit in non esset, <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">tamen</add> non propter hoc tendit 
            <lb ed="#SV"/>in non esse. <g ref="#slash"/>potest tamen vocari potentia passiva, scilicet, quod passive tendit 
            <lb ed="#SV"/>in non esse, quia sibi derelicta tendit in non esse et sibi dereli<lb ed="#SV"/>cta 
            corrumpitur.</p>
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l53-Hasxasx">Ad sextam rationem</head>
        
          <p xml:id="l53-saeame"><g ref="#dbslash"/>sextum argumentum<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49iniped">Lecture 49, para. </ref></note> erat de Regimine naturali, 
          <lb ed="#SV"/>utrum deus posset <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">de</add>acceptare Regimen naturale. <g ref="#slash"/>illud tangit ma<lb ed="#SV"/>gnam 
          difficultatem. <g ref="#slash"/>et pro nunc non intendo eam tractare. <g ref="#slash"/>ideo 
          <lb ed="#SV"/>dimittam eam usque ad aliam materiam <g ref="#slash"/>etc.</p>
        
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l53-Haspasp">Ad septimam rationem</head>
          
          <p xml:id="l53-satmis">septimum argumentum<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49iacsda">Lecture 49, para. </ref></note> tan<lb ed="#SV"/>git 
            de malitia astrorum, quia saturnis est malivolus et etiam 
            <lb ed="#SV"/>mars. <g ref="#slash"/>et inclinat ad mala, quia vitia de necessitate sequitur 
            <lb ed="#SV"/>natum, et inclinant natum, immo necessitant ad mala 
            <lb ed="#SV"/>opera. <g ref="#slash"/>ideo sequitur quod inclinatio naturae est mala in se.</p> 
        
        <p xml:id="l53-hfoqno"><g ref="#dbslash"/>haec fuit 
          <lb ed="#SV"/>opinio cuiusdam philosophi, scilicet, <name>clutini[?]</name>, qui fecit quaedam librum a<lb ed="#SV"/>strologiae, 
          quem intitulavit <g ref="#slash"/>Quae astra faciunt ubi ponit 
          <lb ed="#SV"/>expresse quod astra et constellationes nihil operantur hic inferius, 
          <lb ed="#SV"/>sed solum signa bonorum et malorum. <g ref="#slash"/>Ita quod secundum ordinem et 
          <lb ed="#SV"/>situationem eorum Repraesentatur qualis erit iste et ex ordine 
          <lb ed="#SV"/>divina. <g ref="#slash"/>et sic patet solutio argumenti, quia diceretur quod nihil 
          <lb ed="#SV"/>operatur.</p> 
          
          <p xml:id="l53-aaclag"><g ref="#dbslash"/>Alii astrologi contra theologiam et <name>philosophum</name> et bonos mores 
            <lb ed="#SV"/>dicunt quod astra sunt causae naturales et necessariae omnium effectuum 
            <lb ed="#SV"/>hic inferius, <g ref="#slash"/>et etiam effectuum liberi arbitrii generaliter.</p> 
          
         <p xml:id="l53-uapihd"><g ref="#slash"/>unde 
           <lb ed="#SV"/><name>alquinus</name> ponit expresse quod in armonia caeli omnes effectus praesentes, 
           <lb ed="#SV"/>praeteriti, et futuri individualiter et particulariter Relucent in caelo <g ref="#slash"/>et de<lb ed="#SV"/>scripti 
           sunt. <g ref="#slash"/>Ideo Infert quod: si armoniam caelis quis perfecte cognosceret, 
           <lb ed="#SV"/>omnia futura, praesentia, praeterita sciret. <g ref="#slash"/>Et ex hoc infert quod: si omnia 
           <lb ed="#SV"/>futura sciret, <g ref="#slash"/>tunc etiam omnia possibilia sciret, <g ref="#slash"/>quia dicit quod nihil est 
           <lb ed="#SV"/>possibile, nisi futurum vel praesens vel praeteritum, et omnia ponit de necessitate eve<lb ed="#SV"/>nire. 
           <g ref="#slash"/>Tamen dicit quod si dicamus aliqua possibilia, quia eorum similia 
           <lb ed="#SV"/>eveniunt et illa non eveniant <g ref="#slash"/>tunc dicit quod non sunt possibilia, sed 
           <lb ed="#SV"/>impossibilia <g ref="#slash"/>et in hoc decipimur.</p>

          <p xml:id="l53-sipafd"><g ref="#dbslash"/>Sed ista positio est sacrilega 
            <lb ed="#SV"/>et contra omnem legem et philosophiam et fidem nostram et contra 
            <lb ed="#SV"/>astrologiam, <g ref="#slash"/>nam periti astrologi inter quos Reputandus 
            <lb ed="#SV"/>est <name>tholomeus</name>, qui fuit maximus astrologus ponit quod corpora 
            <lb ed="#SV"/>caelestia naturam imponunt necessitatem operibus nostris, <g ref="#slash"/>quia dicit quod 
            <lb ed="#SV"/>iudicia astrorum sunt inter necessarium et impossibile, <g ref="#slash"/>ita quod non 
            <lb ed="#SV"/>necessaria nec impossibilia, sed contingentia et possibilia 
            <cb ed="#SV" n="263ra"/><lb ed="#SV"/>ut supposito quod sit pestilentia mortis in una Regione 
            <lb ed="#SV"/>futura et ventura[?] <g ref="#slash"/>tamen per appositionem et sumptionem frigidorum 
            <lb ed="#SV"/>vel aliquorum potest Remediari, <g ref="#slash"/>ne talis pestilentia eveniat. 
            <lb ed="#SV"/>Ideo <name>alquinus</name> fuit a diabolo deceptus.</p> 
            
            <p xml:id="l53-ippimf"><g ref="#slash"/>Ideo <name>tholomeus</name> ponit 
              <lb ed="#SV"/>quod actus nostri possunt Iuvari per constellationes sicut agricola fodiendo 
              <lb ed="#SV"/>terram suam, si bene fodiat et in bona constellatione fructificabit. 
              <lb ed="#SV"/>ideo supposito quod <name>sortes</name> inclinaretur ad furtum et ad omnia mala, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen posset esse iustissimus[?] quia per liberum arbitrium <g ref="#slash"/>et constellationem 
              <lb ed="#SV"/>oppositam potest inclinari ad oppositum. <g ref="#slash"/>et facta materia introducetur in 
              <lb ed="#SV"/>materia statorum.</p>
        
        <p xml:id="l53-atdevh"><g ref="#slash"/>Aliqui tamen dixerunt secundum fata agite et 
          <lb ed="#SV"/>fatarum credite. <g ref="#slash"/>unde quia ista sunt Reprobata per philosophos et gentiles et 
          <lb ed="#SV"/>doctores sacros, <g ref="#slash"/>ideo non Reprobo. <g ref="#dbslash"/>Tamen ut veniam ad puncta 
          <lb ed="#SV"/>materiae, est advertendum quod omnes planetae sunt semper boni et inclinant 
          <lb ed="#SV"/>semper ad bonum, si inclinant ad aliquid. <g ref="#slash"/>ubi <name>macrobius</name> pro Responsione 
          <lb ed="#SV"/>ad argumentum factum notat quod sol et luna principaliter nutriunt et 
          <lb ed="#SV"/>vegetant hominem.</p> 
          
          <p xml:id="l53-upphmr"><g ref="#slash"/>Unde IIo <title>physicarum</title> dicitur homo generat hominem et 
            <lb ed="#SV"/>sol, <g ref="#slash"/>sicut etiam per Recessum solis arbores desiccantur et 
            <lb ed="#SV"/>folia cadunt. et ponit etiam <name>aristoteles</name> IIo <title>de generatione</title> quod per mo<lb ed="#SV"/>tum 
            solis in aliquo circulo fiunt generationes et corruptiones hic 
            <lb ed="#SV"/>inferius. <g ref="#slash"/> et ita <name>tholomeus</name> vocat ista duo luminaria 
            <lb ed="#SV"/>et principia quantum ad Regimine et cum ita Iupiter hanc ma<lb ed="#SV"/>gnam 
            similitudinem influentiae <g ref="#slash"/>cum influentia solis <g ref="#slash"/>et inde Iuvatur 
            <lb ed="#SV"/>Influentia solis. <g ref="#slash"/>ideo vocatur fortuna <del rend="strikethrough">fc</del> bona, quia 
            <lb ed="#SV"/><sic>quia</sic> Iupiter est planeta benivolus, et etiam bonus, <g ref="#slash"/>quia habet 
            <lb ed="#SV"/>similitudinem influentiae cum influentia lunae. <g ref="#slash"/>ideo dicitur secunda fortuna <g ref="#slash"/>Sa<lb ed="#SV"/>turnus 
            vero et mars habent aliam influentiam, quia saturnus habet 
            <lb ed="#SV"/>frigidam <g ref="#slash"/>et mars humidam. <g ref="#slash"/>ideo habent influentiam contrariam 
            <lb ed="#SV"/>complexioni humanae <g ref="#slash"/>nihil cum operantur immediate in anima, <g ref="#slash"/>sed solum 
            <lb ed="#SV"/>disponunt corpus <g ref="#slash"/>et ideo, quia habent influentiam disconvenientem 
            <lb ed="#SV"/>corpori. ideo vocantur infortunae, <g ref="#slash"/>non quia inclinant de se ad 
            <lb ed="#SV"/>malum, <g ref="#slash"/>vel moveant. <g ref="#slash"/>et secundum hoc <name>macrobius</name> Respondet.</p> 
          
          <p xml:id="l53-esppnm"><g ref="#slash"/>secundo potest dici quod universum habet varias Rerum species et variarum 
            <lb ed="#SV"/>complexionum, <g ref="#slash"/>et tunc aliqui planetae conveniunt uni speciei 
            <lb ed="#SV"/>et convenientissimae sunt pro illa specie qui non pro alia, <g ref="#slash"/>et alii pro alia specie 
            <lb ed="#SV"/>ut Iupiter et venus maxime conveniunt speciei humanae 
            <lb ed="#SV"/>saturnus vero et mars conveniunt alteri speciei, licet nobis ignotae. 
            <lb ed="#SV"/>et sic, sicut Iupiter est conveniens speciei humanae et est nobis 
            <lb ed="#SV"/>fortuna quantum ad complexionem, quia est conveniemus complexioni, ita 
            <lb ed="#SV"/>quod planeta vocatur fortuna <g ref="#slash"/>vel fortuna competit planetae 
            <lb ed="#SV"/>in ordinem ad speciem aliquam, et si bene inclinat bona fortuna 
            <lb ed="#SV"/>vocatur. <g ref="#slash"/>si male <g ref="#slash"/>mala fortuna vocatur sive in fortuna 
            <lb ed="#SV"/>ut cor dicit gubernari a sole et epar a Iove et felli 
            <lb ed="#SV"/>dominatur mars et sic planetas vocamus fortunas et 
            <lb ed="#SV"/>fortunas dicimus respectu planetarum, qui concurrunt principia 
            <cb ed="#SV" n="263rb"/><lb ed="#SV"/>nostra membra.</p>
          
          <p xml:id="l53-udqeaa"><g ref="#dbslash"/>ultimo dico quod Realiter saturnus est nobilissimus 
            <lb ed="#SV"/>planeta et opus planetarum <g ref="#slash"/>et quantum est de per se si aliquid operaretur 
            <lb ed="#SV"/>respectu animae, tunc inclinaret animam ad illustrationem supernorum elevando, 
            <lb ed="#SV"/>et sic saturnus Respiceret superiorem partem animae. <g ref="#slash"/>et Iupiter res<lb ed="#SV"/>piceret 
            partem concupiscibilem, scilicet, affectivam volitivam. <g ref="#slash"/>mars ira<lb ed="#SV"/>scibilem, 
            et sic Respicerent ista non immediate. <g ref="#slash"/>Sed disponendo 
            <lb ed="#SV"/>corpus ut ex illa dispositione anima posset Respicere ad superiora, 
            <lb ed="#SV"/>et Iupiter disponit ad amorem non solum temporalium, sed invisorum, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Et mars disponit ad magna et alta appetenda.</p>
          
            <p xml:id="l53-essmpi"><g ref="#slash"/>et sic 
              <lb ed="#SV"/>saturnus correspondet fidei. <g ref="#slash"/>Iupiter caritati, <g ref="#slash"/>et mars spei. 
              <lb ed="#SV"/>et sic sunt valde nobiles, licet non immediate agant in anima, sed solum 
              <lb ed="#SV"/>inclinant citius, <g ref="#slash"/>et quia actus activorum sunt in patiente disposito, 
              <lb ed="#SV"/>ubi saturnus Reperiret materiam male dispositam inclinabit 
              <lb ed="#SV"/>et convertet ad furandum, <g ref="#slash"/>et multa alia mala facienda. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et mars inclinat ad magna agenda. ideo si non Reperiat 
              <lb ed="#SV"/>materiam dispositam inclinat ad homicidia et alia mala 
              <lb ed="#SV"/>multa, et sic de aliis. <g ref="#slash"/>et sic quantum ad hoc satis est Responsum 
              <lb ed="#SV"/>quod in natura nulla est mala prava inclinatio.</p> 
        </div>
    
          <div>
          <head xml:id="l53-Haoraor">Ad octavam rationem</head>
          
            <p xml:id="l53-duappl"><g ref="#slash"/>de ultimo argumento,<note type="crossReference">See above <ref target="donelecture49.xml#d1l49ipdqec">Lecture 49, para. </ref></note> 
          <lb ed="#SV"/>quando dicitur si daretur praeceptum contra naturam etc. <g ref="#slash"/>dico quod inclinatio naturalis 
          <lb ed="#SV"/>numquam est contra praeceptum. <g ref="#slash"/>Ita quod imaginandum est quod sicut in sta<lb ed="#SV"/>tu 
          innocentiae naturae obediebat rationi in tantum quod grave natum 
          <lb ed="#SV"/>erat ascendere sursum, <g ref="#slash"/>nec hoc fuisset contra inclinationem naturae, 
          <lb ed="#SV"/>ita quod natura insequitur naturam directivam in finem, <g ref="#slash"/>et ideo diceretur 
          <lb ed="#SV"/>quod non est casus possibilis, scilicet, quod daretur praeceptum contra inclinationem naturalem. 
          <lb ed="#SV"/>ideo inclinatio naturae numquam inclinat ad malum, quia deus eam im<lb ed="#SV"/>pellit 
          et eam dirigit, <g ref="#slash"/>ideo semper est Rectam. et sic patet Responsio 
          ad illa rationes et haec sufficiant pro praesenti lectione, etc.</p>
        </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
