<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 68, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12">
          <title>Lectio 68, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-06">December 06, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-06">December 6, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio68">
        <head xml:id="l68-Hldtldt" subtype="title">Lectio 68, de Trinitate</head>
        <div>
          <head xml:id="l68-Hrarcds">Responsiones ad rationes contra divina simplicitas</head>
            
        <p xml:id="l68-depicf"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">D</hi>ictum est prius quod divinae simplicitati re<lb ed="#SV"/>pugnant 
          influxus formalis et materialis. nunc 
          <lb ed="#SV"/>Restat solvere rationes in contrarium factas.</p>
      
        <div>
      
          <head xml:id="l68-Harparp">Ad rationes philosophorum</head>
          
          <p xml:id="l68-epogcf">et 
            <lb ed="#SV"/>primo occurrunt rationes philosophorum ponentium quod deus concurrit 
            <lb ed="#SV"/>in triplici genere causae et secundum aliquos in quadruplici 
            <lb ed="#SV"/>respectu omnium quae fiunt, ergo in genere causae formalis deus potest 
            <lb ed="#SV"/>concurrere secundum opinionem philosophorum. et nedum videtur esse philosophorum 
            <lb ed="#SV"/>opinio secundum etiam <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in pluribus locis, ubi ponit 
            <lb ed="#SV"/>quod omnia mirabilia formantur ab immutabili forma et 
            <lb ed="#SV"/>formaliter facta sunt. ad hoc etiam sunt auctoritates <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> 
            <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Grossetest">Linconiensis</name> et multorum sanctorum doctorum quae videntur 
            <lb ed="#SV"/>sonare quod deus sit forma Rerum et quod nedum concurrat 
            <lb ed="#SV"/>in genere causae efficientis et finalis, sed etiam in genere 
            <lb ed="#SV"/> causae formalis.</p>
          
          <p xml:id="l68-aipnrc">Ad ista primo dico quod in ista materia 
            <lb ed="#SV"/>auctoritas philosophorum non est multum ponderanda, nam 
            <lb ed="#SV"/>sicut alias inductum est primi philosophantes non posuerunt 
            <lb ed="#SV"/>aliquid ultra sensibilia esse deum quid terram, quid aquam, 
            <lb ed="#SV"/>quid aerem, quid ignem, quid deum caelum 
            <lb ed="#SV"/>vocaverunt, et Ideo ex parte nudae investigationes 
            <lb ed="#SV"/>humanae praeter Remotionem mediante vel immediate, si de deo 
            <lb ed="#SV"/>habuissent notitiam, deum non posuissent nisi Rem corpo<lb ed="#SV"/>ralem.</p>
          
          <p xml:id="l68-dcqrpc">Dico consequenter quod illi qui Revelatione vel alio 
            <lb ed="#SV"/>adiutorio de deo habuerunt notitiam, non tamen sicut deum 
            <lb ed="#SV"/>glorificaverunt. Ideo lapsi sunt in errores et idola<lb ed="#SV"/>triam 
            et cultus idolatriae adorando creaturas Repraesentans 
            <lb ed="#SV"/>ipsas esse deum. et similiter exhibentes Reverentias deo 
            <lb ed="#SV"/>debitas, sicut patet <title ref="#RomansEpistle">ad Romanos</title> primo capitulo.</p> 
          
          </div>
        </div>
        <div>
            <head xml:id="l68-Hpgppmd">Propositiones generales pro maiori declaratione</head>
          
            <p xml:id="l68-patagp">pro aliquali 
              <lb ed="#SV"/>tamen declaratione, opinio philosophorum quae in particularum esset magnae 
              <lb ed="#SV"/>difficultatis ponam aliquas generales propositiones.</p>
          
            <div>
            
              <head xml:id="l68-Hppoppo">Prima Propositio</head>
          
              <p xml:id="l68-pplmvf">prima 
                <lb ed="#SV"/>propositio: licet deus sit simpliciter et absolute primum Rerum principium, 
                <lb ed="#SV"/>non tamen est primum in genere causae materialis vel formalis.</p>
            
            <p xml:id="l68-ipeapa">Istam 
              <lb ed="#SV"/>propositionem expresse ponit <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> VIIIvo <title ref="#AvicennaMetaphysics">Metaphysicae</title> suae, 
              <lb ed="#SV"/>nam licet absolute de deo  concedatur quod est absolute 
              <lb ed="#SV"/>prima causa non tamen conceditur quod sit prima in omni genere 
              <lb ed="#SV"/>causae. causa est, quia non sequitur in genere causae materialis est 
              <lb ed="#SV"/>aliquod primum in illo genere, ergo est aliquod primum absolute.</p>
          </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l68-Hspospo">Secunda Propositio</head>
              
              <p xml:id="l68-splsap"><cb ed="#SV" n="281ra"/><lb ed="#SV"/>secunda propositio licet deus labilem creaturam sustentet et in se 
                <lb ed="#SV"/>contineat, non tamen in ordine ad aliud nec per hoc est sibi 
                <lb ed="#SV"/>aliqua perfectio.</p>
              
              <p xml:id="l68-pppnip">prima pars patet <title ref="#HebrewsEpistle">ad Hebraeos</title> primo capitulo, 
                <lb ed="#SV"/>ubi de deo dicitur quod est portans omnia verbo veritatis suae, 
                <lb ed="#SV"/>ergo deus est quasi sustentatio et subsistentia quaedam 
                <lb ed="#SV"/>creaturae quod etiam creaturas deus quodam modo contineat apparet alibi 
                <lb ed="#SV"/>per <name ref="#Paul">Apostolum</name> dicentem ex ipso per ipsum et in ipso sunt omnia, 
                <lb ed="#SV"/>ergo respectu creaturae deus videtur habere aliquam habitudinem continentiae 
                <lb ed="#SV"/>similem ad habitudinem materiae ad formam quantum ad aliquid. 
                <lb ed="#SV"/>Et iuxta hoc <name ref="#Boethius">Boecius</name> IIIo <title ref="#Consolation">de Consolatione</title> vocat deum 
                <lb ed="#SV"/>quasi clavum figentem creaturas. et in hoc etiam concor<lb ed="#SV"/>dat 
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> XIIo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title> quod ab eo dependet caelum et 
                <lb ed="#SV"/>tota natura et quod necessitas essendi in creaturis non oritur ex 
                <lb ed="#SV"/>intrinseca creaturae conditione, sed ex necessitate influxus 
                <lb ed="#SV"/>primi.</p>
              
              <p xml:id="l68-iqsrcu">Ita quod si bene Resolvatur opinio <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> fuit quod 
                <lb ed="#SV"/>si ad imaginationem deus subtraheret influentiam suam 
                <lb ed="#SV"/>respectu caeli. caelum in nihilum verteretur Ita quod necessitas 
                <lb ed="#SV"/>essendi caeli non oritur ex intrinseca creatura conditione,  
                <lb ed="#SV"/>sed ex necessitate influxus primi ad extra, quia ponit 
                <lb ed="#SV"/>quod deus agit ad extra per modum naturae respectu conservationis 
                <lb ed="#SV"/>universi.</p>
              
              <p xml:id="l68-spciee">secunda pars conclusionis patet, quia tendere in aliud est per 
                <lb ed="#SV"/>illud aliud perfici, et hoc est deo impossibile. nam deus est 
                <lb ed="#SV"/>plenitudo totius perfectionis. nam sicut alias deductum 
                <lb ed="#SV"/>est, in deo est omnis immensa perfectio sibi possibilis 
                <lb ed="#SV"/>et actualiter et semper. Ita quod deus non potest in aliud or<lb ed="#SV"/>dinari, 
                sed omnia ordinantur in ipso, ergo etc.</p>
            
            <div>
              <head xml:id="l68-Hcorium">Corollarium</head>
              <p xml:id="l68-pccldc">primum 
                <lb ed="#SV"/>corollarium: contra <name ref="#Epicurus">Epicurum</name>, qui ponit quod deus est principium materiale 
                <lb ed="#SV"/>omnium. testimonium habeo <name ref="#Albert">Alberti Magni</name> in libro <title ref="#AlbertCommentOnCauses">de causis</title> 
                <lb ed="#SV"/>recitantis opinionem  philosophorum hoc dicentis, 
                <lb ed="#SV"/>cuius opinionis causa apparentiae est tacta in prima conclusione. 
                <lb ed="#SV"/>et causa defectus in secunda conclusione. causa enim apparentiae huius 
                <lb ed="#SV"/>fallaciae fuerit propter subsistentiam Rerum mutabilium, 
                <lb ed="#SV"/>quia posuit quod deus est Rerum mutabilium subsistentia 
                <lb ed="#SV"/>et illam conditionem dicit esse materiae, quia sicut concedimus 
                <lb ed="#SV"/>de materia quod continet formam in se, Ita deus continet 
                <lb ed="#SV"/>omnia. et quantum ad hoc concedit quod deus est subsi<lb ed="#SV"/>stentia 
                Rerum et continet eas in se. causa autem defectus 
                <lb ed="#SV"/>est propter alias duas conditiones materiae. primae est perfici 
                <lb ed="#SV"/>per formam. alia est tendere in subsistentiam constituti 
                <lb ed="#SV"/>et haec duae habitudines sunt materiae, et non possunt 
                <lb ed="#SV"/>esse dei. unde dicit sic <name ref="#Albert">Albertus</name> deus, qui omnibus 
                <lb ed="#SV"/>praebet <unclear>vivi[?]</unclear> subsistendi per omnia diffusus materiam 
                <lb ed="#SV"/>esse videtur. et ista sunt verba vel saltem sententia 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Epicurus">Epicuri</name>. Consequenter dicit et etiam sunt verba <name ref="#Epicurus">Epicuri</name> 
                <lb ed="#SV"/>et deus et <unclear>noys[?]</unclear> vero quae creaturis praebet subsi<lb ed="#SV"/>stentiam 
                dans ei subsistere substantia vocatur. Unde secundum 
                <lb ed="#SV"/>opinionem <name ref="#Epicurus">Epicuri</name> et deus et <unclear>noys[?]</unclear> et materia prima 
                <cb ed="#SV" n="281rb"/><lb ed="#SV"/>et format idem totum secundum tamen diversos Respectus  
                <lb ed="#SV"/>et etiam quaelibet creatura. Ita quod deus ut consideratus 
                <lb ed="#SV"/>ut primum principium vocatur deus. et materia prima ut di<lb ed="#SV"/>ffudit 
                se secundum diversos effectus secundum tamen identitatem 
                <lb ed="#SV"/>vocatur <unclear>noys[?]</unclear>, id est, mens vivificans res per identitatem 
                <lb ed="#SV"/>tamen, declaratio autem huius materia videatur si placet in 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Albert">alberto</name> in libro <title ref="#AlbertCommentOnCauses">de Causis</title></p>
              </div>
            </div>
              <div>
              <head xml:id="l68-Htpotpo">Tertia propositio</head>
              
              <p xml:id="l68-apqead">Alia propositio: quamvis deus 
                <lb ed="#SV"/>sit fons summae bonitatis et effluat in varias rerum 
                <lb ed="#SV"/>species a qualibet tamen immense et aequaliter distat.</p> 
              
              <p xml:id="l68-ppeera">prima 
                <lb ed="#SV"/>pars est satis clara ex communi theologia, quia per ipsum omnia 
                <lb ed="#SV"/>facta sunt tanquam a prima causa et fontali bonitate ipsius 
                <lb ed="#SV"/>quod autem a creaturis distet nomen est, quia independens 
                <lb ed="#SV"/>est creatura autem est dependens. differentiae etiam in deo et 
                <lb ed="#SV"/>creaturis Reperiuntur et conditiones oppositae et contrariae 
                <lb ed="#SV"/>quae non possunt esse eiusdem Rei  adaequate.</p> 
              
              <p xml:id="l68-eqsied">Ex quo sequitur 
                <lb ed="#SV"/>falsitas opinionis philosophorum <name ref="#Apollinis">Appolinis</name>, <name ref="#Trismegistus">tremegesti antiqui</name>, 
                <lb ed="#SV"/>et <name><unclear>ermogii[?]</unclear></name>, et <name ref="#Trismegistus">hermetis</name> dicentium quod, 'deus est omne quod est'. 
                <lb ed="#SV"/>causa apparentiae istius opinionis tacta est in veritate primae 
                <lb ed="#SV"/>partis primae conclusionis. et causa defectus in secunda. nam ad simili<lb ed="#SV"/>tudinem 
                fontis imaginantur quod sicut fons effluet 
                <lb ed="#SV"/>suam partem, scilicet, seipsum. Ita deus suam bonitatem diffundit 
                <lb ed="#SV"/>identitate tamen, Ita quod imaginantur proportionaliter ad primam 
                <lb ed="#SV"/> opinionem quod deus potest dupliciter considerari. uno modo 
                <lb ed="#SV"/>et primo in se. et sic vocatur deus. <sic>tertio</sic> considerentur in suo opere, 
                <lb ed="#SV"/>et tunc ipse est mundus, ita quod mundus emanat a deo 
                <lb ed="#SV"/>identitate tamen. et per hoc debet intelligi illud quod habetur 
                <lb ed="#SV"/>a <name ref="#Trismegistus">heremete</name> monas monad gignit et in se refle<lb ed="#SV"/>cti 
                ardorem. monas gignit monadem, id est, monas 
                <lb ed="#SV"/>in se considerata gignit monad, id est, deus producit 
                <lb ed="#SV"/>mundum per identitatem et in se Reflectit ardorem, 
                <lb ed="#SV"/>id est, propter se creat mundum, et est ipsius finis. licet 
                <lb ed="#SV"/>producat eum sibi identitatum, causa autem defectus 
                <lb ed="#SV"/>est non bona consideratio creaturae fluxus a deo, quia 
                <lb ed="#SV"/>creaturae non fluunt identitate a deo sicut Rivulus a 
                <lb ed="#SV"/>fonte. Ideo non est conveniens similitudo cuius sequaces dixe<lb ed="#SV"/>runt 
                <name>Ionem</name> esse omnia, id est, deus.</p>
              
              <p xml:id="l68-avdeip">Alii vero dicentes 
                <lb ed="#SV"/>deum et materiam primam et omnia esse idem dixerunt <unclear>palad[?]</unclear> esse omnia. et hoc scriptum esse dixerunt 
                <lb ed="#SV"/>in templo <name ref="#Apollinis">Appolinis</name> ut dicit <name ref="#Albert">Albertus</name> in libro <title ref="#AlberCommentOnCauses">de Causis</title>. 
                <lb ed="#SV"/>Et in istis duabus Radicibus, habuit ortum idolatria 
                <lb ed="#SV"/>quae Recepta est inter philosophos.</p> 
              
              <p xml:id="l68-endfsi">et non dico inter laicos 
                <lb ed="#SV"/>credentes se in hoc deum adorare, et licet <name ref="#Trismegistus">Heremes</name> philosophos 
                <lb ed="#SV"/>fuerit valde ingeniosus, quia dicit monad tamquam dei fi<lb ed="#SV"/>lium 
                et mundum a monade procedere. Advertendum est 
                <lb ed="#SV"/>tamen quod verisimile est istud ex malo intellectu processi<lb ed="#SV"/>sse, 
                scilicet, ex malo intellectu sacrarum scripturarum et 
                <lb ed="#SV"/>Revelationum factarum patribus et prophetis et sanctis patriar<cb ed="#SV" n="281va"/><lb ed="#SV"/>chis, 
                nam articuli fidei sunt de necessitate salutis 
                <lb ed="#SV"/>etiam ante christi adventum. ideo prophetae et sancti patriar<lb ed="#SV"/>chae 
                habuerunt notitiam articulorum fidei et 
                <lb ed="#SV"/>verisimilem est quod hoc docuerunt vel inscriptis tra<lb ed="#SV"/>diderunt 
                quae doctrina veniens ad philosophos non bene 
                <lb ed="#SV"/><sic>bene</sic> Recepta fuit nam videtur esse quodam modo similem 
                <lb ed="#SV"/>ad emanationem divinarum personarum quod deus produ<lb ed="#SV"/>cit 
                Rem  a se ipso distinctam identicam, tamen 
                <lb ed="#SV"/>sibi. ideo, quia non Receperunt doctrinam illam per ca<lb ed="#SV"/>ritatem 
                nec bene se disposuerunt. ideo consequenter Rece<lb ed="#SV"/>perunt 
                illam per subiectum rerum corporearum et non spiritua<lb ed="#SV"/>lium. 
                ideo erraverunt in cordibus suis et facti sunt 
                <lb ed="#SV"/>idolatriae.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l68-Hqpoqpo">Quarta propositio</head>
              
              <p xml:id="l68-apldei">Alia propositio licet deus sit omnium specierum omni<lb ed="#SV"/>potens 
                artifex non tamen agit per exemplaria ab 
                <lb ed="#SV"/>eo distincta <unclear>identica[?]</unclear> speciebus productis. ista materia 
                <lb ed="#SV"/>tangit <name ref="#Plato">Platonis</name> opinionem de ideis universalibus, 
                <lb ed="#SV"/>quae concurrunt identitate cum speciebus et secundum aliquos 
                <lb ed="#SV"/>etiam cum deo, cuius opinionis modus post ea forte 
                <lb ed="#SV"/>declarabitur, quam opinionem sequentes alii philosophi posue<lb ed="#SV"/>runt 
                realiter quandam trinitatem. primo posuerunt deum 
                <lb ed="#SV"/>patrem, secundo <unclear>nom[?]</unclear>, et tertio animam mundi. unde imaginatio 
                <lb ed="#SV"/>istius opinionis datur a <name ref="#Macrobius">Macrobio</name> in expositione <title ref="#DreamScipio">Som<lb ed="#SV"/>pni 
                  Scipionis</title>, et inducit ad hoc <name ref="#Virgil">Virgilium</name> in VIo 
                <lb ed="#SV"/><title ref="#Eneads">Eneydos</title>, est enim imaginatio sua secundum quod in 
                <lb ed="#SV"/>generali potest capi quod deus ratione suae fecunditatis 
                <lb ed="#SV"/>et perfectionis, ponit enim Rerum et specierum exemplaria 
                <lb ed="#SV"/>factiva etiam repraesentativa et illa vocant <unclear>noym[?]</unclear>, et 
                <lb ed="#SV"/>Realiter ab antiquis philosophis filius dei nominabatur. deinde 
                <lb ed="#SV"/>ex parte patris et <unclear>noys[?]</unclear> simul ponitur anima mundi, 
                <lb ed="#SV"/>quae est diffusa per universalem creaturam ipsam vivificans et 
                <lb ed="#SV"/>animans et secundum hoc non poneretur deus immediate 
                <lb ed="#SV"/>concurrere in genere causae formalis, sed anima mundi et 
                <lb ed="#SV"/><unclear>noys[?]</unclear> quoddam modo vel idea Rerum et isti sumpserunt 
                <lb ed="#SV"/>originem sui errorum ex falso intellectu articuli 
                <lb ed="#SV"/>trinitatis, quia Istud videtur valde sequi articulum trinitatis. 
                <lb ed="#SV"/>Unde posuerunt patrem esse productivum et verbum 
                <lb ed="#SV"/>omnium expressivum. et istud concordat cum dictis <name ref="#Augustine">Augu<lb ed="#SV"/>stini</name> 
                in VIo <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title>, ubi dicit quod filius dei est ars 
                <lb ed="#SV"/>omnipotentis plena rationum viventium. Et ex hoc 
                <lb ed="#SV"/>etiam verisimile est quod haeresis <name ref="#Arius">arriana</name> sumpserit ori<lb ed="#SV"/>ginem. 
                nam <name ref="#Arius">arrius</name> recedens ab intellectu scri<lb ed="#SV"/>pturae 
                sacrae sumpsit intellectum philosophorum et posuit 
                <lb ed="#SV"/>distinctionem realem et essentialem ponentes deos esse in<lb ed="#SV"/>aequales.</p>
              
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l68-Hqupqupo">Quinta propositio</head>
              
              <p xml:id="l68-aplmpc">Alia propositio: licet deus omnia numero pon<lb ed="#SV"/>dere 
                et mensura formaverit numquam tamen in genere 
                <lb ed="#SV"/>causae formalis vel materialis potuit concurrere.</p>
              
              <p xml:id="l68-spsped"><lb ed="#SV"/>secunda pars satis patet ex dictis.</p>
              
              <p xml:id="l68-ppeqif">prima pars est sacrae scripturae 
                <lb ed="#SV"/>undecimo capitulo <title ref="#BookOfWisdom">Sapientiae</title>. ubi est advertendum quod sacra scriptura 
                <lb ed="#SV"/>et etiam doctores aliquando concedunt et asserent deum esse 
                <lb ed="#SV"/>formam immutabilem. pro quo sciendum est quod aequivicatio 
                <lb ed="#SV"/>potest esse et est in vocabulo. nam forma aliquando dicitur exemplativa 
                <lb ed="#SV"/>et formativa. et sic artificium dicitur formare Rem. forma 
                <lb ed="#SV"/>aliquando dicitur terminativa et conservativa Rei. Ita quod forma habet 
                <lb ed="#SV"/>aliquas conditiones, quae attribuuntur causae finali et 
                <lb ed="#SV"/>efficienti. et utroque modo habet deus concurrere, nam forma 
                <lb ed="#SV"/>habet quandam operationem et habitudinem quae Reducitur ad genus 
                <lb ed="#SV"/>causae efficientis et respectu formae. et habet etiam quandam 
                <lb ed="#SV"/>operationem et habitudinem quae Reducitur ad genus causae 
                <lb ed="#SV"/>finalis, quae eminentiori, modo Reperitur in causa finali omni<lb ed="#SV"/>potente 
                quam in forma.</p>
              
              <p xml:id="l68-idvafe">Ideo deus vocatur forma, non quod realiter 
                <lb ed="#SV"/>informet, sed quia in se continet eminenter et perfectiori 
                <lb ed="#SV"/>modo operationem attributam formae, etc.</p> 
                
              <p xml:id="l68-uchssa">unde circa hoc 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Grosseteste">Linconiensis</name> secundum ponit unum exemplum satis aptum ad videndum 
                <lb ed="#SV"/>ad quem sensum concedendum sit quod deus sit forma Rerum. 
                <lb ed="#SV"/>non, inquit, ponimus quod deus sit forma informativa 
                <lb ed="#SV"/>materiae vel rei constitutiva. Sed imaginandum est 
                <lb ed="#SV"/>ad modum figurae sigilli applicatae liquido, sicut 
                <lb ed="#SV"/>enim imaginaremur de figura sigilli quae esset 
                <lb ed="#SV"/>vivens, intelligens, et valens cuius voluntas 
                <lb ed="#SV"/>esset efficax respectu alicuius materiae liquidae se fluidae. 
                <lb ed="#SV"/>Ita quod eo ipso quod vult se applicare ad materiam 
                <lb ed="#SV"/>applicat se et quod materia sit talis quod nisi figura 
                <lb ed="#SV"/>sigilli sibi applicetur nullum Remanet formae si<lb ed="#SV"/>gilli 
                vestigium. eodem modo imaginandum est quod deus 
                <lb ed="#SV"/>sit forma, quia est ars factiva Rerum per artificum 
                <lb ed="#SV"/>ad intra. et hoc est per voluntatem efficacem. et 
                <lb ed="#SV"/>materia fluida creaturarum sibi plene obedit. ideo 
                <lb ed="#SV"/>quando vult applicat se creaturae et conservatur creatura 
                <lb ed="#SV"/>in esse quamdiu sibi sic applicatur.</p>
              
              <p xml:id="l68-aesace">Advertendum est 
                <lb ed="#SV"/>secundo quod <name ref="#WilliamOfParis">Guillemus Parisiensis</name> ad illud propositum ponit quod deus 
                <lb ed="#SV"/>sit esse Rerum, quod non est intelligendum quod ipse sit  
                <lb ed="#SV"/>Res creatae vel essentia ipsarum identitate, quia tunc 
                <lb ed="#SV"/>poneret coincidenter cum philosophis praedictis quod absit. 
                <lb ed="#SV"/>Sed illud ponit ad bonum intellectum, scilicet, quod sicut accidens 
                <lb ed="#SV"/>non potest subsistere vel stare nisi a substantia conservetur. 
                <lb ed="#SV"/>ideo substantia dicitur esse accidentis <add place="aboveLine">scilicet</add> causale essentiae.</p>
              
              <p xml:id="l68-cieeqx">consimiliter ima<lb ed="#SV"/>ginandum 
                est quod creatura est tantae imperfectionis quod non 
                <lb ed="#SV"/>sufficeret esse nec conservari nisi deus quodam modo adhaeret. 
                <lb ed="#SV"/>Et Ideo deus dicitur esse quodam modo esse creaturae quod quid 
                <lb ed="#SV"/>esse debet intelligi de esse causale, quia creatura 
                <lb ed="#SV"/>non habet proprie esse as se, sed a deo. Ideo deus habet 
                <lb ed="#SV"/>rationem formae, quia format et figit Rem 
                <lb ed="#SV"/>in esse. secundo modo potest intelligi quod deus sit forma 
                <lb ed="#SV"/>Rerum quia deus vivificat Res per proprias operationes debitas 
                <cb ed="#SV" n="282ra"/><lb ed="#SV"/>cuilibet speciei. ubi advertendum est quod secundum ordinem specierum 
                <lb ed="#SV"/>est ordo assistentiarum dei. Ita quod deus concurrit quantum ad 
                <lb ed="#SV"/>effectum quemcumque explicetur.</p>
              
                <p xml:id="l68-amrnst">alio modo Respectu infimae 
                  <lb ed="#SV"/>speciei. et perfectiori modo respectu superiorum speciei ad operationes 
                  <lb ed="#SV"/>proprias exercendas, et sic continue ascendendo secundum perfectionem 
                  <lb ed="#SV"/>Rerum sive specierum deus concurrit perfectiori et perfectiori 
                  <lb ed="#SV"/>modo quantum ad effectum ad exercendas perfectiores opera<lb ed="#SV"/>tiones 
                  proprias debitas perfectiori et perfectiori specie, et 
                  <lb ed="#SV"/>ideo ratione proportionalis existentiae ad formam Rei deus dicitur 
                  <lb ed="#SV"/>esse forma rei, quia per ipsum Res vivificatur secundum operationes 
                  <lb ed="#SV"/>sibi debitas principalius et perfectius quam a forma, et in tantum quod 
                  <lb ed="#SV"/>imaginati sunt aliqui quod creatura in esse producta et conserva<lb ed="#SV"/>ta 
                  esset cassa operationibus nisi praeter infuentiam universalem 
                  <lb ed="#SV"/>quamvis esset influentia congrua formae esset influentia 
                  <lb ed="#SV"/>specialis vivificans creaturam. Ista facit creaturam exire 
                  <lb ed="#SV"/>in operationes proprias sibi debitas quae, si <unclear>sic[?]</unclear> non adsit creatura 
                  <lb ed="#SV"/>non poterit exire in illas operationes sibi proprios et de<lb ed="#SV"/>bitas. 
                  et sic doctores glosant <name ref="#Virgil">Virgilium</name> in VIo <title ref="#Eneads">eneydos</title> 
                  <lb ed="#SV"/>dicentem omnia spiritus intus alit, quia vivificat et in<lb ed="#SV"/>clinat 
                  et Iuvat Res ad operationes proprias suae speciei 
                  <lb ed="#SV"/>exercendas. et iste intellectus est satis conveniens vel Iterum, 
                  <lb ed="#SV"/>quia operatio iudicat formam et deus in operationibus formarum 
                  <lb ed="#SV"/>magis reluceat quam ipse formae, quia plures concedunt deum 
                  <lb ed="#SV"/>esse causam huiusmodi operationum negantis, tamen huiusmodi 
                  <lb ed="#SV"/>formas rerum. Ita quod esse huiusmodi formarum non tantum iudi<lb ed="#SV"/>cat 
                  huiusmodi operationes Rerum quantum iudicant unam 
                  <lb ed="#SV"/>primam causam esse. Ideo isto modo potest deus vocari forma. 
                  <lb ed="#SV"/>apparet igitur ex dictis quod ratio philosophorum non concludit. et quomodo 
                  <lb ed="#SV"/>et in quibus negari debeant. et etiam in quibus concedi de<lb ed="#SV"/>bent. 
                  quantum autem ad opinionem <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> et <name ref="#Averroes">Commentatoris</name>, qui in 
                  <lb ed="#SV"/>multis concordant cum scriptura sacra. dicendum est quod ipsi 
                  <lb ed="#SV"/>capiunt causam formalem pro finali vel efficiente vel am<lb ed="#SV"/>bobus 
                  simul et non pro forma informante. ideo apparet ratio philosophorum 
                  <lb ed="#SV"/>satis soluta et in quibus non sit tenendum, et cetera.</p>
              </div>
            </div>
          
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
