<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 89, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01">
          <title>Lectio 89, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-20">January 20, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-20">January 20, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio89">
        <head xml:id="l89-Hldcldc" subtype="title">Lectio 89, de Caritate</head>
        <div>
          <head xml:id="l89-Hdieerc">De intensione et remissione caritatis</head>
        
      <p xml:id="l89-pdeivr"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">P</hi>rius dictum est de influentia caritatis 
        <lb ed="#SV"/>respectu omnium virtutum et operationum vir<lb ed="#SV"/>tuorum 
        cuius prosecutio erit determinare de 
        <lb ed="#SV"/>virtutibus, si tempus assuisset. nunc autem ve<lb ed="#SV"/>niendum 
        est qualiter caritas dicatur intendi vel 
        <lb ed="#SV"/>Remitti.</p>
      
          <div>
        <head xml:id="l89-Hppvegd">Propositio: probabilior videtur quod caritas potest componi ex gradibus distinctis</head>
        
      <p xml:id="l89-pcmegd">pro cuius materiae declaratione sit ista 
        <lb ed="#SV"/>propositio: quamvis salvari possit caritatem non esse compositam 
        <lb ed="#SV"/>ex gradibus essentialiter distinctis probabilior videtur 
        <lb ed="#SV"/>opinio communis quae ponit eam esse compositam ex gradibus 
        <lb ed="#SV"/>distinctis.</p>
          
          <p xml:id="l89-ppangc">prima pars apparet multipliciter, nam est unus 
            <lb ed="#SV"/>modus prius tactus, scilicet, quod existente eadem essentia cari<lb ed="#SV"/>tatis 
            in anima secundum assistentiam spiritus sancti caritati. tunc secundum 
            <lb ed="#SV"/>hoc caritas magis vel minus vivificat animam 
            <lb ed="#SV"/>et secundum hoc ipsa intenditur, et etiam secundum quod 
            <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus assistit specialius menti et caritati 
            <lb ed="#SV"/>et quod ipse assumit eam secundum hoc caritas potest 
            <lb ed="#SV"/>in maiorem operationem in anima et virtuosiorem 
            <lb ed="#SV"/>absque acquisitione novi gradus caritatis.</p>
          
            <p xml:id="l89-suedae"><lb ed="#SV"/>secunda via est ponentium quod quaelibet forma <del rend="expunctuated">geretur</del> 
              <cb ed="#SV" n="308ra"/><lb ed="#SV"/>generaliter est simpliciter indivisibilis intensive, 
              <lb ed="#SV"/>ita quod nulla est composita ex gradibus intensivis 
              <lb ed="#SV"/>et sunt adhuc varii imaginandi. unde <name>sanctus 
              <lb ed="#SV"/>thomas</name> in IIa-IIae quaestione 24a articulo 5o, ubi 
              <lb ed="#SV"/>movet utrum caritas sit augmentibilis, et 
              <lb ed="#SV"/>ipse Respondet dicens quod caritas est simplex et 
              <lb ed="#SV"/>caret paribus intensivis et extensivis, sed caritas 
              <lb ed="#SV"/>potest vocari intendi, quia subiectum ipsius potest huiusmodi caritatem 
              <lb ed="#SV"/>plus participare. et ipsa Realiter potest plus communicari 
              <lb ed="#SV"/>subiecto et magis in esse. et ista dividitur secundum duos 
              <lb ed="#SV"/>modos considerandi unus est quod Realiter caritas, 
              <lb ed="#SV"/>et ita de qualibet forma accidentali posset intensius 
              <lb ed="#SV"/>et Remissius in esse suo subiecto ipsa Remanente 
              <lb ed="#SV"/>eadem adaequate. Unde imaginabile est quod una forma 
              <lb ed="#SV"/>per applicationem fortiorum agentis magis communicatur 
              <lb ed="#SV"/>et etiam secundum quod passum est magis ipsius subiectivum. 
              <lb ed="#SV"/>et sic per maiorem intimationem actuationis et informationis 
              <lb ed="#SV"/>caritas dicitur intendi et Remitti absque acquisi<lb ed="#SV"/>tione 
              partis distinctae ab ea.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-Hscoidr">Sed Contra: opinio Iohannes de Rippa</head>
            
          <p xml:id="l89-scifei">Sed contra istam viam 
            <lb ed="#SV"/>et <name>Iohannes de Rippa</name> in primo articulo primae quaestionis sui 
            <lb ed="#SV"/>prologi ubi tractat utrum forma possit remissius 
            <lb ed="#SV"/>informare suum formale quam ipsa sit in sua natura 
            <lb ed="#SV"/>et ponit unam propositionem ubi <hi>ex<desc>looks like something is scratched and x is written on over it</desc></hi>primit suam 
            <lb ed="#SV"/>intensionem, forma per idem formatur est sua intrinseca 
            <lb ed="#SV"/>quiditas et formalis causalitas. unde imaginatur 
            <lb ed="#SV"/>quod ponere intensionem vel remissionem vel influ<lb ed="#SV"/>xum 
            distinctum a forma est impossibile.</p> 
            
            <p xml:id="l89-pqncpm">probatur, quia nisi sic 
              <lb ed="#SV"/>sequeretur quod aliud esset vivere <name>sortes</name> et aliud in<lb ed="#SV"/>telligere, 
              et sentire, et sic de aliis operationibus, 
              <lb ed="#SV"/>et aliud esset esse eius. et ex consequenti staret quod 
              <lb ed="#SV"/>Realiter anima <name>sortis</name> esset melior quam ipsemet 
              <lb ed="#SV"/><name>sortem</name>. patet consequentia et ponatur quod anima <name>sortis</name> non 
              <lb ed="#SV"/>conceditur secundum totam latitudinem suae perfectionis, et 
              <lb ed="#SV"/>tunc non communicatur secundum totam intensionem. et sic anima 
              <lb ed="#SV"/><name>sortis</name> communicabit ei minus intellectivum vel minus sensitivum, 
              <lb ed="#SV"/>et sic de aliis operationibus. et sic sequitur quod staret animam 
              <lb ed="#SV"/><name>sortis</name> magis mereri quam <name>sortes</name>. et magis 
              <lb ed="#SV"/>etiam praemiari, vel magis demereri, et ex 
              <lb ed="#SV"/>consequenti puniri magis.</p>
          
          <p xml:id="l89-sssens">secundo si sic, sequeretur 
            <lb ed="#SV"/>quod aliquid agere posset correspondere animae quod nullo modo 
            <lb ed="#SV"/>correspondet composito. consequens est falsum, quia actiones 
            <lb ed="#SV"/>sunt suppositarum et subsistentiarum. patet consequentia et 
            <lb ed="#SV"/>capitur aliquis gradus vitae intelligibilis 
            <lb ed="#SV"/>secundum quem forma non communicatur <name>sorti</name> secundum illam portionem 
            <lb ed="#SV"/>potest habere actum, qui non convenit <name>sorti</name>, quia secundum illum 
            <lb ed="#SV"/>vitam non communicatur <name>sortes</name>, igitur illa operatio secundum illum gradum 
            <lb ed="#SV"/>convenit animae <name>sortis</name> et non <name>sorti</name>.</p>
          
          <p xml:id="l89-tdicci">tertio data 
            <lb ed="#SV"/>imaginationem sequitur quod compositum ex corpore et 
            <lb ed="#SV"/>anima intellectuali esset imperfectius quam lapis 
            <cb ed="#SV" n="308rb"/><lb ed="#SV"/>vel asinus, immo poterit esse cuiuscumque speciei ascendendo 
            <lb ed="#SV"/>a non gradu usque ad gradum speciei intellectivae. nam qua ratione 
            <lb ed="#SV"/>ponitur communicari in uno gradu Remisso pari ratione 
            <lb ed="#SV"/>in gradu Remissiori, ita quod constitutum erit minus perfectum 
            <lb ed="#SV"/>quam lapis, quia sicut potest communicari secundum rationem essendi, 
            <lb ed="#SV"/>ita potest communicari in esse vegetativo. et sic constitutet aliquid 
            <lb ed="#SV"/>quod non erit animal, et sic continue ascendendo per species. Alias 
            <lb ed="#SV"/>facit rationes, sed illae videntur communicare cum istis.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-Hraoidr">Responsio ad opinionem Iohannis de Rippa</head>
          
            <p xml:id="l89-reiivr">Re<lb ed="#SV"/>spondendum 
              est in ista materia quod tenens quod forma sit intensius 
              <lb ed="#SV"/>vel Remissius communicabilis. et secundum hoc potest suo subiecto 
              <lb ed="#SV"/>communicare denominationem concretiva sine additione vel deperditione 
              <lb ed="#SV"/>gradus. hoc est sustinibile. et sic quod nulla forma sit intensibilis 
              <lb ed="#SV"/>nec Remissibilis, et sic de accidentibus diceretur quod non 
              <lb ed="#SV"/>intenduntur nec Remittuntur per additionem gradus ad 
              <lb ed="#SV"/>gradum, sed dicuntur intendi et Remitti, quia magis 
              <lb ed="#SV"/>vel minus suo subiecto aliquam denominationem communicant, 
              <lb ed="#SV"/>sed quantum est de substantialibus secus est, quia forma substantialis 
              <lb ed="#SV"/>communicatur, ut quiditas compositi nec necessario communicat 
              <lb ed="#SV"/>se totam. utrum autem intensius vel remissius esset 
              <lb ed="#SV"/>sustibile[?] quod sic quia licet communicet se totam secundum hoc intensius 
              <lb ed="#SV"/>vel Remissius dicitur communicari secundum quod potest in maiores 
              <lb ed="#SV"/>operationes vel minores. et per hoc salvantur rationes 
              <lb ed="#SV"/>ingeniorum, quare unus habet ingenium subtilis quam alius. 
              <lb ed="#SV"/>unde rationes <name>de Rippa</name> solum concludunt pro nunc de<lb ed="#SV"/>formis 
              substantialibus et non de accidentibus, quantum tamen ad 
              <lb ed="#SV"/>formam substantialem, si quis vellet dicere vel tenere 
              <lb ed="#SV"/>quod essent intensibiles vel Remissibiles.</p> 
          
          <p xml:id="l89-praino">posset respondere 
            <lb ed="#SV"/>ad rationes et dicere quod tota quiditas formae 
            <lb ed="#SV"/>de necessitate est pars compositi, et quando arguitur ergo forma 
            <lb ed="#SV"/>substantialis non potest intensius vel remissius communicari. negatur 
            <lb ed="#SV"/>consequentia. ad probationem, quia tunc sequitur quod staret animam 
            <lb ed="#SV"/>esse aliquod vivens quod non communicaretur composito 
            <lb ed="#SV"/>negatur. pro quo advertendum est quod non stat quod 
            <lb ed="#SV"/>anima communicet se, nisi hoc sit secundum omnem denominationem 
            <lb ed="#SV"/>essentialem sibi correspondentem. stat tamen secundum quamlibet 
            <lb ed="#SV"/>suarum denominationum intendi vel Remitti non 
            <lb ed="#SV"/>quod in aliqua sint ponendi gradus quia negatur 
            <lb ed="#SV"/>partium multitudo. sed si imaginatur quod causa 
            <lb ed="#SV"/>effective libera posset intensius vel remissius 
            <lb ed="#SV"/>se ad effectum applicare per eandem potentiam for<lb ed="#SV"/>maliter, 
            ita quod causalitas formalis indistincte 
            <lb ed="#SV"/>essentiae communicatur intensius vel Remissius nec 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod si communicetur secundum aliquam denominationem 
            <lb ed="#SV"/>essentialem quin secundum quamlibet.</p> 
            
            <p xml:id="l89-esnsst">et sic non sequitur alia 
              <lb ed="#SV"/>inconvenientia iam illata per <name>magistrum Iohannes de Ri<lb ed="#SV"/>ppa</name> 
              quia omne constitutum ex anima et corpore 
              <lb ed="#SV"/>realiter tenet totam perfectionem animae vel 
              <lb ed="#SV"/>non. Ita perfecte communicatur sicut in sua natura 
              <cb ed="#SV" n="308va"/><lb ed="#SV"/>Intrinseca est, licet per intentiorem communicationem possit in no<lb ed="#SV"/>biliores 
              operationes. et per hoc solvuntur omnia inconvenientia 
              <lb ed="#SV"/>inducta per <name>de Rippa</name>, quia nullo modo potest communicari anima intellectiva 
              <lb ed="#SV"/>per modum formae quin communicetur esse intellectivum. et ideo qui vellet 
              <lb ed="#SV"/>sustinere, quia secundum in dispositionem corporis est minor perfectio opera<lb ed="#SV"/>tionum 
              omnia salvarentur nec sequitur aliquod inconveniens indu<lb ed="#SV"/>ctum. 
              nihilominus via communis est magis secura quod non communicatur 
              <lb ed="#SV"/>secundum gradus, immo communicatur secundum se totam.</p> 
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l89-Hdfadfa">De formis accidentalibus</head>
             
            <p xml:id="l89-dfaerm">De formis 
              <lb ed="#SV"/>autem accidentalibus dicitur quod secundum maiorem actuationem et intimationem 
              <lb ed="#SV"/>informationis dicerentur intendi. unde <name>sanctus thomas</name> habet istam 
              <lb ed="#SV"/>imaginationem quod accidentia non sunt proprie entia. Ita quod esse 
              <lb ed="#SV"/>accedentis est formaliter alteri in esse et non habent intrinsece esse, 
              <lb ed="#SV"/>et ideo consequentur dicit quod formam esse magnam non est nisi 
              <lb ed="#SV"/>formam magis in esse quia ipsa forma non habet quiditatem 
              <lb ed="#SV"/>intrinsecam et quanto magis existit tanto maior forma 
              <lb ed="#SV"/>est, et ideo cum non habeat quiditatem, sed magis inhaeret 
              <lb ed="#SV"/>dicitur intendi, quia magis participat rationes accidentis, et 
              <lb ed="#SV"/>secundum quod accidens magis in est secundum hoc dicitur maius. unde 
              <lb ed="#SV"/>ipse fundat se in una Radice et in ista materia et multis 
              <lb ed="#SV"/>aliis. nam dicit quod omnis distinctio vel est specifica vel in<lb ed="#SV"/>dividualis. 
              modo formae praeexistentis et formae adve<lb ed="#SV"/>nientis 
              non est differentia specifica, quia non facerent unam for<lb ed="#SV"/>mam, 
              nec est differentia individualis. patet quia omnis differentia in<lb ed="#SV"/>dividualis 
              est ratione materiae.</p> 
          
            <div>
            <head xml:id="l89-Hprrprr">Prima ratio</head>
           
              <p xml:id="l89-eiemdi">Et in isto est erroneum cum 
                <lb ed="#SV"/>correctione suae sanctitatis. Et in isto fundamento ait 
                <lb ed="#SV"/>quod impossibile est plures esse angelos in eadem specie, ita quot in<lb ed="#SV"/>dividua 
                sunt angelorum tot species posuit et ma<lb ed="#SV"/>xime 
                in angelis et in abstractis a materia, sed in hoc non 
                <lb ed="#SV"/>tenetur communiter, quia primo instantia est de anima intellectiva, 
                <lb ed="#SV"/>quia duae animae distinctae a materia differunt individualiter.</p>
          
              <p xml:id="l89-sainhm"><lb ed="#SV"/>secundo ad imaginationem capiantur duae qualitates <del rend="expunctuated">distinctae</del> 
                <lb ed="#SV"/>separatae a suo subiecto, una non convertitur in aliam et differunt 
                <lb ed="#SV"/>individualiter. et hoc non est ratione materiae, quia non habent 
                <lb ed="#SV"/>materiam.</p>
          
          <p xml:id="l89-tdanei">tertio dato angelo cuiuscumque speciei, dicere quod deus 
            <lb ed="#SV"/>non possit facere unum talem est periculosum. nam iste 
            <lb ed="#SV"/>sanctus defecit propter dicta <name>aristotelis</name> et <name>commentator</name> dicentes 
            <lb ed="#SV"/>quod non est medium apud intellectum nostrum concludi diversitatem 
            <lb ed="#SV"/>numeralem inter aliqua, nisi ratione materia. unde si essent 
            <lb ed="#SV"/>accidentia separata a loco vel a materia non haberemus 
            <lb ed="#SV"/>medium concludendi differentiam materialem. sed ex hoc non 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quin <del rend="strikethrough">scilicet</del> ibi sit differentia numeralis, nam haec res 
            <lb ed="#SV"/>est et haec alia est et haec non est illa.</p> 
            
              <p xml:id="l89-esfnrm">et sic funda<lb ed="#SV"/>mentum 
                ipsius non est solidum, nam ipse ultra procedit ad<lb ed="#SV"/>huc 
                quia si dentur duo accidentia similia separata a materia 
                <lb ed="#SV"/>non videntur differentiae, quia non different nisi ratione materiae. sed hoc 
                <lb ed="#SV"/>est falsum. unde verum est tamen quod non communiter nobis innotescit 
                <lb ed="#SV"/>differentia, nisi ratione materiae.</p> 
            
            <p xml:id="l89-esress">et sic ratio concludit, quia non poterit esse 
              <lb ed="#SV"/>intensio vel Remissio in qualitatibus, sed vocatur intendi 
              <cb ed="#SV" n="308vb"/><lb ed="#SV"/>et Remitti, quia magis vel minus inexistit suo 
              <lb ed="#SV"/>subiecto. et quanto magis inest suo subiecto tanto est 
              <lb ed="#SV"/>maius accidens eo modo quod est. et licet ratio non conclu<lb ed="#SV"/>dat 
              de divinae <sic>dividuali</sic>, probatio tamen nihil valet, licet opinio 
              <lb ed="#SV"/>sit probabilis. unde dato quod quiditas accidentis sit vere en<lb ed="#SV"/>titas, 
              Adhuc opinio posset salvari, quia accidentia 
              <lb ed="#SV"/>possent intendi et Remitti, quia adhuc possent 
              <lb ed="#SV"/>magis et magis in esse suis subiectis.</p>
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l89-Hscrscr">Secunda ratio</head>
          <p>secundo probabile 
            <lb ed="#SV"/>esse dicere quod quanto accidens magis et magis in esset 
            <lb ed="#SV"/>suo subiecto quod posset nobiliorem operationem et 
            <lb ed="#SV"/>nobiliorem. et secundum hoc diceretur intendi et 
            <lb ed="#SV"/>Remitti.</p>
          
            </div>
             </div>
          <div>
            <head xml:id="l89-Hobines">Obiectiones</head>
          
            <div>
            <head xml:id="l89-Hprprpr">Prima ratio</head>
            
            <p xml:id="l89-tcocnm">Tamen contra omnia ista arguitur, quia loquitur 
              <lb ed="#SV"/>de omni qualitate quam ponit simplicem et si sit, ita 
              <lb ed="#SV"/>arguitur sic, quia per omnem modum alterationis acqui<lb ed="#SV"/>ritur 
              aliquid. nam si aliquid sit continue calidior oportet quod acqui<lb ed="#SV"/>ratur 
              aliquid. modo nihil acquiritur hoc est contra naturam motus.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l89-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
              
              <p xml:id="l89-spasst"><lb ed="#SV"/>secundo posset argui, quia tota forma est communicata subiecto, igitur 
                <lb ed="#SV"/>denominat secundum se totam.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l89-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
              
          <p xml:id="l89-tqseaa">tertio quia sequitur quod in <name>sorte</name> 
            <lb ed="#SV"/>et in <name>platone</name> essent aequales albedines, et tamen 
            <lb ed="#SV"/>unus esset albior alio.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l89-Hqarqar">Quarta ratio</head> 
              <p xml:id="l89-qsscai">quarto si sit aliquod medium 
                <lb ed="#SV"/>uniformiter dispositum sol, tunc causabit lumen duplum 
                <lb ed="#SV"/>et triplum secundum applicationem diversorum agentium et 
                <lb ed="#SV"/>non resolvitur, nisi ad hoc quod aliquid continue acquiritur, 
                <lb ed="#SV"/>igitur.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l89-Hqrqrqr">Quinta ratio</head>
          <p xml:id="l89-qsqeni">quinto sequitur quod accidentia in sacramento non possent intendi 
            <lb ed="#SV"/>vel Remitti, consequens est contra experientiam, quia si 
            <lb ed="#SV"/>applicatur hostia igni, tunc calefieret magis. modo 
            hoc non est per maiorem applicationem subiecto, quia ei non 
            <lb ed="#SV"/>inhaeret.</p>
          </div> 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l89-Hrarrar">Responsiones ad rationes<note>seems to be responses to the arguments directly above</note></head>
            <div>
            
            <head xml:id="l89-aprapr">Ad primam rationem</head>
          
              <p xml:id="l89-aprnqp">Ad primam rationem diceret tenens positio<lb ed="#SV"/>nem 
                <name>sancti thomae</name> quod per alterationem non oportet quod aliquid 
                <lb ed="#SV"/>acquiratur quia accidens non est aliquid. et sic ad sal<lb ed="#SV"/>vandum 
                quod in alteratione aliquid acquiratur sufficit quod acquiratur 
                <lb ed="#SV"/>motus secundum quem aliquid acquiritur quantum ad latitudinem 
                <lb ed="#SV"/>et illa latitudo non est quiditas, sed est in existentia, 
                <lb ed="#SV"/>quia nullum accidens et quiditativum, nec quid positivum.</p> 
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-asrasr">Ad secundam rationem</head>
            <p xml:id="l89-ephfei"><lb ed="#SV"/>Et per hoc Respondetur ad secundum argumentum quod tota forma 
              <lb ed="#SV"/>est ibi.</p> 
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-Hatratr">Ad tertiam rationem</head>
          <p xml:id="l89-esdiap">et sic de tertio quia albedinem esse tantam attenditur 
            <lb ed="#SV"/>penes inexistere, quia magis et magis in du<lb ed="#SV"/>plo 
            inexistens vocatur dupla vel quadrupla, et sic 
            <lb ed="#SV"/>in aliis proportionibus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-Haqtaqt">Ad quartam rationem</head>
            
          <p xml:id="dCl86aqqclm">Ad quartam, quia agens fortius respectu 
            <lb ed="#SV"/>eiusdem passi facit qualitatem magis inexistere. 
            <lb ed="#SV"/>unde et lucidum in duplo intensius causabit lumen 
            <lb ed="#SV"/>maius.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l89-Haqraqr">Ad quintam rationem</head>
          
            <p xml:id="l89-aqnhmi">Ad quintam, notandum est quod tenentes quod accidentia 
              <lb ed="#SV"/>non sint entia habent dicere quod in sacramento altaris 
              <lb ed="#SV"/>non habent essentiam vel quiditatem, sed existunt 
              <lb ed="#SV"/>vel habent modum inexistendi.</p>
          
          <p xml:id="l89-scaple">Sed contra argueretur 
            <lb ed="#SV"/>quia non habent subiectum, igitur etc.. dicitur quod habitudo quam 
            <lb ed="#SV"/>habet subiectum ad accidens dicit perfectionem in subiecto in 
            <cb ed="#SV" n="309ra"/><lb ed="#SV"/>circumscripta inhaesione. et per deum potest suppleri illa habitudo, 
            <lb ed="#SV"/>Sed non tenendo illam viam diceretur quod accidentia habent 
            <lb ed="#SV"/>intrinsecam dependetiam quam deus supplet, quia Reducitur 
            <lb ed="#SV"/>ad genus causae efficientis et conservantis per cuius supplementionem[?] 
            <lb ed="#SV"/>servatur modus inexistendi accidentium in sacramento al<lb ed="#SV"/>taris, 
            et haec sint dicta de praesenti lectione, etc.</p>
          </div>
          </div>
          
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
