<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 76, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 76, de Trinitate</title>
          <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
        <div xml:id="lectio76">
          <head xml:id="l76-Hldtldt" subtype="title">Lectio 76, de Trinitate</head>
              
              <p xml:id="l76-dedcgd">dictum 
                <lb ed="#SV"/>est de processione spiritus sancti et de controversia inter <add type="marginalNote" place="margin">nota</add> 
                <lb ed="#SV"/><sic>inter</sic> graecos et latinos et ibi fuit introductum 
                <lb ed="#SV"/>aliquid de materia consilii generalis. pro cuius declaratione prote
                <lb ed="#SV"/>stor quod non intendo aliquid tractare de materia praesentis schis<lb ed="#SV"/>matis, 
                nisi inquantum pertinet ad materiam. et ideo ad videndum 
                <lb ed="#SV"/><add type="marginalNote" place="margin"><hi rend="large">nota de consili generali</hi></add> quanta auctoritas deus determinationibus consiliorum generalium de<lb ed="#SV"/>dit.</p>
            
          <div>
            <head xml:id="l76-Hsqddin">Suppositio: quod deus et natura non deficiunt in necessaris</head>
            
            <p xml:id="l76-pppspv">Ponuntur propositiones praemittendo tamen unicam su<lb ed="#SV"/>ppositionem 
              quae est ista quod deus et natura non deficiunt in 
              <lb ed="#SV"/>necessaris. et licet ista suppositio sit fundata in multis locis 
              <lb ed="#SV"/>sacrae scripturae et libris philosophorum nihilominus ex divina 
              <lb ed="#SV"/>providentia specialiter supra genus humanum providente 
              <lb ed="#SV"/>apparet quod propter hoc fuit verbi incarnatio sacramentorum 
              <lb ed="#SV"/>institutio christi passio eius Resurrectio. ex quibus omnibus 
              <lb ed="#SV"/>cum aliis quibusdam concluditur suppositio praemissa vera.</p>
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l76-Hprones">Propositiones</head>
            <div>
              <head xml:id="l76-Hprpprp">Prima propositio: quod finis hominis excedit eius naturalem facultatem</head>
              
              <p xml:id="l76-eqstcv"><lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur prima propositio seu primum corollarium, scilicet, quod 
                <lb ed="#SV"/>sicut finis hominis <sic>hominis</sic> excedit eius naturalem facultatem, 
                <lb ed="#SV"/>ita de mediis attingendis deus supernaturaliter pro<lb ed="#SV"/>vidit. 
                prima pars est evidens quia actus beatificus est naturalis 
                <lb ed="#SV"/>et ad illum naturaliter non possumus attingere, immo qui 
                <lb ed="#SV"/>teneret contrarium esset error <name>pellagii</name> vel haeresis. 
                <lb ed="#SV"/>Secunda pars sequitur ex divina providentia dei circa genus 
                <lb ed="#SV"/>humanum. et non solum circa cultores veri Dei, immo 
                <lb ed="#SV"/>circa Rectores politiarum ut de angelo[?] regente persas[?] 
                <lb ed="#SV"/>ex divina providentia ita quod principares nec regant habent 
                <lb ed="#SV"/>haec ex divina providentia, ut per eos vitiam domentur, 
                <lb ed="#SV"/>licet non sit in eis bonitas moralis. prosunt tamen ibi 
                <lb ed="#SV"/>ex hoc quod per eos vitia Impediuntur. unde <name>Iulius cae<lb ed="#SV"/>sar</name> 
                prosequendo <name>pompeium</name> in parva navicula dicit nautae "noli timere <name>caesarem</name> vehis".</p>
            </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hspspsp">Secunda propositio: quod ad non ponere obicem exterius vel communicari ecclesiae catholicae sequitur salutarum[?] directio</head>
                
                <p xml:id="l76-ispgdp">Infertur secunda 
                  <lb ed="#SV"/>propositio quod sicut ad non ponere obicem interius sequitur 
                  <lb ed="#SV"/>salutarum directio respectu salutarum personae privatae, ita ad 
                  <lb ed="#SV"/>non ponere obicem exterius vel communicari ecclesiae catholicae 
                  <lb ed="#SV"/>sequitur salutarum directio, ista propositio fundatur in generali dei providentia.</p>
            
                <p xml:id="l76-uaeccg">ubi advertendum est quod ex culpa originali 
                  <lb ed="#SV"/>et excellentia credendorum credenda transcendunt 
                  <lb ed="#SV"/>humanam facultatem, et ideo requiritur specialis et super<lb ed="#SV"/>naturalis 
                  concursus ad eorum Revelationem et licet in scrip<lb ed="#SV"/>tura 
                  hoc contineatur non tamen evidenter et sufficienter pro quolibet. 
                  <lb ed="#SV"/>et ideo provisum est occurrente difficultate de articulo credendo 
                  <lb ed="#SV"/>per certum Remedium, scilicet quod in se est facere secundum traditiones 
                  <lb ed="#SV"/>patrem traditas in celebrationibus consiliorum generalium.</p>
                
                <p xml:id="l76-savscc">secundo aliquibus videtur quod ex scriptura non habeatur eviden<lb ed="#SV"/>ter 
                  ecclesiam vel fidem in aliquo vel aliquibus remanere 
                  <lb ed="#SV"/>cuiuscumque status fuerint. unde dicendum est quod fides posset 
                  <lb ed="#SV"/>in simplici vetula Remanere singulis aliis praelatis 
                  <lb ed="#SV"/>et viris ecclesiasticis errantibus in fide. et in illo casu 
                  <lb ed="#SV"/>sufficit quantum ad exterius forum facere illa quae requiruntur 
                  <lb ed="#SV"/>ad sacri consilii celebrationem.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Htptptp">Tertia propositio: quod in consilio sacro aggregati non sunt proprie qui loquuntur sed spiritus sanctus</head>
                
                <p xml:id="l76-eqsses">Ex quo sequitur 
                  <cb ed="#SV" n="291vb"/><lb ed="#SV"/>tertia propositio quod in consilio sacro aggregati non sunt proprie 
                  <lb ed="#SV"/>qui loquuntur sed spiritus sanctus est qui loquitur in eis, 
                  <lb ed="#SV"/>quia ex quo providentia est sufficiens non requiritur 
                  <lb ed="#SV"/>in eis bona dispositio, sic quod ipsi sint boni moraliter 
                  <lb ed="#SV"/>sed semper creatura ibi operatur per spiritu sanctum ut 
                  <lb ed="#SV"/>per formam verborum cum circa intentione sacramentum 
                  <lb ed="#SV"/>haberet efficaciam, licet conficiens sacramentum esset 
                  <lb ed="#SV"/>malus. unde sacerdos quantumcumque pravus de eadem 
                  <lb ed="#SV"/>materia et observata forma realiter consecraret, igitur 
                  <lb ed="#SV"/>ex generali providentia si forma a patribus tradita 
                  <lb ed="#SV"/>servetur videtur quod spiritus sanctus habebit suam efficaciam 
                  <lb ed="#SV"/>et virtutem ad determinandum secundum quod fuerit ad vitam sa<lb ed="#SV"/>lubre 
                  et sanctum.</p>
            
                <p xml:id="l76-eqpnas">Ex quo patet quod implicat contradi<lb ed="#SV"/>ctionem 
                  sententiam consilii generalis in necessario 
                  <lb ed="#SV"/>credendum pro salute deficere. patet quia ille terminus 'consilium 
                  <lb ed="#SV"/>generale' et alii termini qui determinant de consecratione 
                  <lb ed="#SV"/>sacramentorum accepti in propria acceptione theologica 
                  <lb ed="#SV"/>cognoscant quod in consilio generali et consecratione sa<lb ed="#SV"/>cramentorum 
                  operetur spiritus sanctus, Ita quod sententia consilii 
                  <lb ed="#SV"/>generalis est sententia spiritus sancti, et sicut implicat 
                  <lb ed="#SV"/>contradictionem spiritum sanctum fallere vel decipere, ita im<lb ed="#SV"/>plicat 
                  contradictionem sententiam consilii generalis 
                  <lb ed="#SV"/>aliquem decipere vel fallere incredendum necessario ad 
                  <lb ed="#SV"/>salutem.</p>
              
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hqpqpqp">Quarta propositio: quod sententia praelatorum, qui sunt defectus, non renuenda in hiis quae sunt necessaria ad salutem</head>
                
                <p xml:id="l76-scqnas">Sequitur corollarium quartum quod licet defectus 
                  <lb ed="#SV"/>praelatorum sit multum laesivus[?] membrorum ecclesiae dei, 
                  <lb ed="#SV"/>non propter hoc formidienda[?] vel renuenda est sententia 
                  <lb ed="#SV"/>eorum in hiis quae sunt necessaria ad salutem.</p> 
                
                <p xml:id="l76-ppetmc">prima 
                  <lb ed="#SV"/>pars est nota in casu quod aliqui essent tales, quia ex officio 
                  <lb ed="#SV"/>ipsi tenentur pabulum doctrinae ministrare et scitum 
                  <lb ed="#SV"/>Reservare suis subditis in tantum quod si illo careant 
                  <lb ed="#SV"/>vel habentes non diffundant a perdunt gregem 
                  <lb ed="#SV"/>quantum in eis est et turbant membra christi.</p> 
                
                <p xml:id="l76-spaphg"><lb ed="#SV"/>secunda pars apparet quia illi non sunt qui loquuntur in consiliis 
                  <lb ed="#SV"/>generalibus vel in aliis sacramentorum confectionibus, 
                  <lb ed="#SV"/>sed spiritus dei qui loquitur in eis. et haec observata 
                  <lb ed="#SV"/>a patribus sanctis praecipue forma tradita, nec malitia 
                  <lb ed="#SV"/>sacerdotis non impediret <del rend="strikethrough">veri</del> christi veram consecrationem, 
                  <lb ed="#SV"/>quia ad certam formam verborum ordinavit deus se communica<lb ed="#SV"/>re 
                  corporaliter. Ita in consilio generali malitia 
                  <lb ed="#SV"/>praelatorum vel aliorum in eo existentium non tolleret 
                  <lb ed="#SV"/>efficaciam illius, quia non sunt praesides principales, sed orga<lb ed="#SV"/>na 
                  sancti spiritus, qui loquitur in eis, ut proportionaliter lo<lb ed="#SV"/>cuta 
                  est asina <name>balaam</name> ut malediceret populo 
                  <lb ed="#SV"/>dei, et tamen benedixit populo, licet coactus, ut patet 
                  <lb ed="#SV"/><title>numeri</title> 20 et 23o capitulis, Ita in materia fidei aggregati 
                  <lb ed="#SV"/>in consilio generali spiritus sanctus per eos loquitur veri<lb ed="#SV"/>tatem. 
                  et hoc est ex divina providentia respectu huma<lb ed="#SV"/>ni 
                  generis in necessariis pro nostro sive consequendum 
                  <cb ed="#SV" n="292ra"/><lb ed="#SV"/>quod non esset nisi consilio generali daretur auctoritas infa<lb ed="#SV"/>llibilis 
                  non obstante ministrorum malitia. unde sicut 
                  <lb ed="#SV"/>de <name>balaam</name> cum audiret <name>balaa</name>  benedicere populo 
                  <lb ed="#SV"/>debes. dicit quid est haec quod agis non quid vocavi 
                  <lb ed="#SV"/>te ut malediceres meis mimicis <sic>balaam</sic>. Respondit 
                  <lb ed="#SV"/>non possum aliud loqui nisi quae Iussent dicens, et 
                  <lb ed="#SV"/>ideo ubi agitur de instructione populi christam quamcumque <del rend="strikethrough">ba</del> 
                  <lb ed="#SV"/>convalesceret malitia assistentium illi tamen mali 
                  <lb ed="#SV"/>homines possent cum <name>balaam</name> non possumus aliud 
                  <lb ed="#SV"/>loqui nisi quae iussent dicens. unde secunda vice[?] dicens 
                  <lb ed="#SV"/><name>balaam</name> Respondendo balac benedictionem prophetare non va<lb ed="#SV"/>leo 
                  tantum, quia pluries benedicit <name>balaam</name> populis. unde 
                  <lb ed="#SV"/>adhuc dicit non est deus quasi homo nec mentiatur nec 
                  <lb ed="#SV"/>filius hominis ut mutetur, nam sicut deus in lege 
                  <lb ed="#SV"/>moysaica specialiter Regebat populum sibi ele<lb ed="#SV"/>ctum, 
                  ita specialiori modo nunc Regit sanctam ecclesiam 
                  <lb ed="#SV"/>dei, et sicut Repromiser[?] deus antiquis patribus in 
                  <lb ed="#SV"/>veteri lege, ita in nova Regeneratione promisit 
                  <lb ed="#SV"/>vitam aeternam ipso dicente vobiscum ero usque ad 
                  <lb ed="#SV"/>consummatione simili. ecce quomodo providet humano generi.</p>
            
                <p xml:id="l76-sevega"><lb ed="#SV"/>secundo ecclesiam vocat petram in tantum quod portae[?] inferi 
                  <lb ed="#SV"/>non praevalebunt adversus eam, ut resistere posset 
                  <lb ed="#SV"/>mendaciis haeretice pravitatis non invicte, tamen igno<lb ed="#SV"/>ranter 
                  prophetarent veritatem. et ideo dupliciter potest intelli<lb ed="#SV"/>gi 
                  aliquae veritatem prophetare. uno modo invicte et 
                  <lb ed="#SV"/>violenter ut apparet in exemplo de <name>balaam</name>. secundo modo 
                  <lb ed="#SV"/>ignoranter ut de <name>caypha</name> qui sacramentum nostrae re<lb ed="#SV"/>demptionis 
                  et valorum et fructum incarnationis 
                  <lb ed="#SV"/>et passionis expressit, licet non intelligeret. dicit enim 
                  <lb ed="#SV"/>expedit ut unus homo moriatur pro populo. altum 
                  <lb ed="#SV"/>fuit illud verbum sed non intellexit, ita quaecumque esset 
                  <lb ed="#SV"/>congregatarum malitia in consilio generali, non sapientes 
                  <lb ed="#SV"/>veritatem. tamen eam prophetarent. et similiter argueretur de 
                  <lb ed="#SV"/>prophetis qui huiusmodi sententiam protulerunt, ut 
                  <lb ed="#SV"/><name>augustinus</name> exponit <name>virgilium</name> in <title>bucolicis</title> dicentem, 
                  <lb ed="#SV"/>iam non progenies venit de sedibus altis, 
                  <lb ed="#SV"/>et versus sequens in praedictis ponitur, et ita sacra<lb ed="#SV"/>menta 
                  nostrae fidei prophetasse Iudaei et gentiles 
                  <lb ed="#SV"/>asserunt.</p>
                
              <p xml:id="l76-iipfst">Item illud potest aliunde fundari ex 
                <lb ed="#SV"/>speciali regimine sanctae ecclesiae <del rend="strikethrough">qi</del> cui deputatus est 
                <lb ed="#SV"/>tanquam <del rend="strikethrough">magister</del> minister spiritualis <name>micael archan<lb ed="#SV"/>gelus</name>, 
                quoniam sicut ante christum adventum deputabatur 
                <lb ed="#SV"/>ad custodiam sinagoge cui ex officio inconbit[?] 
                <lb ed="#SV"/>non permittere haeresim in sacra ecclesia <sic>pululare</sic>. 
                <lb ed="#SV"/>et ideo dicit quod nunc ipse est nunc custos ecclesiae 
                <lb ed="#SV"/>militantis nec permitteret eam errare, igitur 
                <lb ed="#SV"/>stante praelatorum malitia <name>michael archan<lb ed="#SV"/>gelus</name> 
                non permitteret aliqua conclusione fidei subversivam 
                <lb ed="#SV"/>transire.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hqupqup">Quinta propositio: non videtur evidenter repugnare quemlibet viatorem in consilio generali deputatum deficiere in fidem, et tamen 
                  <lb ed="#SV"/>non posse fidei veritatem non determinare</head>
                
                <p xml:id="l76-qcscev">Quintum corollarium seu quinta propositio sequitur 
                  <lb ed="#SV"/>quod non videtur evidenter Repugnare quemlibet viatorem 
                  <lb ed="#SV"/>in consilio generali deputatum deficere in fidem, et tamen 
                  <lb ed="#SV"/>non posse fidei veritatem non determinare. primum apparet quia ex 
                  <lb ed="#SV"/>sacra scriptura non habemus nisi quod in consummatione saeculi 
                  <lb ed="#SV"/>erunt fideles. nec habentur ex scriptura quod debeant 
                  <lb ed="#SV"/>esse illo tunc praelati. secunda pars apparet, quia dato quod quilibet 
                  <lb ed="#SV"/>consilii generalis esset malus, non staret tamen totam 
                  <lb ed="#SV"/>multitudinem errare. et per consequens non staret determinationem 
                  <lb ed="#SV"/>consilii esse falsam et maxime in hiis quae sunt necessaria 
                  <lb ed="#SV"/>ad salutem, et hoc est ex spirituali assistentia spiritus 
                  <lb ed="#SV"/>sancti, qui loquitur in illis de consilio generali modo et 
                  <lb ed="#SV"/>forma antiquorum patrum congregato et vocato.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hsxpsxp">Sexta propositio: quod concedendum <name>Beatum Michaelem</name> speciali assistentia toti ecclesiae assistere</head>
                
                <p xml:id="l76-speede">Sexta 
                  <lb ed="#SV"/>propositio est ista: verisimiliter concedendum <name>beatum michaelem</name> 
                  <lb ed="#SV"/>speciali assistentia toti ecclesiae assistere. patet ex deputa<lb ed="#SV"/>tione 
                  officii et Regnis ad ecclesiam quia ecclesiae regimen est deputatum ei.</p>
                
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hsppspp">Septima propositio: quod assistentia spiritus sancti et <name>Michaelis Archangeli</name> est respectu actuum et operationum quae sunt extra caritatem. </head>
                
                <p xml:id="l76-spceea">septima propositio corollaria quod 
                  <lb ed="#SV"/>assistentia spiritus sancti et <name>michaelis archangeli</name> 
                  <lb ed="#SV"/>est respectu actuum et operationum quae sunt extra caritatem. 
                  <lb ed="#SV"/>patet quia ad Regimen ecclesiae sunt officia ordinata ad 
                  <lb ed="#SV"/>quae complenda spiritus sanctus et <name>beatus michael</name> 
                  <lb ed="#SV"/>assistunt, igitur sicut malitia in sacrandum[?] non tol<lb ed="#SV"/>lit 
                  quin ex gradu suo consecret sacerdos 
                  <lb ed="#SV"/>malus, ita ex assistentia spiritus sancti et <name>beati michae<lb ed="#SV"/>lis</name> 
                  non tollit <del rend="strikethrough">mlicia</del> malitia quin consilium 
                  <lb ed="#SV"/>generale habeat effectum et auctoritatem.</p>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hocpocp">Octava propositio: non obstante malitia summi pontificis, in hoc genere tamen est sibi summus gradus assistentiae spiritus sancti et <name>beati michaelis</name></head>
                
                <p xml:id="l76-cpdebm">Consequenter 
                  <lb ed="#SV"/>posset dici quod secundum ordinem graduum quantum ad 
                  <lb ed="#SV"/>assistentiam non gratificativam secundum gradus assi<lb ed="#SV"/>stentiarum 
                  erunt gradus et proportiones auctoritatum 
                  <lb ed="#SV"/>et effectuum, ergo non obstante malitia summi 
                  <lb ed="#SV"/>pontificis, in hoc genere tamen est sibi summus gradus 
                  <lb ed="#SV"/>assistentiae spiritus sancti et <name>beati michaelis</name>.</p>
           
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hnopnop">Nona propositio: propter huiusmodi assistentiam, praelatis eis debetur Reverentia non obstante malitia tali in ipsis</head>
                
                <p xml:id="l76-npqhgp">nona 
                  <lb ed="#SV"/>propositio quae sequitur quod propter huiusmodi assistentiam 
                  <lb ed="#SV"/>praelatis eis debetur Reverentia non obstante 
                  <lb ed="#SV"/>malitia tali in ipsis quia spiritus sanctus eis inhabitat, 
                  <lb ed="#SV"/>non tamen gratificatione, sed quadam assistentia dei 
                  <lb ed="#SV"/>sic humano generi providentis.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-depdep">Decima propositio: spiritus sanctus et <name>michael archangelus</name> habent specialem assistentiam respectu sacrorum librorum </head>
                
                <p xml:id="l76-dpcare">decima propositio corollaria 
                  <lb ed="#SV"/>quod spiritus sanctus et <name>michael archangelus</name> habent 
                  <lb ed="#SV"/>specialem assistentiam respectu sacrorum librorum in quibus 
                  <lb ed="#SV"/>continetur vita spiritualis fidelium. et hoc spectat 
                  <lb ed="#SV"/>ad Regimen ecclesiae.</p>
              
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hudpudp">Undecima propositio: quod libri sacri deberent singulari Reverentia venerari</head>
               
                <p xml:id="l76-ehscmv">Ex hoc sequitur quod 
                  <lb ed="#SV"/>libri sacri deberent singulari Reverentia venerari. 
                  <lb ed="#SV"/>Nam illi quadam vivificatione spirituali specialiter vi<lb ed="#SV"/>vificantur 
                  et conservantur ultra communem modum 
                  <lb ed="#SV"/>vivificandi.</p>
                
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hddpddp">Duodecima propositio: quod doctrina addita sacrae scripturae est indicium suae incorporationis et vivificationis</head>
                
                <p xml:id="l76-dceuer">Duodecimum corollarium est quod doctrina ad<lb ed="#SV"/>dita 
                  sacrae scripturae est indicium suae incorporationis 
                  <lb ed="#SV"/>et vivificationis. et ex hoc arguit <name>gama<lb ed="#SV"/>lielis</name> 
                  in <title>actibus apostolorum</title>,<note>Acts 5:39</note> "si ex deo est, tunc ita 
                  <lb ed="#SV"/>erit. nam additione facta respectu librorum sacrorum 
                  <lb ed="#SV"/>inter quos includuntur determinationes consiliorum genera<lb ed="#SV"/>lium 
                  et alia per ecclesiam ordinata pro salute huma<lb ed="#SV"/>na 
                  hoc est signum verificationis, scilicet, quod ex unica 
                  <lb ed="#SV"/>anima omnis in eadem sua uniuntur et Roborantur.</p>
             
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdtpdtp">Tertia decima propositio: quod additio facta in symbolo quod cantatur in missa est pars incomparabiliter[?] a spiritu sancto Recepta</head>
                
                <p xml:id="l76-tpssab"><cb ed="#SV" n="292v"/><lb ed="#SV"/>Tertia decima propositio sequitur quod additio facta in symbolo quod cantatur 
                  <lb ed="#SV"/>in missa est pars incomparabiliter[?] a spiritu sancto Recepta, quia 
                  <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus assistebat in consilio, nisi fuit talis a<lb ed="#SV"/>dditio 
                  determinata, et ipse specialiter assistit libro sa<lb ed="#SV"/>cro 
                  pro doctrina sacra in tantum quod eis non permitteret 
                  <lb ed="#SV"/>aliquid addi quod non esset membrum vel tanquam mem<lb ed="#SV"/>brum, 
                  sed aliquo modo provideret ex divina providentia 
                  <lb ed="#SV"/>alias spiritus sanctus ministraret pabulum sophisticum 
                  <lb ed="#SV"/>quod non spectat ad bonum.</p>
             
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdqpdqp">Quarta decima propositio: quod additio facta per Latinos de processione spiritus sancti a filio sit addita inspirante deo et approbata</head>
                
                <p xml:id="l76-qpqeaf">Quarta decima propositio quod additio 
                  <lb ed="#SV"/>facta per Latinos de processione spiritus sancti a filio 
                  <lb ed="#SV"/>sit addita inspirante deo et approbata, et sic apparet 
                  <lb ed="#SV"/>Latinos non defecisse. Immo theologo debet constare 
                  <lb ed="#SV"/>deo inspirante quod determinatio fuit facta quod nedum a patre 
                  <lb ed="#SV"/>procedit spiritus sanctus, sed etiam a filio.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdqudqu">Quinta decima propositio: quod diversitas translationum scripturarum nullum debet ponere offendiculum</head>
                
                <p xml:id="l76-suqesr">Sequitur 
                  <lb ed="#SV"/>ultra quod diversitas translationum scripturarum nullum 
                  <lb ed="#SV"/>debet ponere offendiculum, quia in eodem spiritu omnes scri<lb ed="#SV"/>pturae 
                  librae uniuntur. nec Requirenda est superficiens 
                  <lb ed="#SV"/>litteralis, sed Requirendus est sensus spiritualis quem tradidit 
                  <lb ed="#SV"/>ecclesia vel doctores approbari seu inspirati, quia 
                  <lb ed="#SV"/>illud est scripturae eandem veritatem diversis modis ex<lb ed="#SV"/>primere. 
                  Et eandem veritatem quasi contrariis verbis pro<lb ed="#SV"/>ferre. 
                  unde liber translationis <name>Ieromi</name> est biblia 
                  <lb ed="#SV"/>et eius Receptio sunt signum vivificationis in creaturis. 
                  <lb ed="#SV"/>et per hoc possent solvi multa argumenta quae fiunt 
                  <lb ed="#SV"/>communiter de translatione bibliae, quia semper fideles se de<lb ed="#SV"/>bent 
                  Resolvere ad eundem spiritum, et varia vocabula 
                  <lb ed="#SV"/>ad eundum sensum Recipere.</p>
            
              </div>
                <div>
                  <head xml:id="l76-Hdsxdsx">Sextus decima propositio: quod salutaris doctrina primo ad ecclesiam et ad videntes scripturas est diffusa</head>
                  
                  <p xml:id="l76-ssqvee">Sexto decimo sequitur quod salu<lb ed="#SV"/>taris 
                    doctrina primo ad ecclesiam et ad videntes 
                    <lb ed="#SV"/>scripturas est diffusa, deinde in scripturis seu scriptis 
                    <lb ed="#SV"/>Redacta et Iterum in ecclesia Redundat. patet, quia illa 
                    <lb ed="#SV"/>est determinatio veritatis salutarum sancta et prophetis, igitur 
                    <lb ed="#SV"/>illa veritas primo scribitur inpelle viva, id est, in anima. 
                    <lb ed="#SV"/>deinde ipsa est ad scripturam Redacta quae Redundat 
                    <lb ed="#SV"/>in ecclesia una cum spiritu, scilicet, vivificante 
                    <lb ed="#SV"/>et exponente.</p>
            </div>
              <div>
                
                <head xml:id="l76-Hdspdsp">Septima decima propositio: quod ecclesia in primaria sui significatione nihil aliud est nisi aggregatio fidelium</head>
                
               <p xml:id="l76-spsesc">Septima decima propositio sequitur quod ecclesia 
                 <lb ed="#SV"/>in primaria sui significatione nihil aliud est nisi aggregatio 
                 <lb ed="#SV"/>fidelium qui fuerunt et erunt ab <name>abel</name> iusto 
                 <lb ed="#SV"/>usque ad finem mundi. etiam sacra scriptura et 
                 <lb ed="#SV"/>ecclesia quae nunc est unirentur ad idem punctum et 
                 <lb ed="#SV"/>ad eadem Regulam primae veritatis adaequate inni<lb ed="#SV"/>tuntur, 
                 <lb ed="#SV"/>quia omnis huiusmodi doctrina pro salute 
                 <lb ed="#SV"/>necessaria est immediate a spiritu sancto Revelante, igitur 
                 <lb ed="#SV"/>sicut deus non potuit prophetas immediate decipere, nec 
                 <lb ed="#SV"/>falsum Revelare, sic nec scriptura posset esse 
                 <lb ed="#SV"/>falsa ad sensum ad quem data est <hi>nec<desc>looks like the "c" has been corrected</desc></hi> ecclesia aliquid 
                 <lb ed="#SV"/>determinat nisi quantum sacra Religio et consilium et 
                 <lb ed="#SV"/>scriptura concernunt.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hdopdop">Octava decima propositio: ecclesia videtur aliquo modo maiorum auctoritas quam scriptura sacra</head>
                
                <p xml:id="l76-opiaii">Octava decima propositio: istis non obstantibus, 
                  <cb ed="#SV" n="292vb"/><lb ed="#SV"/>ecclesia videtur aliquo modo maiorum auctoritas 
                  <lb ed="#SV"/>quam scriptura sacra. patet quia ecclesia sumpta paria[?] 
                  <lb ed="#SV"/>significatione ut sumitur septemdecima propositione Recipit im<lb ed="#SV"/>mediate 
                  a spiritu sancto totam doctrinam in biblia contentam, 
                  <lb ed="#SV"/>et modo nobiliori in subiecto vitali quam 
                  <lb ed="#SV"/>alibi. secundo, ipsa ecclesia fuit extensive maior, 
                  <lb ed="#SV"/>quia plures sciverunt qui non scripserunt, et 
                  <lb ed="#SV"/>ex illis fuit unus immensus, qui fuit apostolis 
                  <lb ed="#SV"/>et praedicator veritatis. ideo ratione circumstantiae 
                  <lb ed="#SV"/>pietate ecclesia est immensae auctoritatis, licet adhuc ecclesia 
                  <lb ed="#SV"/>et scriptura ad idem innitantur.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l76-dnpdnp">Nona decima propositio: quod, causando ecclesiam, scriptura videtur maioris auctoritas</head>
                
                <p xml:id="l76-npcecf">Nona decima propositio: 
                  <lb ed="#SV"/>causando ecclesiam pro aggregatione fidelium vel praela<lb ed="#SV"/>torum 
                  in consilio celebrando, quantum ad hoc scriptura 
                  <lb ed="#SV"/>videtur maioris auctoritatis, saltem numeraliter quantum 
                  <lb ed="#SV"/>ad multitudinem, quia per plures et magis autenticos[?] 
                  <lb ed="#SV"/>christo Revelante scriptura est nobis determinata, 
                  <lb ed="#SV"/>ergo considerando artifices scriptura, praeferendum[?a?] 
                  <lb ed="#SV"/>est congregatum fidelium.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hobiobi">Obiectio</head>
                
                <p xml:id="l76-srepip">Sed Respondendum est ad 
                  <lb ed="#SV"/><name>augustinum</name> dicentem <quote>"euangelio non crederem 
                    <lb ed="#SV"/>nisi auctoritas ecclesiae adhoc me compelleret,"</quote> 
                  <lb ed="#SV"/>ergo auctoritas ecclesiae est maior quam auctoritas scripturae 
                  <lb ed="#SV"/>quod est contra propositione immediate praecedentem.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l76-Hressio">Responsio</head>
                <p xml:id="l76-rdudmr">Respondetur 
                  <lb ed="#SV"/>dupliciter. uno modo quod <name>augustinus</name> sumpsit 
                  <lb ed="#SV"/>ecclesiam. Secundo modo scilicet pro aggregatione fidelium 
                  <lb ed="#SV"/>qui fuerunt ab <name>abel</name> sunt et erunt usque ad 
                  <lb ed="#SV"/>consummationem saeculi. et hoc christo incluso qui 
                  <lb ed="#SV"/>tantae fuit auctoritatis quod scriptura debet merito 
                  <lb ed="#SV"/>recipi.</p> 
                
                <p xml:id="d1l74smpsfc">secundo modo potest intelligi quod licet in secunda significatione 
                  <lb ed="#SV"/>sumatur ecclesia. tamen sensus esset "euangelio 
                  <lb ed="#SV"/>non crederem nisi auctoritas ecclesiae ad hoc 
                  <lb ed="#SV"/>me compelleret," id est, nescivissem hoc esse 
                  <lb ed="#SV"/>euangelium, et per consequens non adhaererem nisi 
                  <lb ed="#SV"/>ecclesia tradidisset. cum hoc tamen non stat 
                  <lb ed="#SV"/>quin auctoritas scripturae sit quodammodo maior.</p> 
            
                <p xml:id="l76-tsbcfe"><lb ed="#SV"/>et quia ista materia est ardua nihil asseretur, nisi 
                  <lb ed="#SV"/>sit fidei consonum, tamen si bene advertatur materia non 
                  <lb ed="#SV"/>Resolvitur, nisi ad unum punctum, scilicet, quod deus vult 
                  <lb ed="#SV"/>sufficienter providere nobis, nihilominus tamen possunt 
                  <lb ed="#SV"/>nobis occurrere multi casus difficultatum, qui non bene 
                  <lb ed="#SV"/>possunt enucleari nisi per consilium generale. Ideo 
                  <lb ed="#SV"/>ordinarium est et provisum quod si fuerit sufficienter 
                  <lb ed="#SV"/>ordinatum et convocatum determinabit tanta 
                  <lb ed="#SV"/>veritate sicut esset scriptura. et sic patet quod tollere 
                  <lb ed="#SV"/>auctoritatem consilii generalis in hiis quae concernunt 
                  <lb ed="#SV"/>fidem et veritatem est multum turbare in con<lb ed="#SV"/>scientiam 
                  fideles, etc.</p>
                </div>
              </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
