<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 109, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 109, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-06">March 5, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-06">March 6, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio109">
      <head xml:id="l109-Hldlldl" subtype="title">Lectio 109, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hrqeecf">Recapitulatio: quattuor errores circa fatum</head>
        <p xml:id="l109-eplafm">Ex praecedenti lectione apparuit circa 
          <lb ed="#SV"/>fatum quadruplex opinio. et error primus 
          <lb ed="#SV"/>fuit illorum qui credunt quod ex immuta<lb ed="#SV"/>bilitate divinae potentiae omnes effectus necessario evenire. 
          <lb ed="#SV"/>secundus fuit illorum credentium ex causarum <sic>superiorum</sic> serie 
          <lb ed="#SV"/>inevitabiliter omnes effectus constitui. tertius fuit error 
          <lb ed="#SV"/>gentilium credentium ex dearum fatalium sua im<lb ed="#SV"/>mutabili, 
          et necessaria extensione nullos effectus 
          <lb ed="#SV"/>esse contingentes. quarto error fuit philosophorum resol<lb ed="#SV"/>ventium 
          contingentiam effectuum ad fluxum materiae.</p>
        
          <p xml:id="l109-eqacla"><lb ed="#SV"/>Ex quo apparet quod triplex est Rerum series, prima est 
            <lb ed="#SV"/>intelligentiae et isti vocaverunt <sic>ymarmenem</sic> in quibus 
            <lb ed="#SV"/>sunt Rerum semina, deinde causas eis subordinatas 
            <lb ed="#SV"/>posuerunt pro secunda serie, et istum gradum vocave<lb ed="#SV"/>runt 
            philosophi necessitatem in quibus quid causis Res con<lb ed="#SV"/>cipiuntur 
            tanquam germen. tertio posuerunt gradum 
            <lb ed="#SV"/>in entibus corporibus et ille vocatur ordo vel textura 
            <lb ed="#SV"/>vel amplexum, et secundum hoc vocaverunt tres 
            <lb ed="#SV"/>percas, scilicet, <name>cloto</name>  <name>latensis</name>  <name>autropos</name> .</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hqerqer">Quintus error</head>
         
        <p xml:id="l109-htqned">hiis tamen 
          <lb ed="#SV"/>quattuor erroribus additur alius error negantium 
          <lb ed="#SV"/>propter Radicem negationis, nam antiqui philosophorum 
          <lb ed="#SV"/>ut <name>epicula</name>, <name>anaxagoras</name> negaverunt subor<lb ed="#SV"/>dinatione 
          causarum, et dixerunt omnia in 
          <lb ed="#SV"/>hoc mundo contingere et nihil necessario evenire,<note type="marginalNote" place="marginBottom">ideo fatum nihil esse dicebant</note> 
          <cb ed="#SV" n="331ra"/><lb ed="#SV"/>Ideo fatum nihil esse dicebant.</p>
        
          <p xml:id="l109-eehilp">Et ex hac Radice ne<lb ed="#SV"/>gaverunt 
            fatum, et licet ista conclusio potest concedi quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad mentem eorum, nihil tamen eorum Radix est erronea. 
            <lb ed="#SV"/>Dicitur tamen quod nihil est fatum, quia dicit <name ref="#GregoryGreat">gregorius</name> in <title>homelia 
              epyphaniae</title> absit a mentibus fidelium quod aliquid esse fatum 
            <lb ed="#SV"/>dicant intelligitur tamen haec auctoritas secundum modus 
            <lb ed="#SV"/>prius enumeratos et ad hoc <name ref="#Augustine">augustinus</name> quinto <title ref="#CityOfGod">de civitate 
              <lb ed="#SV"/>dei</title> ait si quis potestatem vel virtutem dei nomine 
            <lb ed="#SV"/>fati appellet sententiam teneat et linguam cor<lb ed="#SV"/>rigat. 
            Et si fiat instantia quia usus est <name ref="#Boethius">Boecius</name> 
            <lb ed="#SV"/>ut ipse ait in Vo <title ref="#Consolation">de consolatione</title> prosa sexta, hic 
            <lb ed="#SV"/>dicitur quod <name ref="#Boethius">boecius</name> usus est poetico more quia ibi lo<lb ed="#SV"/>quitur 
            poetice.</p>
        
        <p xml:id="l109-sdqnep">secundo dicitur quod licet apud vulgus et 
          <lb ed="#SV"/>simplices usus fati sit periculosus ne coincident 
          <lb ed="#SV"/>cum sententiis gentilium Inter cum litteratos et doctos 
          <lb ed="#SV"/>nullum est periculum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hqfmibs">Quod fatum multipliciter potest accipi in bona significatione</head>
          <p xml:id="l109-uneibs">ubi notandum est quod fatum multi<lb ed="#SV"/>pliciter 
            potest accipi in bona significatione.</p> 
        <div>
          <head xml:id="l109-Hpafpaf">Prima acceptatio fati</head>
          <p xml:id="l109-uugsdf">unde ut <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus 
            <lb ed="#SV"/>parisiensis</name> ait fatum dicitur a for faris. et isto modo 
            <lb ed="#SV"/>potest dici de deo quia summe competit ei etiam verbum omnium 
            <lb ed="#SV"/>expressivum verbum quid essentiale conveniens toti 
            <lb ed="#SV"/>trinitati verbum <unclear>nocionale[?]</unclear> quod convenit filio et 
            <lb ed="#SV"/>sic tota divina essentia posset dici fatum omnia expri<lb ed="#SV"/>mens 
            et finis. unde in <title ref="#Psalms">psalmo</title> habetur semel lo<lb ed="#SV"/>quutus 
            est in sancto, nam appropriate convenit filio. Unde <title ref="#JohnGospel">Iohannes</title> 
            <lb ed="#SV"/>primo per quem omnia facta sunt, et <title ref="#HebrewsEpistle">ad hebrae</title> primo per 
            <lb ed="#SV"/>quem fecit et secula, nam maxime filio attribuitur 
            <lb ed="#SV"/>Rerum executio ad extra et sic dicitur fatum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hsafsaf">Secunda acceptatio fidei</head>
        <p xml:id="l109-smsdcd">secundo modo 
          <lb ed="#SV"/>sumitur factum pro divina providentia quae est Rerum in sum<lb ed="#SV"/>mum 
          finem directiva ut tangit <name ref="#Augustine">augustinus</name> in quinto <title ref="#CityOfGod">de 
          <lb ed="#SV"/>civitate dei</title>.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Htaftaf">Tertia acceptatio fati</head>
        <p xml:id="l109-tmstou">tertio modo sumitur pro <unclear>e?u[?]</unclear> divinae providentiae 
          <lb ed="#SV"/>vel executione. unde imaginandum quod divina providentia 
          <lb ed="#SV"/>est seculum intelligibile et <unclear>mondus[?]</unclear> archetypus omnes 
          <lb ed="#SV"/>effectus Repraesentans et in quo Relucet totus <unclear>mon<lb ed="#SV"/>dus[?]</unclear> 
          et totus ordo universi.</p>
        
        <p xml:id="l109-ciecap">Consequenter imaginandum 
          <lb ed="#SV"/>est quod huiusmodi ars explicatur successive ad extra 
          <lb ed="#SV"/>secundum varia tempora et loca, et secundum hoc divina 
          <lb ed="#SV"/>providentia est quasi artificatum, nam Res quae producuntur 
          <lb ed="#SV"/>eo ordine producitur quo conceptae sunt in mente divina 
          <lb ed="#SV"/>nam Rerum explicatio vocatur isto modo executio 
          <lb ed="#SV"/>divinae providentiae ad extra quae est Rerum mutabilium se 
          <lb ed="#SV"/>ipsa immutabili explicatio et effectuum omnium 
          <lb ed="#SV"/>ad extra provida executio. Unde <name ref="#Boethius">boecius</name> describit 
          <lb ed="#SV"/>fatum in quarto <title ref="#Consolation">de consolatione</title> nisi allegatum est fatum 
          <lb ed="#SV"/>est inhaerens Rebus mobilibus dispositio per quam 
          <lb ed="#SV"/>providentia suis <unclear>quaequae[?]</unclear> nectit ordinibus, non quod sit 
          <lb ed="#SV"/>dispositio superaddita, sed est dispositio per quam ipsa res 
          <cb ed="#SV" n="331rb"/><lb ed="#SV"/>sic disposita quidquid contingit esse optime ordinat 
          <lb ed="#SV"/>licet relatio non sit nobis nota. Unde licet quod deus aliquando 
          <lb ed="#SV"/>utatur peccatis meliora eliciendo non <unclear>promo?do[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>vel incitando creaturam ad peccatum.</p>
        
        <p xml:id="l109-eisois">Et ideo secundum 
          <lb ed="#SV"/>hanc acceptationem tota latitudo omnium operationum quae fiunt 
          <lb ed="#SV"/>diceretur esse fatum et sic temporalis explicatio Rerum 
          ad extra diceretur esse fatum et non esset aliud 
          <lb ed="#SV"/>nisi Res sic ordinante inter se.</p>
        
        <p xml:id="l109-eihevf">Et iuxta hanc 
          <lb ed="#SV"/><space rend="oneWordLength"/> acceptationem non stat aliquid fieri et non fieri a 
          <lb ed="#SV"/>fato hoc modo quia si fiat a divina providentia, tunc 
          <lb ed="#SV"/>fiat a fato et adhuc praeter omnes Res quae 
          <lb ed="#SV"/>producitur vocaretur fatum illud quod fit secundum debi<lb ed="#SV"/>tum 
          ordinem ad suas causas et sic possibile est quod aliquid 
          <lb ed="#SV"/>evadat ordinationem divinae providentiae quantum ad hoc et 
          <lb ed="#SV"/>quandoque causae sic ordinatae respectu effectus vocantur fa<lb ed="#SV"/>tum.</p>
        
        <p xml:id="l109-scsenl">secunda conclusio stat aliquid fieri contra fatum Recipiendo 
          <lb ed="#SV"/>fatum tertio modo. patet quia aliquis erit effectus divinae 
          <lb ed="#SV"/>providentiae qui potest non fore igitur stat aliquid fieri 
          <lb ed="#SV"/>contra fatum secundo modo captum, nam sortes potest non facere 
          <lb ed="#SV"/>illud quod fatatum est ei fieri et hoc est clarum ut 
          <lb ed="#SV"/>sicut diceretur ordinatum esse quod <name ref="#Sortes">sortes</name> levaret festucam 
          <lb ed="#SV"/>nam certum est quod sortes potest levare et non levare.</p> 
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l109-Hqafqaf">Quarta acceptatio fati</head>
          <p xml:id="l109-qaensf">quarta acceptatio est ut fatum dicatur explicatio 
            <lb ed="#SV"/>divinae providentiae circa Res tempori subiectas et ista 
            <lb ed="#SV"/>acceptio est strictior quam praecedens. nam hoc modo 
            <lb ed="#SV"/>illa quae subiacent <seg>aevo<desc>something looks scratched out just before this</desc></seg> non subiacent fato et 
            <lb ed="#SV"/>illo modo capit <name ref="#Boethius">boecius</name> ubi dictum est dicens in 
            <lb ed="#SV"/>hanc modum superne menti <seg><unclear>haberit[?]</unclear><desc>something looks crossed out in this word</desc></seg> firmitate motu 
            <lb ed="#SV"/>carens fati quoque superegreditur necessitate de differentiis 
            <lb ed="#SV"/>Rerum dicitur quod aliqua Res est aeternitas alia temporalis 
            <lb ed="#SV"/>alia participans utrumque unde <name ref="#Boethius">boecius</name> imaginatur quod deus 
            <lb ed="#SV"/>potest comparari centro quod immobile quantumcumque velo<lb ed="#SV"/>citer 
            circa ipsum orbis movetur, Remanet tamen esse 
            <lb ed="#SV"/>totum immobile, et eodem modo posset deus comparari 
            <lb ed="#SV"/>possibilis deinde orbis descripti supra centrum partis 
            <lb ed="#SV"/>a centro magis distantes velocius moventur 
            <lb ed="#SV"/>et partes minus distantes tardius moventur. unde 
            <lb ed="#SV"/>ipse imaginatur quod posset dari latitudo distantiae 
            <lb ed="#SV"/>a centro ultra quam quidquid est temporale et est tantae 
            <lb ed="#SV"/>subiectione subiectum quod quidquid est ibi temporale 
            <lb ed="#SV"/>et temporaliter mutabile et ita quanto signarent partes or<lb ed="#SV"/>bis 
            magis distantes a centro tanto esset 
            <lb ed="#SV"/>mutabiliores, et quanto aliquae partes magis acce<lb ed="#SV"/>dunt 
            ad centrum tanto magis Respiciunt immo<lb ed="#SV"/><space extent="oneWordLength"/>bilitatem et nobilitatem ut apparet in exemplo 
            <lb ed="#SV"/>Rotae, nam eius extremitates distantes a centro 
            <lb ed="#SV"/>sunt magis mutabiles et minus distantes 
            <lb ed="#SV"/>minus mutabiles. unde darentur partes Rotae quae mediae 
            <cb ed="#SV" n="331va"/><lb ed="#SV"/>distinguentis mutabilia ab aeternis. unde partes a<lb ed="#SV"/>ppropinquantes 
            centro dicuntur aeternae et non subiacent 
            <lb ed="#SV"/>fato.</p>
        
        <p xml:id="l109-esines">Et secundum illum modum Recipiendi fatum, sit 
          <lb ed="#SV"/>ista propositio stat quod liberum arbitrium non subiaceat 
          <lb ed="#SV"/>fato patet quia si superne menti haeserit etc., igitur stat 
          <lb ed="#SV"/>aliquem se absolvere a temporalibus et quod huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>a motibus communibus se alienet et quod nullo modo motus temporalis experiatur et talis sit absolutus 
          <lb ed="#SV"/>a temporalibus habet vitam quietativa propter inhaesionem 
          <lb ed="#SV"/>ad centrum et ad immobile bonum propinquitatem, iuxta 
          <lb ed="#SV"/>hoc intelligitur dictum <name ref="#Virgil">virgilii</name> in libro <title>de Iurgiis</title> 
          <lb ed="#SV"/>felix qui potuit Rerum cognoscere causas, ad 
          <lb ed="#SV"/>motus bonos mutabile fatum subiecit pedibus 
          <lb ed="#SV"/>et secundum hoc <name ref="#Aristotle">philosophus</name> dicit quod fatum non imponit ne<lb ed="#SV"/>cessitatem 
          licet sit exorabile quantum ad causas naturales 
          <lb ed="#SV"/>et quantum ad hoc salvantur poetae dicentes quod fata 
          <lb ed="#SV"/>necessitatis id est, quantum ad operationes causarum naturalium 
          <lb ed="#SV"/>cum hoc non stat quod intellectus supra agentia naturalia e<lb ed="#SV"/>levetur 
          nec eis subicitur.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hqnfqnf">Quinta acceptatio fati</head>
        <p xml:id="dL107qafmip">quinta acceptio fati est 
          <lb ed="#SV"/>quia accipitur pro naturali causarum influxu et earum necessaria 
          <lb ed="#SV"/>convexione inter se et ad <unclear>exemplum[?]</unclear> necessitate naturae quantum 
          <lb ed="#SV"/>est ex parte huiusmodi agentium in quarum causarum 
          <lb ed="#SV"/>consideratione est maxima intellectus perfectio.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hsxfsxf">Sexta acceptatio fati</head>
          <p xml:id="l109-saecvf">sexta acce<lb ed="#SV"/>ptio 
            est iuxta <unclear>perpareterum[?]</unclear> acceptationem ut ait 
            <lb ed="#SV"/>quid nomine <name ref="#AlexanderAphrodisias">alexander afrigeseus</name> non vocant 
            <lb ed="#SV"/>fatum naturale Rei dispositione quantum ad effectus de 
            <lb ed="#SV"/>per se consequendos vel nati consequi fatales 
            <lb ed="#SV"/>appellantur ut ex naturali dispositione alicuius nati 
            <lb ed="#SV"/>et ex <unclear>completione[?]</unclear> periodus suae vitae est tanta quod dura<lb ed="#SV"/>bit 
            usque ad instans <c>a</c> et quod colericus ipse incitabitur 
            ad iram et ex naturali dispositione inclina<lb ed="#SV"/>bitur 
            ad iracundiam et talem inclinationem vocant 
            <lb ed="#SV"/>fatum et effectus inde consequentes vocantur 
            <lb ed="#SV"/>fatales.</p>          
        
          <p xml:id="l109-hteacv">hic tamen est notandum quod fatum non est 
            <lb ed="#SV"/>causa necessaria effectus fatalis, immo contingenter 
            <lb ed="#SV"/>procedit a fato et haec apparet tam ex parte corporis 
            <lb ed="#SV"/>quam ex parte animae, nam ex naturali dispositione <name ref="#Sortes">sortis</name> 
            <lb ed="#SV"/>et corporis <unclear>completione[?]</unclear> ipse deberet vivere per decem 
            <lb ed="#SV"/>annos poterit tamen malum Regimen elicere in tantum 
            <lb ed="#SV"/>quod abbreviabit suam periodum vel poterit ex bo<lb ed="#SV"/>no 
            consilio meliorem vitam elicere et inde prorogare 
            <lb ed="#SV"/>vitam suam et periodum, vel licet a natura sit colericus 
            <lb ed="#SV"/>et incitabilis ad iram possibile est quod ex conversatione 
            <cb ed="#SV" n="331vb"/><lb ed="#SV"/>cum bonis hominibus ad contrarium habitaretur et quod efficiatur 
            <lb ed="#SV"/>mansuetus, et sic effectus fatalis contingenter procedit 
            <lb ed="#SV"/>a fato, ex dictis apparet in exemplo de <name ref="#Socrates">socrate</name> qui erat 
            <lb ed="#SV"/>male inclinatus et ei fuit dictum qui tamen Respondit 
            <lb ed="#SV"/>quod fato verum erat quia nisi per virtutes correxisset 
            <lb ed="#SV"/>erat ad malum inclinatus et allegat <name ref="#Aristotle">aristotelem</name> 
            <lb ed="#SV"/>in primo <title ref="#Meteorology">metheologicorum</title> secundum aliam translationem quam illa de 
            <lb ed="#SV"/>praesenti, nam dicit quod <unclear>hyereius[?]</unclear> debet esse fundenda secundum fatata 
            <lb ed="#SV"/>tempora, id est, secundum temporum naturalem dispositionem. secundo in libro <title>de 
              <lb ed="#SV"/>auditu</title> qui vocatur liber quintus <title ref="#Physics">physicarum</title>, quia liber auditus secundum 
            <lb ed="#SV"/>antiquos vocatur liber <title ref="#Physics">physicarum</title>, dicit ibi <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> 
            <lb ed="#SV"/>quod generationes violente non sunt fatatae et sic secundum 
            <lb ed="#SV"/>illum <name ref="#AlexanderAphrodisias">alexandrum</name> apparet quod fatum est naturalis dispositio hominis 
            <lb ed="#SV"/>tam ex parte corporis quam ex parte animae, quia ad dispositio<lb ed="#SV"/>nem 
            corporis bonam secundum communem cursum sequitur bona 
            <lb ed="#SV"/>dispositio animae et ista acceptio non est fidei dissona, 
            <lb ed="#SV"/>immo aliqualiter consonare videtur.</p> 
        
        <p xml:id="l109-shfpds">Sed huic fit 
          <lb ed="#SV"/>additio quod fatum est inclinatio quae esset secundum institutum 
          <lb ed="#SV"/>naturae communis, et secundum hoc salvarentur multa dicta poe<lb ed="#SV"/>tarum 
          et vulgarium quia provisione divina specialis 
          <lb ed="#SV"/>est cura naturae communi praeter specialem curam quae esset de 
          <lb ed="#SV"/>conservatione principum ad corrigendum defectus 
          <lb ed="#SV"/>in <unclear>macoesmo[?]</unclear> et hanc <unclear>solicitationem[?]</unclear> habet natura particularum 
          <lb ed="#SV"/>respectu suarum partium quia insurgente morbo statim concurrit 
          <lb ed="#SV"/>ad providendum de sanitate.</p>
        
        <p xml:id="l109-udcevf">Unde de <name ref="#JuliusCaesar">cesare</name> legitur 
          <lb ed="#SV"/>quod pauper eius <unclear>avuclas[?]</unclear> <unclear>formiendo[?]</unclear> valde propter pro<lb ed="#SV"/>cellas 
          maris agitantes nauem in qua cum <name ref="#Cesar">cesare</name> erat dicebat, <name ref="#Cesar">cesarem</name> vehis  quasi diceret 
          <lb ed="#SV"/>quod sollicitudo est naturae ad <name ref="#Cesar">cesaris</name> proservationem, 
          <lb ed="#SV"/>et sic solvuntur effectus mirabiles qui vocantur 
          <lb ed="#SV"/>fatales ut de equo <name ref="#JuliusCaesar">Iulii cesaris</name> et <unclear>ense[?]</unclear> qui 
          <lb ed="#SV"/>sunt Reducibiles ad naturam communem et isti effectus vo<lb ed="#SV"/>cantur 
          fatales.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hspfspf">Septima acceptatio fati</head>
        <p xml:id="l109-ssfsfr">septimo sumitur fatum pro conditionibus 
          <lb ed="#SV"/>Rerum naturalium et suis proprietatibus intrinsecis de quibus est 
          <lb ed="#SV"/>dictum quod rerum productarum conditio naturalis est quod habeat 
          <lb ed="#SV"/>termen a quo cum producuntur de non esse ad esse et 
          <lb ed="#SV"/>medium quo perveniant ad finem vitae et termen 
          <lb ed="#SV"/>ad quem qui est corruptio Rei et illud aptatur tribus 
          <lb ed="#SV"/>partis <name ref="#Clotho">cloto</name> correspondet terminus a quo, <name ref="#Lachesis">lacesi</name> correspondet 
          <lb ed="#SV"/>medium, <name ref="#Atropos">autropos</name> correspondet corporo seu finis Rei.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l109-Hoafoaf">Octava acceptatio fati</head>
          <p xml:id="l109-ocfccl"><lb ed="#SV"/>octavo capitur fatum prout est dispositiones Rerum et hoc secundum 
            <lb ed="#SV"/>scripturae testimonium quod creatura producta sit in numero 
            <lb ed="#SV"/>et mensura et pondere, in numero quantum ad substantiam 
            <cb ed="#SV" n="332ra"/><lb ed="#SV"/>et speciem et huic correspondent <name ref="#Clotho">cloto</name>. Deinde quantum ad mensu<lb ed="#SV"/>ram 
            durationis et huic correspondet <name ref="#Lachesis">lacesis.</name> Deinde quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad pondus finis et corruptionis et huic correspondent <name ref="#Atropos">au<lb ed="#SV"/>tropos</name> 
            secundum hoc posset Reduci ad tria principia Rerum natura<lb ed="#SV"/>lium 
            ut apparet in primo <title ref="#Physics">physicarum</title>. tertio posset Reduci ad certum 
            <lb ed="#SV"/>statum et declinationem correspondenter ad tres parcas. quarto hoc 
            <lb ed="#SV"/>posset Reduci ad tres dementiones ut primae corresponderent 
            <lb ed="#SV"/>longitudo, secundae latitudo tertiae profunditas, et ideo philosophi di<lb ed="#SV"/>xerunt 
            omnes effectus Reduci in dimentiones et confor<lb ed="#SV"/>miter 
            poetae haec innuerunt et dixerunt. quinto hoc posset 
            <lb ed="#SV"/>Reduci in numeros cubicos ubi Radix protracta producit 
            <lb ed="#SV"/>quadratum. deinde producit cubum et ultra non est aliud 
            <lb ed="#SV"/>et sic est <name ref="#Atropos">autropos</name> et quadrato correspondent <name ref="#Clotho">cloco</name> et cubo 
            <lb ed="#SV"/>correspondent <name ref="#Lachesis">lacesis</name>.</p> 
          
          <p xml:id="l109-arhiev">Aliae Rerum habitudines possent appli<lb ed="#SV"/>cari 
            hic et maxime illae quae concernunt philosophiam quae sub 
            <lb ed="#SV"/>illis vocabulis describerentur. Sed vulgus non capiens 
            <lb ed="#SV"/>horum intellectum et sententiam cecidit in errores varios.</p>
        </div>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
