<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Lectio 1, de Fide</title>
    <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
    <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition n="2011.10-dev-master">
     <title>Lectio 1, de Fide</title>
     <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
    </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>LombardPress</publisher>
    <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
    <availability status="free">
     <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
    </availability>
    <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listWit>
     <witness xml:id="R">Reims</witness>
     <witness xml:id="V">Vatican</witness>
     <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
     <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
    </listWit>
   </sourceDesc>
   </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
  <front>
   <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
    <xi:fallback>
     <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
    </xi:fallback>
   </xi:include>
  </front>
  <body>
   <div xml:id="lectio1">
    <head subtype="title">Lectio 1, de Fide</head>
     <div><head xml:id="l1-Hquipfs"><supplied>Quaestio: utrum in causa iudicali fidei contra traditionem pure humanitus adinventam iudex idoneus feret pro fide sententiam</supplied></head>
   
      <p xml:id="l1-cpspfs">Circa <ref corresp="#l1-Qmdtmoc">prologum <title ref="#Sentences">Sententiarum</title><anchor xml:id="l1-Apetpla"/> in quo <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit</ref><note corresp="#l1-Qmdtmoc"/> quod intentionis suae est <quote xml:id="l1-Qmdtmoc">"munire Davidicam turrim vel potius munitam ostendere clypeis"</quote><anchor xml:id="l1-Aostcly"/> etc, quaero istam quaestionem: utrum in<anchor xml:id="l1-Autrmin"/> causa iudiciali fidei contra traditionem<anchor xml:id="l1-Acontra"/> pure humanitus adinventam iudex idoneus ferret pro fide sententiam.</p>
     </div>
     
     <div><head xml:id="l1-Hcccccc"><supplied>Conclusio</supplied></head>
   
      <p xml:id="l1-eipdlt">Et inprimis protestatur quod fides non subicitur humano iudicio, et haec est una conclusio. Patet quia fides est donum Dei supernaturale et est de illis de quibus <ref corresp="#l1-Qodapl"><name ref="#James">Iacobum Apostolus</name> dicit</ref><note corresp="#l1-Qodapl"/> quod<anchor xml:id="l1-Adicquo"/> <quote xml:id="l1-Qodapl">"omne datum optimum <cb ed="#V" n="5va"/> et omne donum perfectum desursum est descendens a Patre luminum."</quote> Et fundabitur haec conclusio infra<anchor xml:id="l1-Aconinf"/> per diversa media. Unde nisi haec conclusio esset vera, sequeretur<anchor xml:id="l1-Averseq"/> quod quis posset credere articulis fidei sine fide, hoc autem est falsum.<anchor xml:id="l1-Aestfal"/> Item <ref corresp="#l1-Qssrsdh">primae <title ref="IIPeterEpistle">Petri</title></ref><note corresp="#l1-Qssrsdh"/> dicitur quod <quote xml:id="l1-Qssrsdh">"Spiritu Sancto repleti locuti sunt sancti Dei homines"</quote> et <ref corresp="#l1-Qlsedlt"><name ref="Jerome">Hieronymus</name></ref><note corresp="#l1-Qlsedlt"/> quod<anchor xml:id="l1-Ahiequo"/> <quote xml:id="l1-Qlsedlt">"lex spiritualis est ideo revelatione indiget."</quote> Et in <ref corresp="#l1-Qrecdlt"><title ref="Psalms">Psalmo</title></ref><note corresp="#l1-Qrecdlt"/> <quote xml:id="l1-Qrecdlt">"revela oculos et considerabo<anchor xml:id="l1-Aetccon"/> mirabilia de lege tua."</quote></p>
   
     </div>
     <div><head xml:id="l1-Hdcfdcf"><supplied>Difficultates circa fidem</supplied></head>
   
      <p xml:id="l1-shoatd">Sed hic occurrunt arduae difficultates; et primo consideranda est descriptio fidei quam ponit <ref corresp="#l1-Qfesana"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref>,<note corresp="#l1-Qfesana"/> scilicet, <quote xml:id="l1-Qfesana">"fides est<anchor xml:id="l1-Afidest"/> substantia rerum sperandarum, argumentum non apparentium."</quote> Ubi secundum <ref xml:id="l1-Raippss"><name ref="#WilliamOfAuxerre">Altissiodorensis</name> in<anchor xml:id="l1-Aaltini"/> principio suae <title ref="#SummaAurea">Summae</title></ref><note corresp="#l1-Raippss"/> et <ref xml:id="l1-Rgptfel"><name ref="#WilliamOfParis">Guillelmum<anchor xml:id="l1-Aetggui"/> Parisiensis</name> tractatu suo <title ref="#OnFaithAndLaws">De fide et legibus</title></ref><note corresp="#l1-Rgptfel"/> sit una comparatio fidei, respectu credendorum, et caritatis, respectu amandorum; unde imaginatur quod sicut caritas dirigit hominem ad diligendum Deum propter se, ita proportionaliter fides inclinat intellectum ad credendum primae veritati propter se et super<anchor xml:id="l1-Aetssup"/> omnia sine alia apparentia. Ideo fides est argumentum, et non est consequens nec conclusio. Ideo sicut inquit <ref corresp="#l1-Qaqbrfr"><name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus<anchor xml:id="l1-Ainqgui"/> Altissiodorensis</name></ref><note corresp="#l1-Qaqbrfr"/> <quote xml:id="l1-Qaqbrfr">"a quodam bene dictum est quod apud <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> argumentum est ratio rei dubiae faciens fidem, apud autem Christum est<anchor xml:id="l1-Achrest"/> fides faciens rationem."</quote> Et hoc videtur esse contra <ref xml:id="l1-Rapqpap"><name ref="#Aureoli">Aureolem</name> prima quaestione Prologi articulo<anchor xml:id="l1-Aproart"/> primo</ref>,<note corresp="#l1-Rapqpap"/> qui tenet quod articuli fidei sunt conclusiones ex aliis deductae, ad quas processus <cb ed="#S" n="2rb"/> theologicus et<anchor xml:id="l1-Atheset"/> processus theologici principaliter nituntur concludendas; et non sunt tamquam principia ex quibus alia theologice deducuntur.<anchor xml:id="l1-Atheded"/></p>
   
      <p xml:id="l1-usaafe">Unde secundum <ref corresp="#l1-Qsfiedp"><name ref="#Paul">Apostolum</name></ref>:<note corresp="#l1-Qsfiedp"/> <quote xml:id="l1-Qsfiedp">"sine fide impossibile est Deo placere."</quote> Ideo in diffinitione bene dicitur: <quote xml:id="l1-Qssrana">"substantia sperandarum<anchor xml:id="l1-Asubspe"/> rerum, argumentum non apparentium."<anchor xml:id="l1-Anonapp"/></quote> Ideo fides dicitur substantia quia est totius <cb ed="#R" n="1rb"/> meriti fundamentum, nam sicut substantia dicitur subiectum accidentium, ita fides dicitur fundamentum omnium <cb ed="#SV" n="187rb"/> aliarum veritatum. Ideo dicit <ref corresp="#l1-Qsfiepd"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref>:<note corresp="#l1-Qsfiepd"/> <quote xml:id="l1-Qsfiepd">"sine fide impossibile est placere Deo."</quote> Ideo dicitur <mentioned>'substantia rerum'</mentioned>, non quod sit realiter substantia, immo est quod accidens animae inhaerens, sed sicut substantia dicitur perfectior et nobilior accidente, ita fides dicitur et est nobilior habitus animae infusus, ut tamquam fundamentum, cui aliae virtutes theologicae et cardinales innituntur ut fundamento, quia regulat et dirigit<anchor xml:id="l1-Aetddir"/> intellectum humanum respectu credendorum ad salutem necessariorum;<anchor xml:id="l1-Asalnec"/> nisi enim quis crediderit salvus esse non poterit. Elevat etiam humanum iudicium ad veritates theologicas concipiendum et intelligendum; nisi enim credideritis, non intelligetis, sicut dicit Christus. Et imaginandum est quod, sicut caritas dirigit hominem ad diligendum Deum propter se finaliter, ita fides similiter inclinat intellectum nostrum ad credendum articulis immediate propter Deum. Dicitur etiam fides <mentioned>'non apparentium'</mentioned> intelligendum quantum est ex parte sui, quia non<anchor xml:id="l1-Aquinon"/> oportet<anchor xml:id="l1-Anonopo"/> quod obiectum fidei sit de per<anchor xml:id="l1-Adepper"/> se apparens et evidenter cognitum. Fides enim respectu sui obiecti est quaedam cognitio<anchor xml:id="l1-Aquacog"/> aenigmatica. Ideo dicit <ref corresp="#l1-Qnavfaf"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref>:<note corresp="#l1-Qnavfaf"/> <quote xml:id="l1-Qnavfaf">"nunc autem videmus per speculum et in aenigmate, tunc autem faciem ad faciem," etc.</quote><anchor xml:id="l1-Afacetc"/></p>
       
      <p xml:id="l1-uaqriv">Ubi advertendum quod<anchor xml:id="l1-Aadvquo"/> de hac materia sunt tres<anchor xml:id="l1-Asuntre"/> diversae viae ad imaginandum quomodo quis inducitur ad credendum articulis fidei:<anchor xml:id="l1-Aartfid"/> duae extremae et tertia media. <ref xml:id="l1-Rquesta">Prima est quae est tacta:</ref><note corresp="#l1-Rquesta"/> quod intellectus<anchor xml:id="l1-Aquoint"/> per fidem assentit primae veritati propter se sine quacumque apparentia. Secunda<anchor xml:id="l1-Aappsec"/> est <ref xml:id="l1-Reshopr"><name ref="#Holcot">Holcot</name></ref><note corresp="#l1-Reshopr"/> primae<anchor xml:id="l1-Aholpri"/> extremae contrariatur, scilicet, quod assensus fidei nullo modo generatur, nisi per rationem cogentem intellectum, non affectatum ad oppositum; et ultra credere articulis non est meritorium, quia non est in libera potestate voluntatis, quia quis ad credendum articulis necessatur <cb ed="#S" n="2va"/> quandoque.<anchor xml:id="l1-Anecqua"/> Tertia, via media, est quam determinat<anchor xml:id="l1-Aquadet"/> <ref xml:id="l1-Rdedhqu"><name ref="#Oyta">de Heuta</name></ref><note corresp="#l1-Rdedhqu"/> quod <cb ed="#V" n="5vb"/> requiritur ratio probabilis; non tamen necessitans ad credendum, et ideo cum hoc requiritur imperium voluntatis.</p>
   
   
   <div>
     <head xml:id="l1-Hpvcfpa"><supplied>Argumenta pro prima via ad imaginandum fidem</supplied></head>
     
    <p xml:id="l1-pveain">Prima via est <name ref="#WilliamOfAuxerre">Altissiodorensis</name> ponentis quod intellectus adiutus lumine fidei potest assensum articulorum in se causare sine aliqua apparentia extrinseca vel ratione suadente vel inductiva, immo ipsum lumen fidei et intellectus sufficiunt ad causandum assensum articulorum in nobis.<anchor xml:id="l1-Ainnnob"/></p>
   
    <p xml:id="l1-pivqep">Prima ista<anchor xml:id="l1-Apriist"/> via imaginatur conformiter ad <ref xml:id="l1-Radddcd"><name ref="#Augustine">Augustinum</name><anchor xml:id="l1-Aadaaug"/> XIIo <title ref="#CityOfGod">de civitate Dei</title></ref>,<note corresp="#l1-Radddcd"/> qui ponit originem<anchor xml:id="l1-Aponori"/> duarum civitatum, scilicet, Dei et diaboli, ex parte voluntatis.<anchor xml:id="l1-Aparvol"/> Ponit <ref xml:id="l1-Ribinus">ibi <name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref><note corresp="#l1-Ribinus"/> <cb ed="#R" n="1va"/> quod duo amores fecerunt<anchor xml:id="l1-Aamofac"/> duas civitates: civitatem Dei fecit<anchor xml:id="l1-Adeifec"/> amor Dei usque ad contemptum<anchor xml:id="l1-Aadccon"/> sui; civitatem diaboli fecit<anchor xml:id="l1-Adiafec"/> amor sui usque ad contemptum<anchor xml:id="l1-Ausqcon"/> Dei. Huiusmodi ergo homines qui talem habent amorem <cb ed="#SV" n="187va"/> erga se<anchor xml:id="l1-Aergase"/> sunt cives civitatis<anchor xml:id="l1-Acivciv"/> diaboli.<anchor xml:id="l1-Acivdia"/> Consimiliter ponit<anchor xml:id="l1-Apospon"/> de intellectu respectu veritatum, quia quaedam sunt veritates commodae intellectui etiam in statu naturae lapsae. Alia autem est veritas<anchor xml:id="l1-Aestver"/> ad quam intellectus, seclusis omnibus aliis veritatibus et apparentiis, fertur in illam veritatem, ita quod totaliter seipsum abnegat propter primam veritatem. Et sic erit cuius civitas Dei, sicut dictum est de voluntate, et talis est maxima perfectio ipsius intellectus, scilicet, omnino se negare, sicut credere istam: 'Deus est', quae est prima. </p>
   
    <p xml:id="l1-eqsqre">Ex quo<anchor xml:id="l1-Aexqquo"/> statim sequitur<anchor xml:id="l1-Astaseq"/> quod remunerator est eo quod bonus est et<anchor xml:id="l1-Aestete"/> summe bonus est et eo quod summe diligit creaturam et non summe diligeret nisi remuneraret bene  appetentem, et hoc notavit <ref corresp="#l1-Qoacqre"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref>,<note corresp="#l1-Qoacqre"/> dicens quod <quote xml:id="l1-Qoacqre">"oportet accendentem credere quia est, et quia remunerator est."</quote><anchor xml:id="l1-Aremest"/></p> 

     <div>
     
  <head xml:id="l1-Hcorria">[Corollaria primae viae]</head>
    
      <p xml:id="l1-eqsfss">Ex quibus sequitur primo quod ex rationibus probabilibus non generatur fides; patet quia fides et actus fidei sunt supernaturales.</p>
     
      <p xml:id="l1-ssqsdd">Secundo sequitur quod nec rationes evidentes sufficiunt concurrere ad tam<anchor xml:id="l1-Aadttam"/> nobilis habitus et assensus<anchor xml:id="l1-Aetaass"/> productionem. Id est, rationes demonstrativae non possunt causare actum fidei, et ponendum est in claris terminis, quia Sacra<anchor xml:id="l1-Aquisac"/> Scriptura elucidanda est et non obscuranda iuxta illud, <quote xml:id="l1-Qqemvah">"qui elucidant me vitam aeternam habebunt."</quote><note corresp="#l1-Qqemvah"/> Et si obiciatur de hoc, quod refert <ref corresp="#l1-Qqvmsoe"><name ref="#Macrobius">Macrobius</name></ref>:<note corresp="#l1-Qqvmsoe"/> quod <quote xml:id="l1-Qqvmsoe">"quidam <cb ed="#S" n="2vb"/> vidit musas<anchor/> poeticas lacrimantes eo quod ea quae scribuntur in Scriptura Sacra scribuntur<anchor xml:id="l1-Asacscr"/> sine ornatu earum."<anchor xml:id="l1-Aornear"/></quote> Respondendum est<anchor xml:id="l1-Aresest"/> quod scientiae, <cb ed="#V" n="6ra"/> quae ad superbia inducunt,<anchor xml:id="l1-Asupind"/> sicut<anchor xml:id="l1-Aindsic"/> sunt scientiae humanitus adinventae, debent tegi verbis, ne omnibus appareant.<anchor xml:id="l1-Aomnapp"/> Scriptura autem Sacra, quae ad humilitatem inducit, velari non debet<anchor xml:id="l1-Anondeb"/>, sed debet<anchor xml:id="l1-Aseddeb"/> declarari.</p>
     
      <p xml:id="l1-tsqnee">Tertio sequitur quod lux fidei est superioris<anchor xml:id="l1-Aestsup"/> speciei et ex parte sui certior quam tota latitudo omnium rationum naturalium.<anchor xml:id="l1-Aratnat"/> Patet quia,<anchor xml:id="l1-Apatqui"/> propter propinquitatem quam habet ad summam lucem, ipsa est certior et excellentior quam latitudo tota luminis naturalis,<anchor xml:id="l1-Alumnat"/> et sic rationes probabiles non sufficiunt in<anchor xml:id="l1-sufini"/> nobis generare habitum fidei. Ex isto sequitur quod fides excedit<anchor xml:id="l1-Afidexc"/> primum principium in firmitate, cum primum principium sit infra latitudinem luminis naturalis, igitur<anchor xml:id="l1-Anatigi"/></p>
   
      <p xml:id="l1-scoesi">Sed contra, obicitur<anchor xml:id="l1-Aconobi"/> quia prima principia sunt nobis innata et sunt<anchor xml:id="l1-Aetssun"/> evidentissima et fides non sic, ergo in esse claritatis,<anchor xml:id="l1-Aesscla"/> fides videtur <cb ed="#R" n="1vb"/> esse speciei inferioris.</p>
   
      <p xml:id="l1-chpnpn">Contra hoc ponitur quartum corollarium, iuxta immediate dicta:<anchor xml:id="l1-Aimmdic"/> quod quantum ad hoc, fides excedit primum principium complexum non solum in luce, sed etiam in firmitate. Illud<anchor type="l1-Afirill"/> non probatur nunc.</p> 
   
      <p xml:id="l1-qsqfrf">Quinto sequitur quod facilius esset dissentire primo principio quam fidei. Istud fundatur primo in supremo modo se habendi<anchor xml:id="l1-Asehhab"/> intellectus; <cb ed="#SV" n="187vb"/> secunda radix est quia intellectus, adhaerens primae veritati, abnegat seipsum et omnem rationem et sic est immobilis<anchor xml:id="l1-Aestimm"/> quantum ad hoc. Ideo, intellectus sic fide illustratus, <ref corresp="#l1-Qintvea">secundum <name ref="#WilliamOfAuxerre">Altissiodorensis</name></ref>,<note corresp="#l1-Qintvea"/> potest dicere Samaritanae, id est, rationi humanae, <quote xml:id="l1-Qintvea">"iam non<anchor xml:id="l1-Aiamnon"/> propter te credimus, sed quod ipsum<anchor xml:id="l1-Aquoips"/> vidimus<anchor xml:id="l1-Aipsvid"/> et audivimus."</quote> Sed de primo principio possunt adduci rationes sophisticae per quas ligabitur, nec ibi abnegat omnem<anchor xml:id="l1-Aabnomn"/> rationem quemadmodum facit respectu<anchor xml:id="l1-Afacres"/> fidei.</p>
   
      <p xml:id="l1-eqsosp">Ex quo sequitur sexto:<anchor xml:id="l1-Aseqsex"/> quod adhaesio fidei tollit omne <cb ed="#S" n="3ra"/> sophisticum periculum.</p>
   
      <p xml:id="l1-ssqper">Septimo sequitur<anchor xml:id="l1-Asepseq"/> quod rationes tam pro se quam contra se contemnit,<anchor xml:id="l1-Aseccon"/> ne<anchor xml:id="l1-Aconnen"/> per eas<anchor xml:id="l1-Apereas"/> quae<anchor xml:id="l1-Aeasqua"/> credat -- quod alias variarent habitum creditum contra se<anchor xml:id="l1-Aconses"/> -- ne per eas reducatur.<anchor xml:id="l1-Apeeare"/><anchor xml:id="l1-Aeasred"/></p>
   
      <p xml:id="l1-osqrnr">Octavo sequitur quod fides quantum est de se omnem rationem naturalem repudiat.</p>
     </div>
   </div>
   <div>
     <head xml:id="l1-Hoapaer"><supplied>Obiectio ad primam viam ad imaginandum fidem et responsio Petri Plaoul</supplied></head>
     
    <p xml:id="l1-ctindr">Contra tamen istud obicitur, quia tunc doctores et sancti peccarent, quia, pro fide defensione,<anchor xml:id="l1-Afiddef"/> multas fecerunt<anchor xml:id="l1-Amulfec"/> rationes, sicut patet<anchor xml:id="l1-Asicpat"/> in <cb ed="#V" n="6rb"/> <ref xml:id="l1-Rilsils">isto libro <title ref="#Sentences">Sententiarum</title></ref><note corresp="#l1-Rilsils"/> et aliis libris doctorum. Unde dicit <ref corresp="#l1-Qstendr"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref><note corresp="#l1-Qstendr"/> quod <quote xml:id="l1-Qstendr">"scientia theologiae et Sacrae Scripturae est saluberrima,<anchor xml:id="l1-Aestsal"/> quae fides gignitur, nutritur, defenditur, roboratur."</quote><anchor xml:id="l1-Adefrob"/></p>
   
    <p xml:id="l1-rahrah">Respondeo<anchor xml:id="l1-Aresdeo"/> ad hoc:<anchor xml:id="l1-Aadhhoc"/></p>
     
    <p xml:id="l1-qrpcdi"><supplied>Primo</supplied> quod rationes probabiles multipliciter<anchor xml:id="l1-Apromul"/> valent,<anchor xml:id="l1-Amulval"/> non tamen ad fidei generationem, quia rationes tales sunt propter alias rationes,<anchor xml:id="l1-Aalirat"/> quae possent fieri ex <supplied reason="error">insulto</supplied><anchor xml:id="l1-Aexiins"/> diaboli. Ideo valent contra diaboli insultum.<anchor xml:id="l1-Adiains"/></p>
     
    <p xml:id="l1-senpht">Secundo, ex naturali dispositione hominis post lapsum, vires eius<anchor xml:id="l1-Avireiu"/> sensitivae sunt variae. Ideo veniunt multae cogitationes et multa<anchor xml:id="l1-Aetmmul"/> phantasmata contra fidem; rationes autem probabiles hoc tollunt.</p>
     
    <p xml:id="l1-tvaaec">Tertio valent<anchor xml:id="l1-Aterval"/> ad reflectendum contra haereticos et gentiles rationes suas et<anchor xml:id="l1-Asuaete"/> removendo<anchor xml:id="l1-Aetrrem"/> eorum<anchor xml:id="l1-Aremeor"/> fallacias et ad eos convincendum.<anchor xml:id="l1-Aeoscon"/></p>
     
    <p xml:id="l1-qpehio">Quarto possunt esse tales rationes quod inclinabunt ad assentiendum<anchor xml:id="l1-Aadaass"/> firmiter articulis<anchor xml:id="l1-Afirart"/> fidei, quia ex illis potest generari habitus qui inclinabit ad assentiendum articulis. Tamen talis habens habitum talem,<anchor xml:id="l1-Ahabtal"/> non habens tamen infusum habitum fidei,<anchor xml:id="l1-Ahabfid"/> non esset fidelis,<anchor xml:id="l1-Aessfid"/> nec etiam haberet<anchor xml:id="l1-Aetihab"/> habitum infidelitatis oppositum.</p>
     
    <p xml:id="l1-qqsdai">Quinto quia sunt manuductivae ad fidem aliqualiter et<anchor xml:id="l1-Aaliete"/> dispositivae ad ipsam.</p>     
     
    <p xml:id="l1-spciaf">Sexto<anchor xml:id="l1-Asexxto"/> pie credendo per<anchor xml:id="l1-Acreper"/> tales rationes,<anchor xml:id="l1-Atalrat"/> verisimile est quod Deus suppleat residuum ex quo homo facit diligentiam in acquirendo fidem.</p>
     
    <p xml:id="l1-ssqfes"><cb ed="#R" n="2ra"/> Septimo staret quod quis crederet primo propter rationem, postea<anchor xml:id="l1-Aratpos"/> propter<anchor xml:id="l1-Apospro"/> fidem, sicut stat quod aliquis incipiat aliquid habendo respectum ad malum finem et tandem continuando haberet<anchor xml:id="l1-Aconhab"/> respectum ad bonum finem. Sicut patet de eundo<anchor xml:id="l1-Adeeeun"/> ad ecclesiam pro lucrando distributiones, <cb ed="#S" n="3rb"/> qui postea esset ibi propter Deum, ut si aliquis canonicus vadat ad ecclesiam ea <cb ed="#SV" n="188ra"/> sola intentione vel affectione ut distributiones suas recipiat; et licet ista affectio non sit meritoria, tamen virtute illius inductionis ad eundum ad ecclesiam, dum ibit vel dum erit ibi<anchor xml:id="l1-Aeriibi"/> in ecclesia, potest habere rectam<anchor xml:id="l1-Ahabrec"/> intentionem, ut ibi sit et maneat, non propter distributiones (licet propter eas venerit), sed ut divinum servitium cum devotione audiat vel ibi oret vel matutinas cum aliis cum devotione decantet. Et ista possunt esse meritoria, licet principaliter, dum venerit, hoc <supplied reason="sense">non</supplied> intenderet. Et sic rationes sunt manuductivae ad credendum et consequenter ad errorem diminuendum,<anchor xml:id="l1-Aerrdim"/> sicut est de pagano qui converteretur ad fidem propter<anchor xml:id="l1-Afidpro"/> bonum temporale et postea Deo crederet propter seipsum.<anchor xml:id="l1-Aprosei"/> Sic etiam rationes probabiles sunt manuductivae ad credendum alicui articulo, postea poterit talis percipere quod non propter rationes vel apparentias est credendum, sed mere libere non intendendo<anchor xml:id="l1-Anonint"/> rationi humanae, et sic credendo mereretur, alias<anchor xml:id="l1-Amerali"/> non. Iuxta idem,<anchor xml:id="l1-Aiuxide"/> fides non habet meritum cui<anchor xml:id="l1-Amercui"/> humana ratio praebet experimentum; sic forsan postea fideliter credet, non tamen propter rationes, ut li <mentioned>'propter'</mentioned> dicit circumstantiam causae efficientis; bene tamen si li <mentioned>'propter'</mentioned> dicit circumstantiam occasionis.<anchor xml:id="l1-Acirocc"/></p>
     
    <p xml:id="l1-ivafes">Item, <supplied>octavo</supplied>, valent ad infirmitatem humani ingenii sanandam quod quid ingenium propter peccatum culpae originalis depressum est et volneratum; et roborandum relevandum est per luminem supernaturale.<anchor xml:id="l1-Alumsup"/></p> 
       
    <p xml:id="l1-pirfes">Propter istas<anchor xml:id="l1-Aproist"/> rationes, non in merito, praecipit<anchor xml:id="l1-Amerpra"/> <ref corresp="#l1-Qpsofes"><name ref="#Paul">Apostolus Petrus</name></ref><note corresp="#l1-Qpsofes"/> specialiter praelatis:<anchor xml:id="l1-Aspepra"/> ut: <quote xml:id="l1-Qpsofes">"parati sint omni poscenti reddere rationem de ea quae in eis est fide et spe."</quote></p>
     
     </div>
     
     <div>
      <head xml:id="l1-Hacacac"><supplied>Aliqua conclusiones</supplied></head>
   
       <div><head xml:id="l1-Hpcpcpc"><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
       
        <p xml:id="l1-equeri">Ex quibus ultra sequitur quod: fides est proprie sanitas intellectus, sicut peccatum fuit<anchor xml:id="l1-Apecfui"/> morbus ipsius.<anchor xml:id="l1-Amorips"/> Per peccatum enim fuit non solum voluntas volnerata,<anchor xml:id="l1-Avolvol"/> sed etiam intellectus; per fidem autem sanatur intellectus, sicut voluntas per caritatem. Ideo est dura <cb ed="#V" n="6va"/> a principio. Unde et apostolis dura fuit, dicebant enim: <quote xml:id="l1-Qdehpea">Durus est hic sermo et quis<anchor xml:id="l1-Aetqqui"/> potest eum audire?"</quote><note corresp="#l1-Qdehpea"/> Et ratio<anchor xml:id="l1-Aetrrat"/> est <cb ed="#S" n="3va"/> quia dividit animam a corporibus elevando eam usque ad contemptum<anchor xml:id="l1-Acontum"/> sui. Unde <name ref="#Paul">Apostolus</name>: <quote xml:id="l1-Qveeoga">"Vivus et efficax est sermo Dei et penetrabilior omni gladio ancipiti."<anchor xml:id="l1-Aglaanc"/></quote><note corresp="#l1-Qveeoga"/> Unde sicut <cb ed="#R" n="1vb"/> potio amara videtur dura et amara in principio aegrotanti, in fine tamen est sana, sic fides; nam in principio durum videtur credere articulis eam intuentibus, in fine<anchor xml:id="l1-Ainffin"/> tamen fides fortificat et roborat intellectum.<anchor xml:id="l1-Arobint"/></p>
       </div>
   
       <div><head xml:id="l1-Hscscsc">[Secunda conclusio]</head>
     
        <p xml:id="l1-acfefv">Alia conclusio: fides<anchor xml:id="l1-Aconfid"/> non solum est meritoria, immo<anchor xml:id="l1-Amerimm"/> formaliter est meritum. Quod sit <cb ed="#SV" n="188rb"/> meritoria ab omnibus conceditur. Quod sit formaliter<anchor xml:id="l1-Asitfor"/> meritum patet, licet credere sit ex parte actus intellectus ut declarabo. Patet ergo quod fides sit meritum<anchor xml:id="l1-Asitmer"/> per <ref corresp="#l1-Qacesai"><name ref="#Paul">Apostolum</name></ref>:<anchor xml:id="l1-Aperapo"/><note corresp="#l1-Qacesai"/> <quote xml:id="l1-Qacesai">"<name ref="#Abraham">Abraham</name> credidit et reputatum est sibi<anchor xml:id="l1-Aestsib"/> ad iustitiam,"</quote> et <ref corresp="#l1-Qiefefv"><title ref="#HabakkukBook">Habacuc</title></ref>:<note corresp="#l1-Qiefefv"/> <quote xml:id="l1-Qiefefv">"iustus ex fide vivit."</quote></p>
               
        <p xml:id="l1-pqeqra">Pro quo est<anchor xml:id="l1-Aquoest"/> notandum quod cum eadem res sit intellectus et voluntas omnino, tamen alius est actus per quem anima dicitur intellectus, scilicet intellectio,<anchor xml:id="l1-Asciint"/> et alius per<anchor xml:id="l1-Aaliper"/> quem dicitur voluntas, scilicet, volitio. Ideo tres possunt distingui actus in anima: quiddam sunt cognitivi solum, ut intellectiones; quiddam appetivi solum, ut volitiones; quiddam vero mixti ex praedictis et in talibus consistit fides, caritas, et spes et eorum actus. Unde sicut actus caritatis est actus voluntatis, et<anchor xml:id="l1-Avolete"/> tamen est quodammodo<anchor xml:id="l1-Aestquo"/> perceptio obiecti et sic pertinet ad intellectum, principalius tamen ad voluntatem, sic e converso, principalius fides pertinet et est actus intellectus, etiam pertinet ad voluntatem.<anchor xml:id="l1-Aadvvol"/> Et ideo sicut creatura obligatur ad actus caritatis, ita ad actus fidei. Et sicut per diligere meretur debito modo diligendo,<anchor xml:id="l1-Amoddil"/> sic etiam<anchor xml:id="l1-Asiceti"/> per credere debito modo meretur, et hoc concordat dictis <ref corresp="#l1-Qcphcnv"><name ref="#Augustine">Augustini</name></ref> dicentis:<note corresp="#l1-Qcphcnv"/> <quote xml:id="l1-Qcphcnv">"Cetera potest homo nolens, credere non nisi volens."</quote><anchor xml:id="l1-Anisvol"/> Item, sicut unum crescit, sic et reliquum nec videtur plus repugnare augmentatio<anchor xml:id="l1-Arepaug"/> intellectiva respectu unius quam respectu alterius.</p>
       
       
   <div>
    <head xml:id="l1-Hoatcer"><supplied>Obiectio et responsio</supplied></head>
     
    <p xml:id="l1-scosec">Sed contra obiceretur bene apparenter quia in daemonibus est fides, quia<anchor xml:id="l1-Afidqui"/> <quote xml:id="l1-Qceccec">"credunt et contremiscunt,"</quote><note corresp="#l1-Qceccec"/> et tamen non habent caritatem, ergo etc. Item <ref corresp="#l1-Qfsoome"><name ref="#James">Iacobus</name></ref><anchor xml:id="l1-Aiteiac"/> dicit quod:<note corresp="l1-Qfsoome"/> <quote xml:id="l1-Qfsoome">"fides <cb ed="#S" n="3vb"/> sine operibus mortua est,"</quote> ergo non vivificat ex se. Item <ref corresp="#l1-Qshohns"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref> dicit:<note corresp="#l1-Qshohns"/> <quote xml:id="l1-Qshohns">"si habuero omnem<anchor xml:id="l1-Ahabomn"/> fidem, ita ut montes transferam, caritatem autem non habuero,<anchor xml:id="l1-Anonhab"/> nihil sum,"</quote> ergo contradictam.</p>
     
    <p xml:id="l1-airqip">Ad ista<anchor xml:id="l1-adiist"/> respondetur sine temeraria assertione. Primo imaginando duplicem fidem; unam acquisitam <cb ed="#V" n="6vb"/> per rationes humanas et forte derelictam<anchor xml:id="l1-Aforder"/> ex actibus credendi. Et ista staret cum peccato, sicut in simili ponimus de caritate acquisita; cum enim<anchor xml:id="l1-Acumeni"/> quis peccat<anchor xml:id="l1-Aquipec"/> prius autem<anchor xml:id="l1-Apriaut"/> dilexerit<anchor xml:id="l1-Aautdil"/> Deum caritative, se sentit pronum adhuc ad diligendum Deum et ista pronitas<anchor xml:id="l1-Aistpro"/> non provenit ex caritate infusa, quia non stat cum peccato, sed ex caritate acquisita. Et talis fides bene est in daemonibus, et de ista <cb ed="#R" n="2va"/> possunt intelligi auctoritates praedictae. Alia vero<anchor xml:id="l1-Aaliver"/> est fides infusa, de qua intelligebantur praedicta.</p>
     
    <p xml:id="l1-ampeno">Alio modo<anchor/> potest responderi<anchor xml:id="l1-Apotres"/> imaginando quod fides multiplicem habet habitudinem ad suum subiectum; aliam inhaerendi,<anchor xml:id="l1-Aaliinh"/> aliam, scilicet, afficiendi,<anchor xml:id="l1-Asciaff"/> et aliam repraesentandi. Et<anchor xml:id="l1-Arepete"/> tunc<anchor xml:id="l1-Acnutte"/> diceretur<anchor xml:id="l1-Atundic"/> quod possibile<anchor xml:id="l1-Aquopos"/> est absolute stare primam habitudinem aliis duabus subtractis,<anchor xml:id="l1-Aduasub"/> quia diceretur quod Deus, ratione indignitatis creaturae, aufert<anchor xml:id="l1-Acreauf"/> duas secundas habitudines et non prima. Et sic illa fides mortua est, quia non exit in operationes suas<anchor xml:id="l1-Aopesua"/> proprias; <cb ed="#SV" n="188rb"/> res autem dicitur mortua quando in proprias operationes exire non potest, ita quod Deus non vellet concurrere ad eius nobiles operationes.</p>
   
   </div>
       
    <div>     
  
       <head xml:id="l1-Hdddddd"><supplied>Duas difficultates de merito fidei</supplied></head>
       
     <p xml:id="l1-strefm">Sed tunc restat difficultas, quia obiectum intellectus est verum vel apparens verum, igitur non fertur, nisi in tale. Secundo, intellectus realiter non est liber, vel saltem eius operatio non est immediate libera, igitur non est formaliter meritum.</p>
  
     <p xml:id="l1-qailaa">Quantum ad istud secundum, de liberate, non esset impossibile, quia agentia naturalia haberent instinctum naturalem libertatis excepta cognitione. Unde<anchor xml:id="l1-Acogund"/> de igne respectu stuppae potest Deus instituere quod omnibus extrinsecis omnino<anchor xml:id="l1-Aextomn"/> se habentibus eodem modo posset<anchor xml:id="l1-Amodpos"/> comburere vel<anchor xml:id="l1-Acomvel"/> non comburere. Alio modo diceretur quod actus, qui simul est cognitio et quaedam affectio, <cb ed="#S" n="4ra"/> potest produci libere ab anima.</p>
  
     <p xml:id="l1-apaeis">Ad primum autem argumentum quod tangit de apparentia obiecti respectu intellectus, in quo est difficultas, dicendum est<anchor xml:id="l1-Adicest"/> quod habitus fidei nedum elevat potentiam intellectivam <cb ed="#V" n="7ra"/> ad credendum, sed multipliciter fortificat ipsam respectu quarumcumque veritatum, quia cum potentia<anchor xml:id="l1-Acumpot"/> habet dispositionem convenientem,<anchor xml:id="l1-Adiscon"/> redditur fortior ad suas operationes exercendas, sicut videmus in elementis et in aliis entibus<anchor xml:id="l1-Aalient"/> naturalibus. Modo, fides est convenientissima<anchor xml:id="l1-Aestcon"/> intellectui et tollit dispositionem contrariam.<anchor xml:id="l1-Adismai"/> Ideo<anchor xml:id="l1-Aconide"/> per fidem, intellectus est vigorosior quam sine fide, et in isto facit fides rationes de se tantum probabiles esse quasi<anchor xml:id="l1-Aessqua"/> demonstrativas, quia fides est intellectus sanativa.</p>

       </div>
       </div>
       <div>         
<head xml:id="l1-Hacfacf"><supplied>Aliqua conclusiones finales</supplied></head>
        
        <p xml:id="l1-itfeii">Ideo theologi<anchor xml:id="l1-Aidethe"/> fideles maxime debent pollere scientiis humanitus adinventis. Et si non polleant, erit<anchor xml:id="l1-Apoleri"/> eorum defectus, quia per fidem eorum intellectus<anchor xml:id="l1-Aeorint"/> illustratur.</p>

        <p xml:id="l1-eehnhf">Et ex hoc redarguendus est <name ref="#Averroes">Averroes</name>,<anchor xml:id="l1-Aestave"/> qui multum erroneae dicit quod leges<anchor xml:id="l1-Aquoleg"/> praebent impedimentum doctrinae, et hoc ponit<anchor xml:id="l1-Ahocpon"/> in <ref xml:id="l1-Rprorum">prologo III <title ref="PhysicsCommentary">Physicorum</title></ref>.<note corresp="#l1-Rprorum"/> Hoc autem erroneum est quoad legem Christianam. Unde et de hoc est unus<anchor xml:id="l1-Aestunu"/> <ref corresp="#l1-Qdqliae">articulus Parisiensis</ref> dicens:<note corresp="#l1-Qdqliae"/><anchor xml:id="l1-Apardic"/> <quote xml:id="l1-Qdqliae">"dicere quod lex Christi impediat addiscere: error."<anchor xml:id="l1-Aadderr"/></quote> De lege autem <name ref="#Muhammad">Mohommad</name> quam aliquando <cb ed="#R" n="2vb"/>tenuit <name ref="#Averroes">Averroes</name>, verum est propter corruptiones in<anchor xml:id="l1-Acorini"/> moribus, quae docentur in illa<anchor xml:id="l1-Ainiill"/> lege. De lege<anchor/> autem <name ref="#Jews">Iudaeorum</name> similiter, quia tunc deserti<anchor/> erant a Deo, sicut nunc.<anchor xml:id="l1-Asicnun"/> Et<anchor xml:id="l1-Anunete"/> licet <name ref="#Averroes">Averroes</name> protestatus fuerit aliquando se esse<anchor xml:id="l1-Aseeess"/> Christianum verisimile, est tamen eum<anchor xml:id="l1-Atameum"/> numquam habuisse fidem.</p>
  
        <p xml:id="l1-qeeppn">Quantum<anchor xml:id="l1-Aquaest"/> est ex parte apparentiarum, sunt duo modi. Aliqua enim est apparentia, quae provenit ex parte obiecti et modi repraesentandi<anchor xml:id="l1-Amodrep"/> ipsius; et ista est communiter<anchor xml:id="l1-Aestcom"/> in lumine naturali, sic enim principiis assentimus<anchor xml:id="l1-Apriass"/> propter evidentiam quam<anchor xml:id="l1-Aeviqua"/> faciunt ex suo modo enuntiandi. Ideo <ref corresp="#l1-Qaeqvfd"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in <title ref="#Categories">Praedicamentis</title></ref> dicit<anchor xml:id="l1-Apradic"/> quod:<note corresp="#l1-Qaeqvfd"/> <quote xml:id="l1-Qaeqvfd">"ab eo quod res est vel non est, oratio vera vel falsa dicitur."</quote><anchor xml:id="l1-Afaldic"/> Alia est apparentia, quae non provenit ab obiecto <cb ed="#V" n="7rb"/> sed prior est. Et secundum hoc dico quod divina evidentia est prior quam quodcumque obiectum <cb ed="#S" n="4ra"/> creatum; et ad illum modum refertur evidentia<anchor xml:id="l1-Arefevi"/> fidei, quia fides inter omnes habitus maxime imitatur divinam cognitionem intantum<anchor xml:id="l1-Acogint"/> quod sibi non potest sub esse falsum.<anchor xml:id="l1-Aessfal"/> Et sicut<anchor xml:id="l1-Aetssic"/> cognitio divina se habet respectu futurorum contingentium, sic et<anchor xml:id="l1-Asicete" /> fides. Nam<anchor xml:id="l1-Afidnam"/> de tali futuro contingenti, si erit, inclinavit<anchor xml:id="l1-Aeriinc"/> ad assensum illius;<anchor xml:id="l1-Aassill"/> si non erit, non inclinavit. Et ex hoc posset oriri pulchra consideratio: utrum, <cb ed="#SV" n="188va"/> scilicet,<anchor xml:id="l1-Autrsci"/> fidei possit subesse falsum; et iterum, utrum Deus aliquam creaturam possit<anchor xml:id="l1-Acreposs"/> producere per essentiam<anchor xml:id="l1-Aperess"/> quae haberet consimilem conditionem sicut fides habet.<anchor xml:id="l1-fidhab"/> Et tunc<anchor xml:id="l1-Aetttun"/> de illa quaereretur,<anchor xml:id="l1-Aillqua"/> utrum illa<anchor xml:id="l1-Autrill"/> posset errare vel utrum<anchor xml:id="l1-Avelutr"/> necessario esset recta.<anchor xml:id="l1-Aessrec"/></p>

</div>       
     </div>
       </div>
   </div>
    
  </body>
 </text>
</TEI>
