<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 6, de Fide</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 6, de Fide</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio6">
        <head subtype="title">Lectio 6, Prologus</head>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hrclclp">Recapitulatio conclusionis lectionis praecedentis</head>
          <p xml:id="l6-seqqfs">Sciendum est quod pluries dictum est quod, tam actus fidei quam habitus<app><lem>tam actus fidei quam habitus</lem><rdg wit="V">tam habitus fidei quam actus</rdg></app> est infallibilis<app><lem>infallibilis</lem><rdg wit="V">ineffabilis</rdg></app> nec sibi<app><lem>nec sibi</lem><rdg wit="V">et quod sibi non</rdg></app> potest sub esse falsum, ita quod non potest fides respectu alicuius esse assensus <unclear>quin[?]</unclear> 'Deus sit' respectu<app><lem>respectu</lem><rdg wit="V" type="add.">respectu <add type="inline">illius</add></rdg></app> eiusdem assensus conformis, ita quod ibi est quaedam<app><lem>quaedam</lem><rdg wit="V">quae</rdg></app> subordinatio causalitatis talis. Verum est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod contra illud factae fuerunt rationes et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad aliquas responsum est. Sed quia sunt adhuc aliquae<app><lem>aliquae</lem><rdg wit="V">aliae</rdg></app> solutiones, eas repetam, et aliter solvam quam fuerunt solutae.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hnraslp">Novae responsiones ad primam et secundam rationes instantiae secundae lectionis praecedentis</head>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hapapap">Ad primam</head>
            <p xml:id="l6-apdcef">Ad primam de spequando<app><lem>quando</lem><rdg wit="V">cum</rdg></app> dicitur quod spei potest sub esse falsum, ergo et fidei.Responsum fuit negando antecedens. Aliter respondendum est negando consequentiam, et concedendo antecedens, ubi advertendum quod actus spei et<app><lem>et</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">immo</del><add place="aboveLine">et</add></rdg></app> etiam habitus est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>partim cognitivus et partim volitivus, et hoc potest quilibet in se experiri, quia, si quis aliqui sperat<app><lem>sperat</lem><rdg wit="V">separat</rdg></app> illud, desiderat et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> credit habere. Et ita de actu fidei et caritatis, dicendum est quod sunt partim cognitivi et partim volitivi. De caritate patet ex testimonio Scripturae, caritas est virtus<app><lem>virtus</lem><rdg wit="V" type="om."><space extent="wordlength"/></rdg></app> docens de omnibus, ita quod, licet homo existens in caritate non esset habituatus<app><lem>habituatus</lem><rdg wit="V">habitus</rdg></app> virtutibus moralibus, tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> caritas suppleret vicem sapientiae, prudentiae, et ceteris;<app><lem>et ceteris</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> supposito igitur quod spes simul sit cognitio et volitio, et ita de caritate et fide.</p>
            <p xml:id="l6-dsqsbe">Dico secundo quod spes est magis volitio quam cognitio e converso<app><lem>e converso</lem><rdg wit="V">e contra</rdg></app> vero<app><lem>vero</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est de fide, quia fides est magis cognitio quam volitio. Ideo eius rectitudo consistit penes conformitatem veritatis ipsius iudicii divinii, ita quod eius obiectum est veritas. Sed quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> spes et caritas<app><lem>caritas</lem><rdg wit="V">veritas</rdg></app> magis sunt actus volitivi quam cognitivi habent bonum pro obiecto et eorum rectitudo non est penes conformitatem veritatis, sed bonitatis; ita quod in multis casibus reperitur de caritate quod est bene<app><lem>bene</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>respectu falsi, ut patet de filio, qui ex caritate diligeret patrem suum non mori, si moriretur, et sic<app><lem>et sic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex caritate assentiret isti 'pater meus non moritur', et tamen illa esset falsa, et ceteris. Quia igitur praeceptum est nobis sperare, ideo actus<app><lem>actus</lem><rdg wit="?" type="marginalNote"><add place="marginBottom">spei est meritorius</add></rdg></app><cb ed="#V" n="13ra"/>spei in praescito<app><lem>praescito</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est meritorius, licet sit falsus, ita quod spei bene<app><lem>bene</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> potest sub esse falsum, nec per hoc derogatur spei, nec eius bonitati sive nobilitati, quia obiectum eius non est verum, sed bonum etc.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hasasas">Ad secundam</head>
            <p xml:id="l6-asrpis">
              Ad secundam rationem de illo, qui esset in extremo mortis, cui apportaretur hostia non consecrata, ex fide<app><lem>ex fide</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio">ex fide <add place="inline">ex fide</add></rdg></app> crederet quod ibi esset corpus Christi. Ad istam rationem<app><lem>ad istam rationem</lem><rdg wit="V">plura hic</rdg></app> dicta fuerunt multa,<app><lem>multa</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app>si crederet quod ibi esset corpus Christi, non esset hoc ex fide. Aliter autem<app><lem>autem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>respondendum est, ubi <cb ed="#R" n="7rb"/>advertendum est<app><lem>ubi advertendum est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod bene staret quod ille<app><lem>ille</lem><rdg wit="R">illo</rdg></app> in casu praedicto bene<app><lem>bene</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> crederet se credere in particulari<app><lem>in particulari</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ex fide quod ibi esset corpus Christi, et tamen ibi non esset corpus Christi. Et causa est quia iste experitur satis se habere credulitatem et non habet medium concludendi quod ista credulitas distinguatur a credulitate fidei, quia valde difficile est habere notitiam suorum actuum, et maxime illorum, qui sunt eiusdem obiecti; et hoc in homine simplici maxime, immo et in<app><lem>in</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> prophetiis istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> contingebat quod, habitis revelationibus a Spiritu Sancto, formabant in<app><lem>in</lem><rdg wit="R">ex</rdg></app>se aliquos actus, quos credebant esse a Spiritu Sancto sibi revelatos, qui tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> realiter non erant revelationes sive prophetationes revelatae a Spiritu Sancto. Ita enim accidere potuit de <name ref="#Jonah">Iona Propheta</name>, qui prophetavit absolute subversionem Ninevae, quae tamen non fuit subversa. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> quia assensus propheticus a revelatione divina erat talis quod non poterat habere sive concludere differentiam inter habitum sive<app><lem>habitum sive</lem><rdg wit="V">illum</rdg></app> assensum a seipso formatum et illum assensum propheticum a revelatione divina, et ille erat<app><lem>erat</lem><rdg wit="V">erit</rdg></app> deceptus non a Deo, sed a se. Ideo non est mirum, si hoc contingere posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="V">possit</rdg></app> in simplicibus.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hucepis">Utrum credulitatis est periculosa in simplici</head>
          <p xml:id="l6-duqude">
            Dicebatur<app><lem>dicebatur</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ulterius quod huiusmodi credulitas non erat multum periculosa in simplici, quia ita aliquando contingit in Missa quod est aliquis defectus ex parte presbyteri, et tamen realiter creditur quod ibi sit vere corpus Christi sub speciebus panis. Et talis<app><lem>talis</lem><rdg wit="V"><del rend="strikethrough">verum</del><add place="inline">talis</add></rdg></app> error non est multum periculosus sive culpabilis, ut dictum est.</p>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hvqeemp">Videtur quod est multum periculosa</head>
            <p xml:id="l6-schspm">Sed contra hoc sunt aliquae rationes probantes quod immo quod talis credulitas est multum periculosa.<app><lem>quod immo quod talis credulitas est multum periculosa</lem><rdg wit="V">quod immo est multum periculosa illa credulitas</rdg></app><cb ed="#V" n="13rb"/>Primo<app><lem>primo</lem><rdg wit="R">immo</rdg></app> quia facit istum idolatrare, quia adorat creaturam exhibendo<app><lem>exhibendo</lem><rdg wit="V">excludendo</rdg></app> sibi honores<app><lem>honores</lem><rdg wit="V">honorem</rdg></app> Deo soli debitos,<app><lem>debitos</lem><rdg wit="V">debitum</rdg></app> et extrinsece, scilicet, flectendo genua, et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">etc. et cum hoc</rdg></app>intrinsece, credendo quod ibi sit realiter corpus Christi. Et si dicatur quod forte posset excusari propter ignorantiam, istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> non valet, quia ista posset dici de vetula credente praelato suo sibi<app><lem>sibi</lem><rdg wit="V">scilicet</rdg></app>aliquod falsum contra fidem praedicanti, et tamen dictum est quod in tali casu, credendo sibi,<app><lem>credendo sibi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> peccat mortaliter.</p>
            
            <p xml:id="l6-istimd">Item, si talis credulitas non esset multum periculosa, sicut dicit,<app><lem>dicit</lem><rdg wit="R">tu dicis</rdg></app> sequeretur quod similiter licitum esset alicui de angelo malo apparente Deum credere 'quod esset Deus' et exhibere sibi reverentiam<app><lem>reverentiam</lem><rdg wit="V">reverentias</rdg></app> Deo debitam,<app><lem>debitam</lem><rdg wit="V">debitas</rdg></app> quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="R">modo hoc</rdg></app> est falsum; immo illud esset magnum inconveniens, quia ibi esset idoloatria. Verum est quod ista materia est satis practica et tangit etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>fidem et mores,<app><lem>mores</lem><rdg wit="V" type="add.">mores <add type="inline">et</add></rdg></app> ideo nolo loqui in hac materia, nisi probabiliter semper submittendo me<app><lem>me</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>iudicio melius dicentium.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Hraprap">Responsio ad primam</head>
            <p xml:id="l6-qapeip">
              <cb ed="#R" n="8ra"/>
              Quantum<app><lem>Quantum</lem><rdg wit="R">in large distinctive lettering</rdg></app> ad primum, sto pro nunc cum alias dictis, quod actus vel<app><lem>actus vel</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> assensus ille quo quis credit 'Christum esse in hostia non consecrata' non est multum periculosus; ubi notandum est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod cum isto assensu stat bene assensus fidei, qui est verus, qui est quodammodo conditionalis, sicut dictum est in praecedentibus.</p>
            <p xml:id="l6-araune">Ad rationes ad primam: quando dicitur quia per illum assensum inducitur ad idolatriam,<app><lem>idolatriam</lem><rdg wit="V" type="add.">idolatriam <add place="inline">etc.</add></rdg></app> dicitur hic<app><lem>hic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod lata est differentiam in ista materia inter adorare in altari hostiam non consecratamet adorare angelum malum apparentem Deum, non faciendo hic difficultatem de appellatione et causae sunt multae; prima, quia adorare<app><lem>adorare</lem><rdg wit="V">adorat</rdg></app> in casu, secundo, est reputare Deum creaturam aequivalenter, quia Deus reputatur hic, scilicet, angelus malus apparens Deum, qui est creatura, modo istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app>est<app><lem>modo istud est</lem><rdg wit="V" type="corr." cause="repetitio"><del rend="strikethrough">modo illud est</del></rdg></app> blasphemiaipso Deo. Item hoc est<app><lem>hoc est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> exhibere reverentiam Deo debitam huic angelo malo quod est iterem malum et nefandum Deo.<app><lem>Deo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app><app><lem/><rdg wit="V" type="add."><add place="margin">nota ibi de sacro altaris circa idolatriam</add></rdg></app>Item nefas est Deo<app><lem>Deo</lem><rdg wit="V">a Deo</rdg></app> attribuere<app><lem>attribuere</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> alteri <cb ed="#V" n="13va"/>honorem Deo debitum, sicut fit in proposito.<app><lem>proposito</lem><rdg wit="V" type="add.">proposito <add type="inline">etc.</add></rdg></app>Sed non est sic in primo casu (scilicet, in casu nostro de adorante hostiam non consecratam),<app><lem>scilicet, in casu nostro de adorante hostiam non consecratam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia licet ibi non sit corpus Christi, tamen realiter adoraret corpus<app><lem>tamen realiter adoraret corpus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>quia illud quod ultimate intendit adorare est<app><lem>est</lem><rdg wit="V" type="add.">est <add place="inline">corpus Christi seu</add></rdg></app>ipse Deus. Ubi est notandum quod differentia loci non importat ignominiam,<app><lem>ignominia</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">ignomnia</del><add place="aboveLine">ignominia</add></rdg></app> et si non est ibidem, non est dicere blasphemiam adorare<app><lem>adorare</lem><rdg wit="V">Deo adorando</rdg></app> ipsum ibi, sed dicere quod haec res, quae est corruptibilis est ipse Deus, est ipsum blasphemare; et per consequens reputare in hostia non consecrata quod Deus<app><lem>est ipsum blasphemare; et per consequens reputare in hostia non consecrata quod Deus</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app>sit ibi praesens, non est aliquid blasphemari sibi imputare, quia potest ibidem realiter esse, immo defectus esset, si presbyter fecisset debitum suum. Ideo non est ibi idolatria,nec per hoc habet aliquem conceptu, nisi conceptum Christi, et ad Christum ultimatae terminat intentionem suam. Sed non est sic in secundo casu, quia in primo casu<app><lem>quia in primo casu</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>solum decipitur ratione loci, quia credit 'esse Christum'<app><lem>Christum</lem><rdg wit="V">Deum</rdg></app>ubi non est.</p>
            <p xml:id="l6-dsqpsi">Dico secundo quod, sicut tactum est in casu isto, potest habere actum fidei et consequenter<app><lem>consequenter</lem><rdg wit="V">proportionaliter</rdg></app> adorationem proportionalem causatam a fide, ita quod adorat Christum hic et hoc sub conditione, scilicet, si presbyter fecerit debitum suum. Ex quo sequitur quod illa credulitas, qua credit 'Deum esse hic', non generat de per se idolatriam.</p>
            <p xml:id="l6-tdqpcs">Tertio dicitur quod si idolatraret, hoc esset ex culpa sua, quia negligeret considerare, si esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> ibi corpus Christi, si catholice assentiret quod ibi esset corpus Christi, et hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> non ex parte illius assensus, sed ex parte culpae suae.<app><lem>suae</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>
            <p xml:id="l6-qdqcda">Quarto dicitur quod ex defectu aliunde potest provenire idolatria,et hoc non ex parte praedicti assensus, sed<app><lem>sed</lem><rdg wit="R">scilicet</rdg></app> ex hoc: quod adoratur <cb ed="#R" n="8rb"/>species. Et hoc dupliciter, quia forte adorat indistincte, et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> forte credit quod totum, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">quodammodo</rdg></app> videt, sit corpus Christi, quia frequenter simplices non distinguunt - immo frequenter ita est de imaginibus ad quas dirigunt suam intentionem et ultimate terminant ad illas imagines - et hoc provenit ex indiscretione adorantis.<app><lem>adorantis</lem><rdg wit="R">orantis</rdg></app>Secundo<app><lem>secundo</lem><rdg wit="V">tertio</rdg></app> potest provenire idolatria credendo <cb ed="#V" n="13vb"/>quod ille species essent corpus Christi. Modo dato,<app><lem>dato</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod ibi esset corpus Christi vel non, non esset credendum<app><lem>non esset credendum</lem><rdg wit="V">ideo esset idem</rdg></app> quod illae species essent corpus Christi, non nego tamen quin species debent<app><lem>debent</lem><rdg wit="V">debeant</rdg></app> adorari, non tamen adoratione qua corpus Christi adoratur, sed adoratione qua reliquiae et vasa sacra et imagines adorantur; immo est ibi<app><lem>ibi</lem><rdg wit="R" type="om."/></app>maior habitudo et causa adorandi illas species quam sit in adoratione <unclear>crucis[?]</unclear>, quia ibi est corpus Christi. Ideo inquantum illae species continent corpus Christi, debent adorari.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hdcfcfv">Difficultates circa fidem vetulae</head>
          <p xml:id="l6-cdvmpd">
            Consequenter, de<app><lem>de</lem><rdg wit="V" type="add.">de <add place="inline">ista</add></rdg></app> vetula est aliqua difficultas. Unde casus ponebatur quod vetulae praelatus suus<app><lem>suus</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> praedicaret aliquid<app><lem>aliquid</lem><rdg wit="V">aliqua</rdg></app> contra fidem, et dictum est quod, in illo casu, non debet sibi credere. Et quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app>aliqualiter innatum est sibi credere 'Deum esse', et quod, si faciat debitum suum, non credit praelato suo, immo credet oppositum, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">sed</rdg></app> illuminabitur a Deo<app><lem>Deo</lem><rdg wit="R" type="corr.">Deo <del rend="strikethrough">ego</del></rdg></app>iuxta illud: Ego sto<app><lem>sto</lem><rdg wit="V">sum</rdg></app> ad hostium et pulso et si mihi quis aperiat hostium, ego intrabo et cenabo cum illo,<app><lem>illo</lem><rdg wit="V">eo</rdg></app> et tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> vetula alleget illud <title ref="#ps">Psalmi</title><quote ana="#ps84_9">"audiam quid mihi praedicet dicens."</quote><note>Palmus 84:9</note></p>
          <p xml:id="l6-seqsss">
            Sciendum est quod hic sunt difficultates multae. Una est, utrum vetula teneatur ad articulum Trinitatisquantum est de exemplo, utrum teneatur vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V">an</rdg></app> non. Non discutio pro nunc utrum, scilicet, teneatur credere 'Deum esse trinum et unum.' Sed quo ad propositum, nolo intelligere quod credibile cuius oppositum praedicatur sibi<app><lem>et unum. Sed quo ad propositum nolo intelligere quod credibile cuius oppositum praedicatur sibi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>a praelato suo<app><lem>suo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sit unum<app><lem>unum</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> de credibilibus ad quem tenetur et quod sit infra latitudinem suorum credibilium, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> non solum tenetur credere in generali quicquid Ecclesia credit, sed tenetur in speciali plura credere, scilicet, quod Deus est, et multis aliis.<app><lem>et multis aliis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> De articulo autem existente extra latitudinem suorum credibilium, utrum licitum sit credere oppositum quantum ad hoc, teneo quod non. Ita quod <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> dicit quod non stat credere oppositum alicuius articulorum credibilium quin peccet mortaliter. Unde ipse imaginatur quod sicut affectus non potest facere contra caritatem<cb ed="#V" n="14ra"/>quin<app><lem>quin</lem><rdg wit="V">qui</rdg></app> peccet mortaliter, ita nec intellectus potest aliquid credere contra fidem quin peccet mortaliter.<app><lem>ita nec intellectus potest aliquid credere contra fidem quin peccet mortaliter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>Et quantum ad hoc imaginatur conformiter sicut <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus Altissiodorensis</name>. Consequenter dicit quod Deus custodit diligentes se et hoc expresse habetur <unclear>Principium[?]</unclear> tertio: unde si homo non ponat obicem <cb ed="#R" n="8va"/>et convertat se ad Deum, Deus convertetur ad eum, quia Deus habet maiorem sollicitudinem de hominibus quam de aliis, sed aliis<app><lem>aliis</lem><rdg wit="V">aliquis</rdg></app>optime providet de sibi necessariis ad salutem suam, igitur et homini.<app><lem>et homini</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Modo, creatura non potest attingere immediate ad illa quae sunt sibi supernaturalia vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V">sive</rdg></app> quae sunt<app><lem>quae sunt</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>spiritualia, sed Deus ordinavit quandam dispositionem, quae est in nostra libera potestate, qua posita,<app><lem>posita</lem><rdg wit="V">potentia</rdg></app>Deus ordinavit conferre illa bona supernaturalia sive spiritualia.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l6-Hcorria">Corollaria</head>
          <p xml:id="l6-eiiimc">Ex isto intulit quaedam<app><lem>quaedam</lem><rdg wit="V">aliqua</rdg></app>corollaria per quae solventur<app><lem>solventur</lem><rdg wit="V">solverentur</rdg></app> multae particulares difficultates<app><lem>difficultates</lem><rdg wit="R" type="corr."><del rend="strikethrough">rationes</del><add place="inline">difficultates</add></rdg></app> in multis casibus.</p>
          <div>
            <head xml:id="l6-Huhpuce">Utrum homo peccaret, qui, circa qui sit propria eius uxor, confusus esset</head>
            <p xml:id="l6-ucecup">Unus casus est de homine uxorato qui credat<app><lem>credat</lem><rdg wit="V">credit</rdg></app> de nocte de aliqua muliere existente in loco suo, quod sit propria eius uxor, et eam carnaliter<app><lem>carnaliter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> cognosceret, utrum peccaret.</p>
            <p xml:id="l6-qnqvua">Quod non, quia non potest cottidie habere <unclear>thorcgiam[?]</unclear> ad videndum an uxor sua sit in loco suo vel una alia.</p>
            <div>
              <head xml:id="l6-Hressio">Responsio</head>
              <p xml:id="l6-brqais">Breviter<app><lem>breviter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> respondendum<app><lem>respondendum</lem><rdg wit="V">respondetur</rdg></app>quod in illo casu peccaret mortaliter cognoscendo mulierem non suam et hoc carnaliter.<app><lem>cognoscendo mulierem non suam et hoc carnaliter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>Et si quaeratur quomodo tunc providebit sibi ipse respondet per dictam seu<app><lem>per dictam seu</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> secundam dictam quod si faceret quod in se est, Deus non permittet quod carnaliter eam cognoscat, immo sibi provideret ponendo ipsum in aliquam<app><lem>aliquam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> aliam cogitationem vel mutando sibi cogitationem vel infrigidando ipsum vel terrendo mulierem<app><lem>vel infrigidando ipsum vel terrendo mulierem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> vel per aliquod aliud iuramentum speciale.</p>
              <p xml:id="l6-iqsude">Item, quia sicut nos continue habemus malum angelum nobis assistentem, ita habemus<app><lem>malum angelum nobis assistentem, ita habemus</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> unum bonum angelum nobis<app><lem>nobis</lem><rdg wit="V">nobiscum</rdg></app> in<app><lem>in</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>existentem et nos dirigentem in bonas operationes, quae possent conmovere phantasmata talis hominis, in isto<app><lem>in isto</lem><rdg wit="R">in dicto</rdg></app> casu ad aliquid cogitandum per quod provideret sibi ne<app><lem>ne</lem><rdg wit="V">nec</rdg></app> faceret illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="V">tale</rdg></app>peccatum, si talis homo faciat quod in se est ut dictum est.<app><lem>ut dictum est</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app></p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l6-Huscfep">Utrum sancti circa fidem errare possunt</head>
            <p xml:id="l6-aeudcl">
              
              Adhuc est una est una difficultas quia videtur quod sancti aliquando erraverunt circa fidem.Primo, de <name ref="#Origen">Origene</name>,<app><lem>Origines</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">?Origines?</add></rdg></app> si fuerit sanctus vel non<app><lem>non</lem><rdg wit="R">ne</rdg></app> nescio, tamen credidit et posuit <cb ed="#V" n="14rb"/>aeternitatem angelorum sicut ipsius Dei et quod in fine omnes essent salvati, modo illud est expresse contra Sacram Scripturam iuxta illud <ref><title ref="#gen">Genesis</title> I</ref><note type="editorNote" corresp="#l6-QBipccet"><title>Genesis 1:1</title></note> <quote xml:id="l6-QBipccet" ana="#gen1_1">"in principio creavit Deus caelum et terram,"</quote> et per caelum intelligitur natura angelica et iuxta illud <ref><title ref="#mt">Matthaei</title></ref>.<app><lem>et per caelum intelligitur natura angelica et iuxta illud Mathei</lem><rdg wit="V">et idem</rdg></app> <quote ana="#mt25_41">"Ite maledicti in ignem aeternum,"</quote> etc. Item <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardus de Sancto Victore</name><app><lem>Ricardus de Sancto Victore</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">Ricardus de Sancto Victore</add></rdg></app> expresse tenuit quod essentia divina<app><lem>divina</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>generat essentiam;<app><lem>essentiam</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> modo, illud est expresse contra determinationem Ecclesiae. Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name><app><lem>Augustinus</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">Augustinus</add></rdg></app> plures se retractavit et posuit contra <name ref="#Jerome">Hieronymum</name> de cessatione<app><lem>cessatione</lem><rdg wit="V">responsatione[?]</rdg></app> legalium.</p>
            <div>
              <head xml:id="l6-Hrespio">Responsio</head>
              <p xml:id="l6-aigien">Ad ista <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus Altissiodorensis</name><cb ed="#R" n="8vb"/>dicit aliqua. Et iuxta hoc, ponam unam conclusionem, probabiliter tamen quod nulli licet aliquid asserere<app><lem>asserere</lem><rdg wit="V">assereretur</rdg></app>contra fidem sive assentire alicui propositioni<app><lem>propositioni</lem><rdg wit="R" type="add." cause="repetitio">propositioni <add place="inline">assentire</add></rdg></app>repugnanti fidei sive<app><lem>sive</lem><rdg wit="V">seu</rdg></app> articulis quantumcumque distent<app><lem>distent</lem><rdg wit="V">disce</rdg></app> a principiis. Unde dicit <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>, inprimis,<app><lem>inprimis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> non licet contraria<app><lem>contraria</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> asserere, quia hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est detrahere a<app><lem>a</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> Deo illud quod sibi competit et sibi attribuere quod sibi non competit,<app><lem>competit</lem><rdg wit="V">convenit</rdg></app> et illud est<app><lem>et illud est</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> nefandum.</p>
              <p xml:id="l6-sdqirv">Secundo dicitur quod causa investigationis veritatis et quasi sub conditione implicita, licet bene contraria opinari<app><lem>contraria opinari</lem><rdg wit="V">contrariae opinionem</rdg></app> non similiter assentiendo, quia istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> facit ad inquisitionem veritatis, quia adducuntur rationes ad utramque partem et revolvuntur Scripturae, ut tandem inveniatur radix veritatis.</p>
              <p xml:id="l6-tdqvsd">
                Tertio dicitur quod in pure positis,<app><lem>positis</lem><rdg wit="V">positionis</rdg></app> quorum unum non tangit fidem nec credenda nec oppositum ad illum<app><lem>illum</lem><rdg wit="V">istum</rdg></app>assensum<app><lem>assensum</lem><rdg wit="V">sensum</rdg></app> quod, quandocumque<app><lem>quandocumque</lem><rdg wit="R">quaecumque</rdg></app> pars ponatur, nulla<app><lem>nulla</lem><rdg wit="V">non</rdg></app> est contra fidem, licet utramque partem opinari, sicut de creatione rerum in principio. Unde <name ref="#Augstine">Augustinus</name><app><lem>Augustinus</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><add place="margin">Augustinus</add></rdg></app> ponit<app><lem>ponit</lem><rdg wit="V">posuit</rdg></app>
     quod omnia creata fuerunt simul et in eodem instanti. Iuxta illud <unclear>ecclesiam[?]</unclear><app><lem>ecclesiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>creavit omnia simul. Sed quare ponitur talis ordo in creatione rerum? Dicit quod hoc est propter simplices,qui non possent bene<app><lem>bene</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> capere quod omnia fuisset simul creata, et tamen Deus illa operata fuisset per septem vel sex dies.<app><lem>et tamen Deus illa operata fuisset per septem vel sex dies</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>
              <p xml:id="l6-atoaac">Alii tenent oppositum fundantes se in illo <ref corresp="#l6-Qipccee"><title ref="#gen">Genesis</title> <num>I</num></ref>,<note corresp="#l6-Qipccee" type="editorNote" subtype="citation"><title>Genesis</title> 1:1</note> <cb ed="#V" n="14va"/> <quote xml:id="l6-Qipccee" ana="#gen1_1">"In principio creavit Deus caelum et terram etc.,"</quote> nam<app><lem>nam</lem><rdg wit="V">modo</rdg></app> nulla pars<app><lem>pars</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>istarum partium repugnat fidei seu<app><lem>seu</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> ad<app><lem>ad</lem><rdg wit="R" type="om."/></app> articulis credendum.</p>
              <p xml:id="l6-qdqoqp">Quarto dico quod etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> sunt aliqua speculativa<app><lem>speculativa</lem><rdg wit="R">specialia</rdg></app>quae sunt impertinentia ad mores sive ad fidemet circa materiam fidei, et in talibus licet opinari quamlibet partem.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l6-Hrarrar">Responsio ad rationes</head>
              <p xml:id="l6-trrdsv">Tunc restat respondere ad illud quod dicitur de <name ref="#Augustine">Augustino</name> et de <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardo de Sancto Victore</name>.</p>
              <p xml:id="l6-dadicl">De <name ref="#Augustine">Augustino</name> dicitur quod pluriens in <title ref="Retractions">Retractionibus</title> suis<app><lem>in <title>Retractionibus</title> suis</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> retractavit aliqua<app><lem>aliqua</lem><rdg wit="V">illa</rdg></app>quae non erant in contrarium fidei seu credibilium, immo erant eis impertinentia. Secundo si illa quae retractavit fuerunt<app><lem>fuerunt</lem><rdg wit="V">erant</rdg></app> contra fidem,non retractavit ea, tamquam assertive<app><lem>assentive</lem><rdg wit="R">assertione</rdg></app> posita, sed disputative vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="V">seu</rdg></app> recitative tantum. Tertio dicitur quod non est inconveniens<app><lem>inconveniens</lem><rdg wit="R" type="add.sed.del."><del rend="strikethrough"><add place="inline">dicere quod Lot peccaverit</add></del></rdg></app>quin <name ref="#Augustine">Augustinus</name> peccaverit, sicut dicit <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>; dicit quod non est inconveniens<app><lem>quin Augustinus peccaverit, sicut dicit Guillelmus Parisiensis; dicit quod non est inconveniens</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app>dicere quod <name ref="#Lot">Lot</name> peccaverit per ignorantiam cognoscendo filias suas<app><lem>filias suas</lem><rdg wit="V">filiam suam</rdg></app> carnaliter et <name ref="#Jacob">Iacob</name> cognoscendo <name ref="#Lia">Lia</name>.<app><lem>et Iacob cognoscendo Lia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>
              <p xml:id="l6-cdddie">Consequenter dicitur de <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardo de Sancto Victore</name> quod, si asservit aliqua contra fidem, peccavit. Et si dicatur quod adhuc<app><lem>adhuc</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> illius oppositum quod asservit non erat determinatum, dicitur quod, licet ista determinatio aggravet peccatum multum; si quis post determinationem aliquod <unclear>asserat[?]</unclear> contra determinationem,<app><lem>si quis post determinationem aliquod <unclear>asserat[?]</unclear> contra determinationem</lem><rdg wit="V" type="om."/></app><cb ed="#R" n="9ra"/>tamen ante determinationem peccavit, licet non aeque graviter, sicut si post<app><lem>post</lem><rdg wit="V">prius</rdg></app> asseruisset, quia istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app>non erat de contentis infra latitudinem suorum credibilium. Modo dictum est quod asserendo seu oppositum credibilium quae sunt infra latitudinem suorum credibilium et etiam in illis credibilibus quae sunt extra latitudine suorum credibilium peccat mortaliter,<app><lem>Modo dictum est quod asserendo seu oppositum credibilium  quae sunt infra latitudinem suorum credibilium et etiam in illis credibilibus quae sunt extra latitudine suorum credibilium peccat mortaliter</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quia non licet aliquid asserere contra fidem, tamen propter eius reverentiam tenendum est quod ipse<app><lem>ipse</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> solum hoc tenuit probabiliter et disputative ad inquisitionem veritatis. Ideo non peccavit, sed profecit, quia fuit causa determinationis illius, etc.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
