<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Lectio 93, de Caritate</title>
          <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
          <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="2013.01-dev-master">
            <title>Lectio 93, de Caritate</title>
            <date when="2013-01-30">January 30, 2013</date>
          </edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
          <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
          <availability status="free">
            <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
          </availability>
          <date when="2013-01-30">January 30, 2013</date>  
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <listWit>
            <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
            <witness xml:id="R">Reims</witness>
            <witness xml:id="V">Vatican</witness>
            <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          </listWit>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
      <front>
        <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
          <xi:fallback>
            <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
          </xi:fallback>
        </xi:include>
      </front>
        <body>
            <div xml:id="lectio93">
                <head xml:id="l93-Hldcldc" subtype="title">Lectio 93, de Caritate</head>

            <head xml:id="l93-Huqssei">Utrum qualitas spiritualis seu indivisibilis extensive possit subiecto extenso inhaerere?</head>
            
          <p xml:id="l93-sadsei">Sequens 
            <lb ed="#SV"/>argumentum de caritatem tangit difficultatem, utrum qualitas 
            <lb ed="#SV"/>spiritualis seu indivisibilis extensive possit subiecto extenso 
            <lb ed="#SV"/>inhaerere.</p>
          
            <div>
          <head xml:id="l93-uoqeec">Una opinio quod qualitas mundi inextensa potest realiter fieri extensa et e converso</head>
            
          <p xml:id="l93-eprmcv">Et primo Recitatur una opinio cum suo fundamento. 
            <lb ed="#SV"/>deinde ponetur conclusio Responsalis quae videtur magis consona veri<lb ed="#SV"/>tati.</p>
          
          <p xml:id="l93-ueueie">unde est una opinio quod omnis qualitas mundi inextensa 
            <lb ed="#SV"/>potest Realiter fieri extensa, et econverso, omnis qualitas extensa 
            <lb ed="#SV"/>potest fieri inextensa et indivisibilis extensive.</p>
         
         <div>
           <head xml:id="l93-Hspipio">Suppositiones pro istius opinionis</head>
           
          <p xml:id="l93-phoops">pro 
            <lb ed="#SV"/>declaratione huius opinionis ponuntur suppositiones.</p>
         <div>
           <head xml:id="l93-pqovai">Prima: quod omne accidens est intensivum vel alicuius intensionis</head>
          
           <p xml:id="l93-psoeir">prima 
             <lb ed="#SV"/>suppositio: omne accidens est intensivum vel alicuius intensionis. 
             <lb ed="#SV"/>patet quia impossibile est accidens esse infinite Remissivum</p>
          
          <p xml:id="l93-spqmei">secundo patet quia 
            <lb ed="#SV"/>quodlibet accidens sua mediante est intensus.</p>
           
         </div>
           
           <div>
             <head xml:id="l93-Hssqsua">Secunda suppositio: quod omnis qualitas inextensa continet partes secundum se et quodlibet sui unitas adinvicem</head>
             
          <p xml:id="l93-ssopeu">secunda suppositio: 
            <lb ed="#SV"/>omnis qualitas inextensa continet partes secundum se et quodlibet 
            <lb ed="#SV"/>sui unitas adinvicem. patet quia partes intensivae uniuntur 
            <lb ed="#SV"/>inter se, et qua ratione propter indistantiam una unitur 
            <lb ed="#SV"/>alteri, ita inter se uniuntur, igitur cuiuslibet partes ad quamlibet 
            <lb ed="#SV"/>partem est unio.</p>
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l93-Htsotso">Tertia suppositio: </head>
             
          <p xml:id="l93-tsasar">tertia suppositio: alia est unio partium intensivarum. 
            <lb ed="#SV"/>et alia est unio partium ad subiectum. patet quia in qualitatibus cor<lb ed="#SV"/>poralibus 
            quae habent unionem intensivam et unionem 
            <lb ed="#SV"/>continuitatis istae uniones sunt diversarum specierum. et una 
            <lb ed="#SV"/>potest separari alia Remanente.</p>
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l93-Hqsoqso">Quarta suppositio: </head>
             <p xml:id="l93-eqsaue">Et ex hoc sequitur quarta suppositio 
               <lb ed="#SV"/>quod habitudo partium intensivarum est alia ab habitudine unio<lb ed="#SV"/>nis 
               extensivae.</p>
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l93-Hqnsqns">Quinta suppositio: </head>
          <p xml:id="l93-qsoiea">quinta suppositio: omnes qualitates subiectum 
            <lb ed="#SV"/>indivisibiliter informantes infinitis sitibus exterioribus 
            <lb ed="#SV"/>coexistunt patet quia sicut sua substantia coexistunt <!-- this section is added in margin of reims text but seems added in a different place -->in diversis 
            <lb ed="#SV"/>sitibus ita illa accidentia eis inhaerentia coexistunt diversis 
            <lb ed="#SV"/>sitibus, licet non commensurative. unde, licet anima intellectiva 
            <lb ed="#SV"/>sit indivisibilis, coexistit tamen situi divisibili, scilicet, cor<lb ed="#SV"/>pori 
            humano. modo dicitur quod accidens spirituale inhaerens subiecto 
            <lb ed="#SV"/>divisibili proportionaliter coexistit situi, immo tot sitibus quot 
            <lb ed="#SV"/>coexistit subiectum suum. etiam patet, quia totum coexistit si<lb ed="#SV"/>tibus 
            partium, igitur et accidens.</p>
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l93-Hsxosxo">Sexta suppositio: </head>
            
             <p xml:id="l93-ssdfis">sexta suppositio: destructo quolibet 
               <lb ed="#SV"/>subiecto indivisibili, deus potest conservare habitudinem accidentis 
               <lb ed="#SV"/>ad situm exteriorem quem habebat subiecto existente, id est, 
               <lb ed="#SV"/>quod accidens occupet talem situm vel tot situs sicut 
               <lb ed="#SV"/>ante faciebat in subiecto.</p>
           </div>
           <div>
             <head xml:id="l93-Hsmosmo">Septima suppositio: </head>
          
             <p xml:id="l93-ssdipe">septima suppositio: deus poterit omne 
               <lb ed="#SV"/>accidens non solum localiter verum etiam subiective mul<lb ed="#SV"/>tiplicare, 
               id est, deus potest accidens ponere in diversis 
               <lb ed="#SV"/>sitibus inhaerens. Ex quo sequitur quod aliquod accidens 
               <lb ed="#SV"/>spirituale potest subiecto corporali inhaerere pure extensive.</p> 
             
             <p xml:id="l93-uispic">unde imaginatio stat in hoc quod accidens spirituale 
               <cb ed="#SV" n="312va"/><lb ed="#SV"/><lb ed="#SV"/>habet dupplicem habitudinem partium, scilicet, inter se et situm extrinsecum, 
               <lb ed="#SV"/>unde posset dici quod prima habitudo esset habitudo partium inten<lb ed="#SV"/>sivarum 
               alia esset habitudo ipsarum in diversis sitibus vel 
               <lb ed="#SV"/>Replicatio ipsarum in sitibus extrinsecis, sicut accidens indivisibile 
               <lb ed="#SV"/>occupat situm et partes replicantur in diversis sitibus. Ita 
               <lb ed="#SV"/>poterit inhaerere correspondenter.</p>
           </div>
         </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Hciocio">Conclusiones istius opinionis</head> 
            
                  <p xml:id="l93-eiiopc">Et Ideo ista opinio ponit conclusio<lb ed="#SV"/>nes.</p>
           
                  <div>
             <head xml:id="l93-Hpcopco">Prima conclusio</head>
             
          <p xml:id="l93-poffpc">Prima omnem formam accidentalem a subiecto et materia 
            <lb ed="#SV"/>separatam poterit deus extendere situaliter unione partium non 
            <lb ed="#SV"/>destructa. patet primo nam de corporalibus non est dubium 
            <lb ed="#SV"/>propter Rarefactionem et augmentationem extensivam. sed de spiritua<lb ed="#SV"/>libus 
            apparet quia ille possunt habere habitudinem uniones quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad situm, igitur per Replicationem partium in eodem loco potest fieri 
            <lb ed="#SV"/>partium continuitas.</p>
            </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Hscosco">Secunda conclusio</head>
                  <p xml:id="l93-scaiee">Secunda conclusio: accidens corporale potest fieri 
                    <lb ed="#SV"/>inextensum. patet quia habitudo partium intensivarum et unio 
                    <lb ed="#SV"/>earum est alia habitudo ab unione earum partium correspondenter 
                    <lb ed="#SV"/>ad situm extrinsecum, igitur secunda unio potest tolli stante prima, 
                    <lb ed="#SV"/>et per consequens potest tolli unio respectu situs Remanente unione 
                    <lb ed="#SV"/>partium inter se.</p>
                </div>
                  <div>
                    <head xml:id="l93-Htcotco">Tertia conclusio</head>
          <p xml:id="l93-eqsdqi">Ex quo sequitur quod nullum accidens determinat 
            <lb ed="#SV"/>sibi ordinem partium in situ vel in toto. patet quia habitudo unio<lb ed="#SV"/>nis 
            partium intensivarum est alia quam unio extensiva, igitur ex<lb ed="#SV"/>trinsece 
            nullum accidens determinat habitudinem partium intensivarum. 
            <lb ed="#SV"/>et sic stat accidentia corporalia habere habitudinem accidentium 
            <lb ed="#SV"/>spiritualium et econverso stat qualitatem spiritualem habere rationem 
            <lb ed="#SV"/>continuitatis, ita quod caritas potest informare subiectum extensivum 
            <lb ed="#SV"/>et esse qualitas extensa. unde possibile est esse duas qualitates 
            <lb ed="#SV"/>in eadem specie quarum una esset extensa et alia non. 
            <lb ed="#SV"/>patet ex dictis quia si una inhaereret extenso subiecto dicitur ex<lb ed="#SV"/>tensa. 
            si inhaeret inextenso diceretur qualitas inexten<lb ed="#SV"/>sa.</p> 
                    
                    <p xml:id="l93-mcptsr">multa corollaria possent inferri quae essent bene 
                      <lb ed="#SV"/>pulchra, tamen studentibus Relinquuntur.</p>
                  </div>
                </div>
              </div>
                  <div>
                    <head xml:id="l93-Hoaiaio">Obiectio ad istam opinionem</head>
                    
                    <p xml:id="l93-ctiqsi">Sed contra illam 
                      <lb ed="#SV"/>opinionem ponitur conclusio negativa quod nec  caritas 
                      <lb ed="#SV"/>nec spiritualis qualitas potest subiectum extensum informare 
                      <lb ed="#SV"/>vel econtra. Sed Radix primi, quia nullus situs extrinsecus 
                      <lb ed="#SV"/>correspondet qualitati spirituali. ubi notandum quod Res indivisibiles 
                      <lb ed="#SV"/>extensivae habeant correspondentiam, situs hoc est ratione 
                      <lb ed="#SV"/>perfectionis. unde deo ratione suae immensitatis correspon<lb ed="#SV"/>det 
                      infinitus situs verus vel imaginarius. Ita quod secundum 
                      <lb ed="#SV"/>ordinem specierum perfectior species occupat maiorem situm 
                      <lb ed="#SV"/>vel nata est occupare, igitur situs correspondet alicui secundum 
                      <lb ed="#SV"/>quantitatem suae perfectionis. et ideo dicitur quod extra caelum 
                      <lb ed="#SV"/>est finitum spatium verum vel imaginarium correspondens 
                      <lb ed="#SV"/>deo ratione suae perfectionis immensae, et cum accidens 
                      <lb ed="#SV"/>sit minimae perfectionis situs non correspondet ei secundum quod 
                      <lb ed="#SV"/>correspondent subiectum cui inhaeret, nec sequitur quod si situs cor<lb ed="#SV"/>respondeat 
                      angelo quod propter hoc correspondeat qualitati 
                      <lb ed="#SV"/>sibi inhaerenti.</p>
          
          <p xml:id="l93-echsei">Et circa hoc quidam doctor notat 
            <lb ed="#SV"/>quod licet intellectus sit simpliciter indivisibilis, et omnis actus 
            <lb ed="#SV"/>eius vel habitus non oportet quod ubicumque est intellectus quod etiam eius 
            <cb ed="#SV" n="312vb"/><lb ed="#SV"/>actus sit ibi, quia staret quod anima multiplicatur in 
            <lb ed="#SV"/>diversis sitibus, scilicet <name type="place">parisius</name> et <name type="place">Romae</name>, et quod haberent ar<lb ed="#SV"/>moniam 
            <name type="place">parisius</name> et non haberet eam <name type="place">Romae</name>, et sic non oportet de 
            <lb ed="#SV"/>accidentibus quod accidens occupet tantum situm, sicut intellectus. unde 
            <lb ed="#SV"/>dicit <name ref="#Chatton">Chaton</name> quod licet sit indivisibilis, tamen eius intellectio 
            <lb ed="#SV"/>est in capite, ex quo apparet quod Rem indivisibilem occupare 
            <lb ed="#SV"/>locum est ratione suae perfectionis, et quia accidens non potest 
            <lb ed="#SV"/>coexistere situi. ideo non potest si sit spirituale subiectum 
            <lb ed="#SV"/>extensum informare.</p>
                  </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Hoeroer">Obiectio et Responsio</head>
          <p xml:id="l93-caqiec">Contra arguitur, quia saltem 
            <lb ed="#SV"/>qualitas spiritualis potest subiectum extensum informare 
            <lb ed="#SV"/>per multitudinem et ponatur quod qualitas spiritualis sit 
            <lb ed="#SV"/>in qualibet  parte subiecti et infinite Replicetur 
            <lb ed="#SV"/>in situ indivisibili, vel creetur alia et alia qualitas 
            <lb ed="#SV"/>differens, tamen numeraliter et non specifice. et tunc videtur 
            <lb ed="#SV"/>quod una qualitas potest alteri uniri quo dato 
            <lb ed="#SV"/>videtur quod aggregatum ex illis erit continuum.</p>
          
          <p xml:id="l93-rqpppe">Respondetur 
            <lb ed="#SV"/>quod partes huiusmodi qualitatis non sunt unibiles, nisi 
            <lb ed="#SV"/>intensive, sicut nec anima per coniunctionem alterius 
            <lb ed="#SV"/>non efficit unum, nec ex illis duabus, nec 
            <lb ed="#SV"/>ex pluribus efficeretur unum, nec sunt in potentia ad 
            <lb ed="#SV"/>unionem continuitatis, nec per extentionem, et 
            <lb ed="#SV"/>qua ratione Repugnat animae indivisibili ex coniunctione 
            <lb ed="#SV"/>ipsius cum alia esse continuationem vel aliquod unum per modum 
            <lb ed="#SV"/>continuitatis, ita accidentibus indivisibilibus extensive repugnat 
            <lb ed="#SV"/>esse continua in aliquo subiecto extenso vel eidem inhaerere. 
            <lb ed="#SV"/>et licet in illo subiecto esset qualitas secundum casum positivum 
            <lb ed="#SV"/>in argumento, tamen non esset continua per partes extensas.</p>
          
                  <p xml:id="l93-enqaui"><lb ed="#SV"/>Est notandum quod proportionaliter in casu argumenti diceretur 
                    <lb ed="#SV"/>de illis qualitatibus existentibus in subiecto, sicut diceretur 
                    <lb ed="#SV"/>de punctis imaginando quod puncta essent continuantia 
                    <lb ed="#SV"/>et non componentia, et tunc diceretur quod nulla qualitas 
                    <lb ed="#SV"/>vel pars qualitatis esset alteri immediata, sed inter quascumque 
                    <lb ed="#SV"/>qualitates essent infinite mediae. ut ex punctis conti<lb ed="#SV"/>nuantibus 
                    non sequitur infinita sunt ibi puncta, nec 
                    <lb ed="#SV"/>est aliqua pars significabilis quin in illa sit punctus, igitur 
                    <lb ed="#SV"/>puncta sunt adinvicem continua. ita etiam, licet una 
                    <lb ed="#SV"/>qualitas esset alteri unibilis intensive. non tamen esset 
                    <lb ed="#SV"/>una alteri immediata. et ideo illa imaginatio deficit, 
                    <lb ed="#SV"/>quia sumit quod qualitates sint adinvicem continuabiles 
                    <lb ed="#SV"/>quod esse falsum. nec arguitur ex hoc continuitas, si una 
                    <lb ed="#SV"/>est alteri unibilis intensive.</p>
          
          <p xml:id="l93-ehsspp">Ex hoc sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod ista consequentia non valet in qualibet parte subiecti est qualitas, 
            <lb ed="#SV"/>igitur totum Redditur quod extensum. et per consequens te<lb ed="#SV"/>nendum 
            est pro via probabili, immo veriori quod qualitatis mere 
            <lb ed="#SV"/>spirituales non possunt subiecto inextenso inhaerere, et 
            <lb ed="#SV"/>dato adhuc quod possent inhaerere non inhaerent 
            <lb ed="#SV"/>nisi puncto indivisibili illius subiecti si ponerentur 
            <lb ed="#SV"/>puncta.</p>
          
          <p xml:id="l93-cqqcpi">concedendum quod qualitas spiritualis est in homine, et 
            <cb ed="#SV" n="313ra"/><lb ed="#SV"/>tamen nullus punctus sibi correspondet, nec cuilibet parti ipsius.</p>
                </div>
            <div>
              <head xml:id="l93-Hafifio">Ad fundamenta illius opinionis</head>
              <div>
                <head xml:id="l93-Hapsaps">Ad prima suppositionem</head>
            
                <p xml:id="l93-etaaei"><lb ed="#SV"/>Et tunc ad fundamenta illius opinionis et primo ad 
                  <lb ed="#SV"/>primam suppositionem quando dicitur quod omne accidens est intensivum.</p> 
                    
                    <p xml:id="l93-hdpepc">hic 
                      <lb ed="#SV"/>dicitur, primo quod si quantitas distinguitur a Re quanta quod ipsa 
                      <lb ed="#SV"/>non est accidens intensivum, quia esset penetratio corporum, 
                      <lb ed="#SV"/>quia quadrupedalitas esset composita ex duabus bipedalibus 
                      <lb ed="#SV"/>se invicem penetrantibus, et tunc esset penetratio cor<lb ed="#SV"/>porum.</p>
          
                <p xml:id="l93-septis">secundo etiam pars adequaretur toti, quia signata quan<lb ed="#SV"/>titate 
                  pedali, si ei applicetur quantitas quadrupedalis 
                  <lb ed="#SV"/>ipsa non excedet bipedalitatem, quia quantitas bipedalis 
                  <lb ed="#SV"/>inest extensa toti quantitati quadrupedali et quaelibet 
                  <lb ed="#SV"/>pars extensiva coextenditur toti, ergo quaelibet pars adae<lb ed="#SV"/>quatur 
                  magnitudini quadrupedali. nam quaelibet quantitas 
                  <lb ed="#SV"/>est per totum illud subiectum extensa.</p>
          
          <p xml:id="l93-tdiinr">tertio datur instantia 
            <lb ed="#SV"/>de actibus simplicibus in mente. unde supposito quod propositio 
            <lb ed="#SV"/>mentalis habeat partes correspondentes partibus vocalis, tunc 
            <lb ed="#SV"/>negatio istius '<name ref="#Sortes">sortes</name> non currit' habet actum sibi correspondentem 
            <lb ed="#SV"/>quae est qualitas mentalis, et tamen ille non est intensibilis 
            <lb ed="#SV"/>nec Remissibilis, quia actus negandi non intenditur 
            <lb ed="#SV"/>nec Remittitur.</p>
          
          <p xml:id="l93-sidivr">secundo ita diceretur de omnibus actibus 
            <lb ed="#SV"/>simplicibus affirmativis, ubi non videtur quod huiusmodi qualitas 
            <lb ed="#SV"/>sit intensibilis vel remissibilis.</p> 
            
            <p xml:id="l93-eqdisp">et quando dicitur ultra quod nisi 
              <lb ed="#SV"/>sit, tunc accidens esset infinite Remissum. negatur consequentia 
              <lb ed="#SV"/>quia pari ratione probaretur quod quolibet forma esset intensa 
              <lb ed="#SV"/>quantumcumque esset Remissa, nec valet ratio sequens, scilicet, quod 
              <lb ed="#SV"/>quodlibet accidens esset intensius sua parte, quia quantitas 
              <lb ed="#SV"/>non est intentior suae parte.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Hassass">Ad secundam suppositionem</head>
          <p xml:id="l93-sengpi">secunda est neganda, 
            <lb ed="#SV"/>quae ponit ordinem partium intensivarum inter se, tamen si 
            <lb ed="#SV"/>concederetur ordo hoc iam esset contra illam opinionem, quia 
            <lb ed="#SV"/>gradus ultimo introductus non unitur gradui primo 
            <lb ed="#SV"/>introducto.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Hatsats">Ad tertiam suppositionem</head>
          <p xml:id="l93-tsqnhs">tertia suppositio quae dicit quod alia est unio partium 
            <lb ed="#SV"/>intensivarum inter se et alia est unio ad subiectum. conceditur 
            <lb ed="#SV"/>in qualitatibus corporalibus, sed si generaliter intelligat 
            <lb ed="#SV"/>negatur quia qualitas spiritualis habet solum habitudinem par<lb ed="#SV"/>tium 
            inter se. et non habet partium habitudinem inter se 
            <lb ed="#SV"/>ad situm, quia partes non habent situm.</p>
                </div>
                <div>
                  <head xml:id="l93-Haqsaqs">Ad quintam suppositionem</head>
          <p xml:id="l93-qsupra">quinta suppositio, ubi 
            <lb ed="#SV"/>ponit quod qualitas sunt in tot sitibus, sicut subiecta quibus 
            <lb ed="#SV"/>inhaerent, negatur haec suppositio, quia ratione perfectionis convenit 
            <lb ed="#SV"/>deo vel angelo coexistere infinito spatio. et tamen non 
            <lb ed="#SV"/>oportet quod accidens inhaerens angelo tanto spatio coexi<lb ed="#SV"/>stat 
            eo quod est minime perfectionis respectu angeli.</p>
                  
                  <p xml:id="l93-aeuqds">Adhuc 
                    <lb ed="#SV"/>erat una ratio, sed ex dictis satis patet quid dicendum 
                    <lb ed="#SV"/>sit.</p>

                </div>
            </div>
          </div>
              
        </body>
    </text>
</TEI>
