<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 21, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 21, de Notitia</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
     <div xml:id="lectio21"> 
       <head subtype="title">Lectio 21, de Notitia</head>
      
       <p xml:id="l21-sqtppt">Secundum quod tactum est in lectione praecedenti ex divina providentia factum est quod res se ipsas diffundunt multiplicando species quasdam quia non possunt immediate se ipsis<app><lem>ipsis</lem><rdg wit="#R">ipsas</rdg></app> communicari sive cognosci, et sicut dictum est, omnia ista facta sunt ad utilitatem hominis, nam res istae inferiores ad usum hominis multipliciter<app><lem>multipliciter</lem><rdg wit="#R" type="add.">et</rdg></app> se offerunt ut eis utatur homo ad indigentias eius varias, ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="#R">nec</rdg></app> aliquas consumendo<app><lem>consumendo</lem><rdg wit="#R" type="add.">nec</rdg></app> aliquas conservando<app><lem>conservando</lem><rdg wit="#R">observando</rdg></app> et ordinando ad alios usus secundum quod homini congruit, et nedum praesentant se huiusmodi res sive<app><lem>sive</lem><rdg wit="#R">se</rdg></app> offerunt pro indigentiis hominum succurrendo, sed etiam pro perfectione ipsius vel <cb ed="#V n=40vb"/> sicut<app><lem/><rdg wit="#R" type="add.sed.del">ab intellectu</rdg></app> ab ipso intellectu cognoscantur tam physice quantum ad eius proprietates naturales quam metaphysice sive mathematice et generaliter secundum omnes modos secundum quos intellectus perficitur eas cognoscendo et finaliter<app><lem/><rdg wit="#V" type="rep.">et finaliter</rdg></app> se praesentant sive offerunt ostendendo suum creatorem in quo consistit humana felicitas, et hoc testatur Augustinus in pluribus locis. Unde in libro <title>Confessionum</title> et in libro <title>De Civitate <supplied>[Dei]</supplied></title> sic inquit: <quote>“Totus enim iste mundus clamat se esse<app><lem>esse</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> factum a suo creatore. Tamen a turpe audientibus non auditur clamor iste”</quote>, ita quod generaliter omnes res mundi sunt sui ipsius diffusivae cognitive, id est, quod omnis res mundi, sive sit inmensa, sive intelligentia spiritualis, sive sit res corporalis, causat vel causare potest obiective sui ipsius cognitionem<app><lem>cognitionem</lem><rdg wit="#V">cognitive</rdg></app> in potentia cognitiva,<app><lem>cognitiva</lem><rdg wit="#R">cognoscente</rdg></app> et hoc ex divina providentia specialiter omnia bene disponente quod posui pro<app><lem>pro</lem><rdg wit="#R" type="add.">uno</rdg></app> principio theologico.</p>
      
       <div><head xml:id="l21-Hdeodeo">[Duae extremae opiniones]</head>
      
         <p xml:id="l21-atqaed">Advertendum tamen quod in ista materia<app><lem>ista materia</lem><rdg wit="#V">isto modo</rdg></app> sunt duae opiniones extremae praeter opinionem <name ref="#Ripa">Magistri Ioannis de Ripa</name> de qua nunc veritas aliqualiter est declaranda.</p> 
      
         <div><head xml:id="l21-Hpopopo">[Prima opinio]</head>
      
           <p xml:id="l21-poprun">Prima opinio ponit quod realiter res seipsam<app><lem>seipsam</lem><rdg wit="#R">seipsas</rdg></app> diffundit, ita quod species rei est metipsa res in esse tali in quo potest animae uniri cognitive. Et istam opinionem legi in <name ref="#RogerBacon">Bachon</name> in quodam tractatu<note type="editorialNote">cf. Roger Bacon, De multiplicatione specierum, (ed.) David C. Lindberg in Roger Bacon’s Philosophy of Nature (Oxford: Clarendon Press, 1983)</note> quem fecit de multiplicatione<app><lem>multiplicatione</lem><rdg wit="#V" type="corr."><del>gubernatione</del></rdg></app> specierum agentium, ubi multa pulchra specialia continentur. Sed diu est quod ego videram<app><lem>videram</lem><rdg wit="#R">vidi</rdg></app> alibi,<app><lem>alibi</lem><rdg wit="#R">alias</rdg></app> sed non potui reperire usque nunc.</p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l21-Hsososo">[Secunda opinio]</head>
      
        <p xml:id="l21-aotmsc">Alia opinio totaliter extrema quod nullae sunt<app><lem>sunt</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> species huiusmodi, nec res sic se diffundent<app><lem>diffundent</lem><rdg wit="#R">diffundant</rdg></app> per species suas, sicut dictum est, sed ex ordinatione divina ad praesentiam obiecti ipsi potentiae cum certa distantia medii et dispositione res cognoscitur, licet nihil penitus causet<app><lem>causet</lem><rdg wit="#R">esset</rdg></app> in potentia cognoscente, ita quod ex ipso quod obiectum<app><lem>obiectum</lem><rdg wit="#R">subiectum</rdg></app> sic se habet ad potentiam ex parte quantitatis distantiae et qualitatis oritur quod ipsa res potest percipi. Unde imaginandum est quod una certa latitudo habituum distantiae possibilis<app><lem>possibilis</lem><rdg wit="#R">potentiae</rdg></app> ad obiectum in qua res potest percipi. Posset tamen dari maior distantia in qua res non perciperetur vel minor propter<app><lem>propter</lem><rdg wit="#R">maximam elongationem vel</rdg></app> nimiam appropinquationem. Et consequenter infra huiusmodi habituum latitudinem <cb ed="#V" n="41ra"/> ponunt quod res per applicationem ipsarum rei opacae ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> speculo vel opaco alio,<app><lem>alio</lem><rdg wit="#R">alium</rdg></app> res videtur tamen non statim obiectialiter et distincte, quia illud clauditur in habitudines illas quibus positis cognoscitur obiectum et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> provenit ex ordinatione divina, quia non semper cognoscitur quod res obiectialiter et directe cognoscatur. Et consequenter dixerunt alii quod in anima non formantur actus cognoscendi distincti ab ipsa anima, sed anima est met sua cognitio.</p>
      </div>
         <div><head xml:id="l21-Hrapeso">[Responsio ad primam et secundum opinionem]</head>
      
           <p xml:id="l21-ecmeai">Et circa materiam istam, quia non teneo primam nec secundam opiniones, volo eas aliqualiter improbare.</p>
      
           <p xml:id="l21-peossl">Prima enim opinio videtur repugnare philosophiae naturali multipliciter. Primo quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app>  una<app><lem>una</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>materialis</add></rdg></app> res sit in diversis locis secundum se totam aut<app><lem>aut</lem><rdg wit="#R">id est</rdg></app> quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> non stat de potentia Dei ordinata sive communi quod res<app><lem>res</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>eadem</add></rdg></app> sit in diversis locis secundum se totam. Item videtur repugnare philosophiae naturali quod aliqua composita<app><lem>aliqua composita</lem><rdg wit="#R">aliquod compositum</rdg></app> ex materia et forma inhaereat animae et quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> immutet eam vitaliter. Item, illud videatur immediate contra <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title> dicentem<app><lem>dicentem</lem><rdg wit="#R">ubi dicit</rdg></app> quod <quote xml:id="l21-QClnessl" type="Classical">“lapis non est in anima, sed species lapidis.”</quote><note type="editorialNote" subtype="citation" corresp="#l21-QClnessl">Aristotle, <title>De anima</title> III, c. 8 (431b29-432a1)</note></p>  
      
           <p xml:id="l21-veqris">Verum est quod ista opinio responderet quod res corporea non se diffundit et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> multiplicat corporaliter et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> cum suis accidentibus corporalibus communibus, sed communicat se pure substantialiter sine huiusmodi accidentibus communibus corporalibus quae insunt ipsi rei in se.</p> 
      
           <p xml:id="l21-ebcpdc">Et breviter circa istam<app><lem>istam</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> materiam notandum est quod varietas istarum opinionum reducitur ad debilitatem humanum ingenii ex qua infirmitate infinite contingit<app><lem>contingit</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>singulare errore et infinitatis erroribus</add></rdg></app> adhaerere erroribus<app><lem>erroribus</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> propter pronitatem intellectus ad errorem<app><lem>errorem</lem><rdg wit="#R">errores</rdg></app> qui<app><lem>qui</lem><rdg wit="#R">cum</rdg></app> magis inclinatur ad errorem<app><lem>errorem</lem><rdg wit="#R">errores</rdg></app> quam ad veritatem, et sicut dicit <name>Aristoteles</name> in libro <title>Ethicorum</title>,<note>Aristot., Ethica Nicom., I, c. 3 (936a12-23)</note> in materia morali<app><lem>morali</lem><rdg wit="#R">moralium</rdg></app> infiniti sunt modi procedendi, et tamen unicus est modus attingendi signum, sic in veritatibus, infiniti sunt modi inquaerendi veritatem et tamen unicus est modus attingendi eas. Et ideo in talibus principaliter insistendum est auctoritatibus in philosophia, sicut fuit Aristoteles, qui maxime laboravit ad inquisitionem veritatis. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ideo opinio sua tenenda est et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app>  quasi ex quadam fide<app><lem>fide</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> supponenda. Ideo tenendum est quod res sic se multiplicant diffundendo species suas quia illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> posuit <name>Aristoteles</name> et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app>  est etiam consonum fidei et veritati, quia Aristoteles quasi in omni doctrina sua insecutus<app><lem>insecutus</lem><rdg wit="#R">imitatus</rdg></app> est veritatem, et quasi in omnibus consonat [41rb] fidei et veritati,<app><lem>et veritati</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> licet tamen cum auctoritate habere rationes. Et tamen ne oporteat redire solvam istam<app><lem>istam</lem><rdg wit="#R">illam</rdg></app> quaestionem, utrum anima seipsam cognoscat, et breviter pro illo<app><lem>illo</lem><rdg wit="#R">isto</rdg></app> ponam duas conclusiones.</p>
      </div>
      
         <div>
           <head xml:id="l21-pcpcpc">[Prima conclusio]</head>
      
           <p xml:id="l21-peqrev">Prima est<app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod anima realiter distinguitur a suis actibus. Ad hoc,<app><lem>hoc</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>enim</add></rdg></app> sunt<app><lem>sunt</lem> <rdg wit="#R" type="add."><add>realiter</add></rdg></app>  articuli tres Parisius condemnati. Unus est quod aliqua intelligentia creata intelligat per suam essentiam—error.<note type="editorialNote">Cf. “anima intellectiva cognoscendo se cognoscit omnia alia” Chartularium Universitatis Parisiensis, ed. H. Denifle et A. Chatelain, I, 115, p. 550</note> Secundus<app><lem>secundus</lem><rdg wit="#R" type="add"><add>articulus</add></rdg></app> est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod anima non possit in se acquirere dispositiones—error.<note>non invenimus</note> Tertius<app><lem>tertius</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>articulus</add></rdg></app> est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod habens meliora naturalia sit perfectior—error.<note>Cf. “nonus, quod qui habet meliora naturalia, de necessitate habet maiorem gratiam et gloriam” Collectio errorum in Anglia et Parisius Condemnatorum, c. 4 (Anzulewicz, Von Henryk, “Eine weitere Uberlieferung der Collectio errorum in Anglia et Parisius condemnatorum im Ms. lat. fol. 456 der Staatsbibliothek Preusischer Kulturbesitz zu Berlin” in Franziskanische Studien 74 (1992), p. 382)</note> Et tamen immediate illud sequitur,<app><lem>sequitur</lem><rdg wit="#R">sequeretur</rdg></app> si ipsa<app><lem>ipsa</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> anima esset sua cognitio. Item, in <name>Clementinis</name><note>Cf. “quinto, quod quaelibet intellectualis natura in se ipsa naturaliter est beata, quodque anima non indiget lumine gloriae, ipse elevante ad Deum videndum et eo beata fruendum,” (Enchiridion Symbolorum ed. H. Denzinger, ed. 37, Bologna, 1995, no. 895)</note> expresse continetur quod anima se ipsa sine actu super addito possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> beatificari—error; unde Decretalis [Clementinarum] ponit quod sunt duo actus beatitudinis formalis ipsius animae distincti ab ipsa anima,<app><lem>anima</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> scilicet, fruitio et dilectio. Ideo apparet satis<app><lem>satis</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>evidenter</del></rdg></app>  ex determinatione ecclesiae et determinatione Parisiensis quod anima habet in se actus cognoscendi distinctos ab ipsa anima, sicut communiter ponitur de actibus gratuitis, sicut sunt spes fides caritas, et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> consonat dictis Aristoteles. Consonat etiam rationi et veritati.</p>
      </div>  
      
         <div>
           <head xml:id="l21-scscsc">[Secunda conclusio]</head>
        
           <p xml:id="l21-scnave">Secunda conclusio non est demonstratio absolute cogens protervum ad contrarium, ita quod oppositum potest sustineri<app><lem>sustineri</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>seclusis</del></rdg></app> sine contradictione, seclusis articulis condemnatis, licet sit falsum. Et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> salvaretur resolvendo se ad habitudines quasdam potentiae ad obiectum secundum certas applicationes ad ipsam animam, ita quod per huiusmodi habitudines et applicationes obiecti ad potentiam anima esset cognitio et inter cognitiones poneretur<app><lem>poneretur</lem><rdg wit="#V">ponentium</rdg></app> talis ordo quod primo anima esset cognitio simplex apprehensiva, deinde compositiva vel divisiva, deinde assertiva, et sic ascendendo per<app><lem>per</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> gradus cognitionum, et consequenter esset prius intellectio quam volitio etc.</p>
        
           <p xml:id="l21-sspais">Secundo sustineretur praedicta<app><lem>praedicta</lem><rdg wit="#R">ista</rdg></app> opinio per alium modum imaginando de ipsa, sicut de divina essentia quomodo<app><lem>quomodo</lem><rdg wit="#R">quaemodo</rdg></app> cognoscit Sortem esse et ante non cognoscebat et sic de aliis, et hoc sine acquisitione alicuius rei de novo<app><lem>de novo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> in se. Tamen ibi est aliqualis mutatio, quia de non-sciente fieret sciens. Ad articulos diceretur quod intelligeretur quod anima creata non est intrinsice et essentialiter notitia modo licet esset de facto notitia vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> cognitio sua. Non tamen esset essentialiter cognitio, quia ipsa remanente posset non esse cognitio, sicut imaginatur de quantitate [41va] figurata,<app><lem>figurata</lem><rdg wit="#V">finita</rdg></app> licet non distinguitur a figura, non tamen est essentialiter figura quia potest non esse circulus nec<app><lem>nec</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> quadrangulus, et sic de aliis, ipsa eadem remanente in sua essentia. Et ista proficiunt intellectum ad exercitationem et non alias et si dicatur replicando quia tenendo quod anima est sua cognitio non posset salvari quod esset species intelligibilis.<app><lem>quod. . . intelligibilis</lem><rdg wit="#V">etc.</rdg></app> Negatur consequentia, quia anima per prius esset species intelligibilis et postea<app><lem>postea</lem><rdg wit="#V">posse</rdg></app> intellectio<app><lem>intellectio</lem><rdg wit="#V">cognitio</rdg></app> postea<app><lem>postea</lem><rdg wit="#V">et</rdg></app> volitio, quia stat quod simul sit cognitio, intellectio, volitio,<app><lem>quia . . . volitio</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quod etiam simul sit odium unius et amor alterius, et sic de aliis. Ad auctoritatem<app><lem>auctoritatem</lem><rdg wit="#R">auctoritates</rdg></app> faciliter salvaretur<app><lem>salvaretur</lem><rdg wit="#R">salvarentur</rdg></app> reducendo totum ad ordinem et habitudinem animae in se.</p> 
      </div>  
      <div>
        <head xml:id="l21-Huaoaoe">Una alia opinio extrema</head>
        
        <p xml:id="l21-eaudet">Est adhuc una alia opinio extrema quae ponit quod visio sit extra mittendo, et istam tangit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title><note>Aristot., De anima III, c. 12 (435a6-8)</note> et in <title>De sensu et sensato</title>,<note>Aristot., De sensu et sensato, c. 2 (437b24-438a2; 438a25-438b2)</note> et eam<app><lem>eam</lem><rdg wit="#V">tam</rdg></app> reprobat. Ideo pro nunc de ea transeo.</p> 
      </div>
        </div>
       
       <div> 
         <head xml:id="l21-Hraiidv">Reditio ad inquisitionem de veritate</head>
        
         <p xml:id="l21-reapid">Redeundo ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ad praedictum,<app><lem>praedictum</lem><rdg wit="#R">praedicta</rdg></app> de veritate inquirendum est. Et sicut dixi teneo et tenebo quod quaelibet res concurrit et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>simul</add></rdg></app> concurrere potest obiective ad causandum sui ipsius notitiam in anima. Et hoc potest imaginari dupliciter.</p> 
        <div>
        
          <head xml:id="l21-Hprmprim">[Primus modus]</head>
        
          <p xml:id="l21-umqppi">Uno modo, quod per eandem speciem per quam immutat sensum res materialis per eandem immutat<app><lem>immutat</lem><rdg wit="#R">immutet</rdg></app> intellectum, et hoc dupliciter. Uno modo quod species<app><lem>species</lem><rdg wit="#V">sit</rdg></app> existens<app><lem>existens</lem><rdg wit="#R">existentis</rdg></app> in sensu communi concurreret ad speciem aliam in intellectu causandam alterius speciei<app><lem>speciei</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>et</add></rdg></app> immaterialem cum adiutorio obiecti et potentiae intellectivae quae concurrit active ad actum intelligendi et forte ad speciem intelligibilem. Secundus modus imaginandi esset quod species sensibilis et obiectum non aliter concurrerent ad immutandum potentiam intellectivam et sensitivam, quia realiter non distinguntur anima sensitiva et intellectiva, ita quod species cum intellectu sufficeret ad producendum intellectionem<app><lem>cum intellectu . . . intellectionem</lem><rdg wit="#R">sufficeret cum sensu ad productionem intensionem</rdg></app> sicut cognitio. Intellectus sufficit ad hoc quod<app><lem>hoc quod</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> producitur volitio<app><lem>producitur volitio</lem><rdg wit="#R">producendum volitionem</rdg></app> cum ipsa<app><lem>cum ipsa</lem><rdg wit="#R">et cum hoc</rdg></app> voluntate, ita quod species quae<app><lem>quae</lem><rdg>reperiretur et</rdg></app> reciperetur in sensu esset causa<app><lem>causa</lem><rdg wit="#R">tam</rdg></app> sufficiens cum intellectu ad producendum intellectionem. Et ita, de phantasmata quod est species sensibilis reservata in phantasia quod intellectus immediate, mediante ipso phantasmate producit intellectionem.</p> 
        </div>
        
         <div>
           <head xml:id="l21-Hsmsmsm">[Secundus modus]</head>
        
           <p xml:id="l21-aveevc">Alia via est quod res materialis multiplicat duplicem<app><lem>duplicem</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del"><del>sensum</del></rdg></app> speciem: unam extensam quae habet immutare potentiam materialem, aliam autem multiplicat quae est talis naturae quae<app><lem>quae</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> immediate sufficit immutare potentiam <cb ed="#V" n="41vb"/> intellectivam. Verbi gratia, si albedo esset angelo praesens, angelus perciperet albedinem illam et hoc<app><lem>et hoc</lem><rdg>per aliam speciem quomodo</rdg></app> per aliam<app><lem>aliam</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> speciem multiplicatam ad organum visus et isto modo salvatur<app><lem>salvatur</lem><rdg wit="#R">salvabitur</rdg></app> quod species immaterialis immediate causabit notitiam in intellectu. Et istam viam ponit<app><lem>ponit</lem><rdg wit="#R">posuit</rdg></app> <name>Magister Aegidius Calcar</name> in suo principio <title>Sententiarum</title>.<note>hic autor et liber non inveniuntur</note> Et hoc totum provenit ex divina providentia omnia optime disponente, quia certum est quod angelus praesens albedini cognoscit eam. Et tamen non materialiter eam cognoscit, ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="#R">nec</rdg></app> per organum corporeum, ergo videtur quod eam cognoscat intuitive per speciem immaterialem.<app><lem>immaterialem</lem><rdg wit="#V">immutabilem</rdg></app> Et haec via est satis sustinibilis. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>sic</add></rdg></app> teneatis quam viam<app><lem>viam</lem><rdg wit="#R" type="add." ><add>vos</add></rdg></app> volueritis. Quidquid tamen teneamus<app><lem>teneamus</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>teneo tamen</add></rdg></app> quod ab infima re ad supremam quaelibet possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> concurrere scilicet<app><lem>scilicet</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> obiective ad causandum sui ipsius notitiam intuitivam, et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> quasi experimur et est doctrinae articuli, rationi, et veritati consonum.</p>
         </div>
        </div>
          
        <div>
          <head xml:id="l21-Hraoidr">[Reditio ad opinionem Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-reapsi">[secunda conclusio Ioannis de Ripa] Redeundo ergo ad opinionem Magistri Ioannis de Ripa, quae non negat omnino multitudinem<app><lem>multitudinem</lem><rdg wit="#R">multiplicationem</rdg></app> specierum<app><lem>specierum</lem><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>omnino</del></rdg></app><app><lem>specierum</lem><rdg wit="#R"><add>sed concedit multiplicationem specierum</add></rdg></app> ab obiectis [immaterialis],<app><lem>immaterialis</lem><rdg wit="#R">materialis</rdg><rdg wit="#V">materialis</rdg></app> sed ponit quod possibilis sunt aliquae creaturae non communicabiles multiplicando huiusmodi species.<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 368, ll. 43-44, “secunda conclusio est ista: non cuilibet obiecto immateriali potest correspondere activitas obiectiva.”</note> Et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ideo non debet sic inde<app><lem>inde</lem><rdg wit="#R">unde</rdg></app> recipi quod negat multiplicationem specierum omnino, sed solum negaret<app><lem>negaret</lem><rdg wit="#R">negat</rdg></app> eam in aliquibus. Et illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> est unum punctum suae imaginationis.</p>
        
          <p xml:id="l21-apecie">[secunda propositio secundae conclusionis Ioannis de Ripa] Aliud punctum est quod genus accidentium est finitum et limitatum et quod, cuilibet obiecto<app><lem>obiecto</lem><rdg wit="#V" type="add.sed.del."><del>causabit notitiam alicuius</del></rdg></app> alterius speciei correspondet notitia alterius speciei intuitiva, ita quod dato aliquo obiecto causabit notitiam alicuius<app><lem>alicuius</lem><rdg wit="#R">alterius</rdg></app> speciei et aliud alterius speciei<app><lem>alterius speciei</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> causabit notitiam alterius speciei. Et sic continue ascendendo ab infimo obiecto procedendo per creaturas tandem deveniretur ad unum<app><lem>unam</lem><rdg wit="#R">aliquam creaturam</rdg></app> quae causabit notitiam supremam possibilem, et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ex quo genus et latitudo accidentium sunt finita. Et tamen inter illam creaturam quae causabit supremam notitiam et Deum sunt infinitae creabiles quarum nulla erit sui ipsius diffusiva nec<app><lem>nec</lem><rdg wit="#R">vel</rdg></app> poterit obiective concurrere ad causandum notitiam sui ipsius<app><lem>ipsius</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> intuitivam in potentia, quia sic illa notitia excederet totam latitudinem datam, et sic excederet supremam, quod implicat contradictionem, ideo etc.</p> 
        
          <p xml:id="l21-tiaqfe">[altera defensio secundae conclusionis] Tertio,<app><lem>tertio</lem><rdg wit="#V">secundo</rdg></app> ipse<app><lem>ipsi</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>enim</add></rdg></app> arguit sic,<app><lem>sic</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> dato quod species non se haberent sicut numeri,<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 370, ll. 89-93; vide supra, ln. 101</note> <cb ed="#V" n="42ra"/> tamen advertendum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>ibi</add></rdg></app> quod tota latitudo notitiarum sive accidentium est finita, et sic<app><lem>sic</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> permittit duas suppositiones. Prima<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 370, ll. 95-97, “universaliter cuilibet obiecto intensiori obiective concurrenti ad visionem intuitivam sui, necessario correspondet proportionalis activitas obiectiva intensior.”</note> est quod perfectior species causat perfectiorem notitiam, et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> in eadem proportione. Secunda suppsitio<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 371, ll. 25-28, “quod activitas obiectiva ut sic est activitas naturalis et non libera, ita quod, sicut determinatur ad intensissimum gradum agendi possibilem, ita per ipsam effectus determinatur ad summum gradum essendi sibi possibilem.”</note> quod genus accidentium sit finitum, tunc arguit sicut ex quo perfectior species causat semper perfectiorem notitiam in eadem proportione,<app><lem>secunda . . . proportione</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> tunc continue<app><lem>continue</lem><rdg wit="#V">contingit</rdg></app> ascendendo secundum<app><lem>secundum</lem><rdg wit="#R">per</rdg></app> perfectionem specierum et earum notitiarum,<app><lem>notitiarum</lem><rdg wit="#V">notitiam</rdg></app> ex quo processus accidentium est finitus, tandem<app><lem>tandem</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> dabitur aliqua quae erit suprema, et maxime concursus obiectialis sit naturalis, quia nisi sit, tunc esset processus in infinitum in latitudine accidentium, contra primam suppositionem. Et tunc ex istis duabus suppositionibus admissis<app><lem>admissis</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> infert aliquas propositiones<app><lem>propositiones</lem><rdg wit="#R">conclusiones</rdg></app> pertinentes ad propositum suum, quas postea improbabo et dabo solutionem rationum suarum. Ponit ergo supremam intelligentiam finitam<app><lem>finitam</lem><rdg wit="#R">factam</rdg></app> quae potest obiective concurrere ad causandum sui ipsius notitiam in potentia, ita quod, inter omnes res quae possunt concurrere obiective ad sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>ipsius</add></rdg></app> notitiam causandam in potentia, dabitur suprema quae finita est.</p> 
        
          <p xml:id="l21-apidqi">[quinta conclusio Ioannis de Ripa] Alia propositio:<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 376, ll. 41-43, “Non quelibet species qualitatis immaterialis ad sui visionem intuitivam potest concurrere obiective.”</note> illa notitia quae esset suprema etiam non posset concurrere obiective<app><lem>obiective</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ad sui ipsius notitiam causandam, quia sicut tunc<app><lem>sicut tunc</lem><rdg wit="#R">si</rdg></app> causaret aliam notitiam ab ipsa nobiliorem et alterius speciei ex secunda suppositione,<app><lem>ex secunda suppositione</lem><rdg wit="#R">per secundam suppositionem</rdg></app> et sic illa esset supra supremam,<app><lem>supremam</lem><rdg wit="#V">suprema</rdg></app> datam<app><lem>datam</lem><rdg wit="#V">data</rdg></app> quod implicat.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpedai">[septima conclusio Ioannis de Ripa] Consequenter ponit et satis pertinaciter<app><lem>pertinaciter</lem><rdg wit="#R">pertinenter</rdg></app> ad propositum quod solummodo<app><lem>quod solummodo</lem><rdg wit="#R">pro solvendo</rdg></app> unum dubium quod posset sibi fieri duae. Tu ponis quod inter supremam creaturam, quae concurrere potest ad sui ipsius notitiam causandam<app><lem>causandam</lem><rdg wit="#R">causandum</rdg></app> in<app><lem>in</lem><rdg wit="#R">cum</rdg></app> intellectu, et Deum essent<app><lem>essent</lem><rdg wit="#V">esse</rdg></app> infinitae intelligentiae creabiles, quarum nulla posset concurrere etc. Quomodo ergo<app><lem>quomodo ergo</lem><rdg wit="#R">cum non igitur esset</rdg></app> esset cognoscibilis seu<app><lem>seu</lem><rdg wit="#R">sive</rdg></app> communicabilis ad invicem? Respondet<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 377, ll. 75-77, “quelibet entitas immaterialis non potens ad sui visionem intuitivam obiective concurrere est visibilis per suam essentiam ut actualem notitiam.”</note> quod quaelibet intelligentia quae non esset apta nata<app><lem>nata</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> obiective concurrere ad sui<app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>ipsius</add></rdg></app> notitiam, esset notitia sua. Immo generaliter esset notitia sua et sui ipsius alteri notitia, et sic salvaretur quomodo omnes huiusmodi intelligentiae possent ad invicem cognosci, quia quaelibet esset sibi notitia et posset esse alteri notitia sui. Ideo non indigeret actu medio distincto ab ipsamet.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpqito">[octava conclusio Ioannis de Ripa] Consequenter ponit<note>Ioannes de Ripa, Prologi pars secunda, quest. VI, art., 2, ed. Combes, v. 2, p. 379, ll. 92, “Non est possibile divinam essentiam ad aliquam sui intuitivam notitiam, in qualicumque creato vel increato lumine, concurrere obiective.”</note> quod Deus non<app><lem>non</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> potest obiective concurrere ad sui ipsius notitiam causandam, quia ipsa<app><lem>ipsa</lem><rdg wit="#R">iam</rdg></app> de facto data est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R">esset</rdg></app> suprema species,<app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>cognitionis</add></rdg></app> ergo nec per Dei potentiam nec aliter<app><lem>aliter</lem><rdg wit="#R">alias</rdg></app> est causalis superior, quia implicaret ut dictum est. Circa illam<app><lem>illam</lem><rdg wit="#R">istam</rdg></app> materiam advertenda sunt aliqua, quantum enim est de concursu obiectivo rerum materialium, non esset magis<app><lem>magis</lem><rdg wit="#R">magna</rdg></app> <cb ed="#V" n="42rb"/> difficultas, quamvis intendo tenere oppositum.</p>
        
          <p xml:id="l21-iqadsb">Item, quantum ad hoc, quod intelligentiae aliquae possint esse sibi ipsis et alteri notitia non esset nimis offensivum absolute, circumscriptis articulis. Quantum ad hoc, quod Deus non possit concurrere obiective ad sui notitiam causandam, omnino teneo oppositum, et causa est ista:<app><lem>ista</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> sicut Deus agit ad extra effectum quantumcumque vult producere, ita agit vel agere potest ad sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#V">suam</rdg></app> notitiam causandam in potentia obiective. Et hoc per<app><lem>per</lem><rdg wit="#R">propter</rdg></app> sui libertatem, ita quod secundum quod potest producere diversos effectus, omnino eodem modo se habens intrinsece, quosdam minus perfectos et quosdam magis. Non obstante divina essentia inmensa, inmense concurrente<app><lem>concurrente</lem><rdg wit="#R" type="add.">ita</rdg></app> potest obiective<app><lem>obiective</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> producere notitiam sui intuitivam<app><lem>intuitivam</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> magis vel minus perfectam secundum quod sibi placet, quia tenui in primo principio meo<app><lem>meo</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> et tenebo quod Deus respectu cuiuscumque effectus ad extra inmense et indistincte<app><lem>indistincte</lem><rdg wit="#R">indifferenter</rdg></app> agit, ita quod, quantum ad modum agendi, semper uniformiter agit, et tamen nihilominus producit magnum vel parvum effectum secundum libertatem suae voluntatis.<app><lem>libertatem . . .voluntatis</lem><rdg wit="#R">libertatis suae voluntatem</rdg></app> Ita dico quod secundum libertatem suae voluntatis, Deus, omnino eodem modo se habens intrinsece in se, producit sui ipsius notitiam obiectialem<app><lem>obiectalem</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> maiorem vel minorem secundum speciem et gradum secundum quod sibi placet. Et hoc testatur Sacra Scriptura, ubi ipsemet dicit <quote xml:id="l21-Qidpsmm" ana="#io14_2">"In domo patris mei sunt mansiones multae."</quote><note type="editorialNote" subtype="citation" corresp="#l21-Qidpsmm"><title>Ioannes</title> 14:2</note> Et istae mansiones diversae non sunt nisi beatitudines formales beatorum differentes secundum speciem vel secundum gradum<app><lem>gradum</lem><rdg wit="#V">gradus</rdg></app> in eadem specie, ita quod, secundum merita ipsorum, dat eis diversos gradus et diversas species beatitudinis.</p> 
        
          <p xml:id="l21-eisars">Ex illo sequitur quod Deus potest obiective concurrere ad sui notitiam causandam. Immo de ipso adaequate, eodem modo se habente, quantum est de se habentur diversae cognitiones intuitivae. Illud<app><lem>illud</lem><rdg wit="#R">istud</rdg></app> patet ex determinatione ecclesiae scilicet<app><lem>scilicet</lem><rdg wit="#V">secundum</rdg></app> quod sunt duo actus distincti ab ipsa anima in quibus consistit formalis beatitudo. Modo, si Deus non posset obiective concurrere ad sui notitiam, oportet redire ad hoc: quod Deus esset formalis notitia beatorum beatifica. Modo determinatio ecclesiae est ad oppositum realiter,<app><lem>realiter</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>duce</del></rdg></app><app><lem>realiter</lem><rdg wit="#R" type="add."><add place="aboveLine">realiter</add></rdg></app> ideo quantum ad hoc non esset tutum dicere quod Deus <cb ed="#V" n="42va"/> non posset obiective concurrere ad sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>ipsius</add></rdg></app> notitiam intuitivam causandam, sicut de facto facit in beatis, ex quo sequitur contra aliquos qui quasi pro principio tenebant quod concursus obiectialis est mere naturalis. Contra quos, infero quod concursus obiectialis<app><lem>est mere . . .obiectalis</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> in Deo est mere liber. Utrum<app><lem>utrum</lem><rdg wit="#R" type="add."><add>autem</add></rdg></app> sit liber in materiali agente, quis dubitat quod non, quia nec in agendo est liber, ita quod sicut in genere causandi non est liber, nec in exemplari quodammodo se communicando, licet iste concursus reducatur ad genus causae agendi.<app><lem>agendi</lem><rdg wit="#R">agentis</rdg></app> Concurrit naturaliter et secundum ultimum sui posse, sed<app><lem>sed</lem><rdg wit="#R">et</rdg></app> sic non esset de agente libero. Unde si albedo esset mere libera in omni eius actione, mere libere concurreret obiective ad sui notitiam causandam. Ita breviter de ratione concursus obiectialis non est quod sit naturalis. Ideo secunda supposito<note>vide supra, l. 293</note> <name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Ripa</name> non est tenenda. Restat ergo respondere ad rationes<app><lem>rationes</lem><rdg wit="#R">radices</rdg></app> suas.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l21-Hariidr">[Ad rationes Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-apqrme">Ad primum, quando supponit quod totum genus accidentium sit finitum, distinguitur<app><lem>distinguitur</lem><rdg wit="#R">distinguo</rdg></app> sibi. Si ipse intelligat<app><lem>ipse intelligat</lem><rdg wit="#R">intelligatur</rdg></app> sic quod totum genus accidentium sit finitum, sic quod quaelibet species quae produceretur in illo genere esset finita et finitae perfectionis, et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> isto modo conceditur sibi. Sed isto modo non esset ad propositum. Si vero intelligat quod totum genus accidentium est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R">sit</rdg></app> finitum, id est, quod solum finite<app><lem>finite</lem><rdg wit="#V">infinite</rdg></app> species sunt producibiles in illo genere, tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> isto modo negaretur sibi, nec sequitur infinite species accidentium<app><lem>accidentium</lem><rdg wit="#V">accidentis</rdg></app> sunt producibiles, quarum semper una<app><lem>una</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> est perfectior<app><lem>perfectior</lem><rdg wit="#V">perfectio</rdg></app> alia. Ergo in isto genere est infinita latitudo specierum producibilium, vel<app><lem>vel</lem><rdg wit="#V" type="add.">ergo</rdg></app> illud genus est<app><lem>est</lem><rdg wit="#V" type="add."><add>finitum vel</add></rdg></app> infinitum. Similiter argueretur de continuis, quia quocumque continuo dato illud est finitum. Et tamen in quolibet continentur infinitae partes quarum quaelibet est maior una certa data. Et si detur una medietas infinitae sunt maiores; quod patet continue accipiendo aliquid de secunda<app><lem>secunda</lem><rdg wit="#R">illa</rdg></app> parte, ponendo cum prima eundo partes proportionales numquam residua<app><lem>residua</lem><rdg wit="#R">residui</rdg></app> medietas evacuaretur.</p> 
        
          <p xml:id="l21-sdqade">Secundo diceretur quod accidentia non reponerentur sub aliquo genere loquendo metaphysice.<app><lem>metaphysice</lem><rdg wit="#R">metaphysicaliter</rdg></app>  <cb ed="#V" n="42vb"/> Et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="#R">illud</rdg></app> tenetur<app><lem>tenetur</lem><rdg wit="#R">tenui</rdg></app> in primo meo<app><lem>meo</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> principio,<note>vide supra</note> ideo reservabo illud usque<app><lem>ideo. . . usque</lem><rdg wit="#V">non ideo reservando illud</rdg></app> ad secundum principium meum et ibidem, Deo dante, illud declarabo. Alia posset esse via quod notitia non sortitur speciem penes obiectum quod repraesentat, quia possibile esset quod essent duae notitiae eiusdem speciei, et tamen una non posset repraesentare idem cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> alia. Et illud patebit quando videbitur de differentia notitae intuitivae et abstractivae, et isto modo salvaretur quod diversae notitae intrinsece et essentialiter repraesentarent idem. Et sic non esset processus in infinitum in speciebus notitiarum<app><lem>notitiarum</lem><rdg wit="#R">notitiam</rdg></app> metaphysicalibus<app><lem>metaphysicalibus</lem><rdg wit="#R">metaphysicalium</rdg></app> sed solum logicalibus,<app><lem>logicalibus</lem><rdg wit="#R">logicalium</rdg></app> scilicet, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> circa eandem rem acquirerentur aliae et aliae denominationes etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app></p>  
        
          <p xml:id="l21-esppin">Et sic patet quod non oportet quod species accidentium sive notitiarum se habeant sicut numeri; tamen quantum est de me tenui et tenebo quod se habet sicut numeri,<app><lem>tamen . . . numeri</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> ita quod inter duas species datas<app><lem>datas</lem><rdg wit="#V">creatas</rdg></app> finitas tenui quod non<app><lem>tenui quod non</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> sunt infinitae producibiles, immo<app><lem>immo</lem><rdg wit="#R">ut</rdg></app> forte nullae, sicut inter numerum ternarium et binarium non sunt infiniti numeri<app><lem>numeri</lem><rdg wit="#V">modi</rdg></app> producibiles, immo nulli.<app><lem/><rdg wit="#R" type="add."><add>tamen quantum est de me tenui et tenebo quod species se habent sicut numeri, ita quod inter duas species finitas datas non sunt infinitae producibiles, immo forte nullae</add></rdg></app></p> 
        
          <p xml:id="l21-estpqi">Et sic tota radix <name>Magistri Ioannis<app><lem>Magistri Ioannis</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> de Ripa</name> stabat in duobus. Primum est<app><lem>est</lem><rdg wit="#R">erat</rdg></app> quod species se habent sicut numeri.<app><lem>sicut numeri</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Stabat etiam secundo in hoc<app><lem>stabat . . . in hoc</lem><rdg wit="#V">secundum</rdg></app> quod obiectum alterius speciei producit notitiam alterius speciei. Verum est quod tota radix sua de obiecto materiali stabat in hoc, quod nullum agens agit ultra gradum proprium. Et illud non arguit de agente materali composito ex materia et forma, quia supposito quod produceret<app><lem>produceret</lem><rdg wit="#V">producere</rdg></app> accidens spirituale<app><lem>spirituale</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> adhuc<app><lem>adhuc</lem><rdg wit="#V">ad hoc</rdg></app> non ageret ultra gradum proprium, quia esset substantia; immo substantia est perfectior accidente, sed haberet intellectum<app><lem>haberet intellectum</lem><rdg wit="#?">haberem intentum</rdg></app> de albedine materiali, quia est materialis et produceret quasi immateriale.<app><lem>immateriale</lem><rdg wit="#R">materiale</rdg></app>
          </p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l21-Hoppppr">[Opinio Petri Ploul resolvitur]</head>
        
            <p xml:id="l21-chticd">Circa hoc, tenebo quod activitates<app><lem>activitates</lem><rdg wit="#R">activitas</rdg></app> rerum et causalitates<app><lem>causalitates</lem><rdg wit="#R">causalitas</rdg></app> et influxus resolvitur<app><lem>resolvitur</lem><rdg wit="#R">resolvuntur</rdg></app> ad<app><lem>ad</lem><rdg wit="#R">in</rdg></app> divinam providentiam libere sic ordinantem magis quam ad proprias specificas rationes. Et hoc totum fit pro regimine<app><lem>pro regimine</lem><rdg wit="#R">per regimen</rdg></app> universi; non autem sic est de formali concursu, quia limitatus est, patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> quia nos videmus ad experientiam aliquas res minus perfectas magis<app><lem>magis</lem><rdg wit="#R">minus</rdg></app> agere quam magis perfectas. Patet quia cum influentia generali homo producit hominem<app><lem>hominem</lem><rdg wit="#V" type="add."><add>et sol</add></rdg></app> <cb ed="#V" n="43ra"/> et asinus asinum, et tamen intelligentia non potest producere intelligentiam nec caelum potest producere sibi simile etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Ita quod nos videmus ad experientiam quod causalitas non sequitur formas rerum, et ideo non est inconveniens concedere quod aliqua res minus perfecta producit rem perfectiorem se, non tamen se sola sed cum<app><lem>cum</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> concursu Dei, quia nulla creatura quantumcumque perfecta potest aliquid producere sine concursu generali ipsius Dei. Ideo actio sive concursus<app><lem>concursus</lem><rdg wit="#R">influxus</rdg></app> non competit rebus secundum perfectionem specificam sed secundum quod congruit pro regimine<app><lem>pro regimine</lem><rdg wit="#R">quod regimen</rdg></app> universi, et hoc est ex divina providentia et sic patet quid sit dicendum ad praedictam, et etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="#R">tunc</rdg></app> ad unum quod inducit; quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#R">quod</rdg></app> tunc accidentia materialia deberent immutare animam Christi in sacramento<app><lem>sacramento</lem><rdg wit="#R">corpore</rdg></app> altaris. Contra<app><lem>contra</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> illud argumentum retorqueretur contra ipsum, ipse enim bene concedit quod accidentia materialia habent immutare potentias sensitivas et tunc argueretur quod accidentia in sacramento altaris debet immutare potentias sensitivas Christi corporis ibi existentis.<app><lem>et tunc . . . ibi existentis</lem><rdg wit="#V">corporis Christi in sacramento altaris</rdg></app> Ideo respondetur pro se et pro aliis negando consequentiam, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="#V">quod</rdg></app> corpus Christi in sacramento altaris non habet<app><lem>habet</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app> habitudinem quae requiritur potentiae cognitivae ad obiectum, ut patet<app><lem>patet</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> per ipsum, potentia<app><lem>potentia</lem><rdg wit="#V">ipsa</rdg></app> immutetur ita quod corpus Christi non est ibi modo naturali secundum quem<app><lem>quem</lem><rdg wit="#R">quam</rdg></app> potentiam intellectivam et potentiam sensitivam possit<app><lem>possit</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> immutare, quia naturaliter visio sit per pyramidem cuius basis est in re visa et conus in oculo etc.<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> Utrum autem<app><lem>autem</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> posset videri in sacramento altaris, opinio quaedam dicit quod si non ageret supernaturaliter, videret, sed suspendit actionem ne videamus ibidem<app><lem>ibidem</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> illud quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> ibidem credere debemus.</p> 
        
            <p xml:id="l21-epaple">Ex praedictis apparet satis qualiter magister Ioannis de Ripa non est tenendus in hoc quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="#R">quia</rdg></app> dicit quod aliqua sunt obiecta quae non posunt concurrere<app><rdg wit="#R" type="corr."><corr><add>concurrere</add><del>obiective</del></corr></rdg></app> effective ad sui<app><lem>sui</lem><rdg wit="#V">suam</rdg></app> notitiam causandam,<app><lem>causandam</lem><rdg wit="#R">causandum</rdg></app> quod etiam Deus non potest<app><lem>potest</lem><rdg wit="#R">posset</rdg></app> concurrere etc.,<app><lem>etc.</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> quod etiam influxus obiectialis non<app><lem>non</lem><rdg wit="#R" type="om."/></app> est pure<app><lem>pure</lem><rdg wit="#R">mere</rdg></app> naturalis de genere<app><lem/><rdg wit="#R" type="add"><add>etiam</add></rdg></app> accidentium; qualiter sit finitum vel infinitum apparet satis quid sit dicendum; et ista<app><lem>ista</lem><rdg wit="#R">illa</rdg></app> sufficiant propraesenti lectione, etc.<app><lem>proposita. . . etc.</lem><rdg wit="#V" type="om."/></app></p> 
        
          </div>
     </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
