<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 124, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 124, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-28">March 28, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-28">March 28, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio124">
      <head xml:id="l124-Hldlldl" subtype="title">Lectio 124, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l124-Hoqpnen">Opinio quod praeteritum non est necessarium</head>
          <p xml:id="l124-ipliep"><lb ed="#SV"/>In praecedenti lectione improbata fuit positio tenens quod 
            <lb ed="#SV"/>absoluta Revelatio necessitatem imponit futuris eve<lb ed="#SV"/>nientibus, 
            nunc sequitur alia opinio quae pro salvatione 
            <lb ed="#SV"/>concordiae futurorum contingentium cum Revelationibus absolutis 
            <lb ed="#SV"/>tenet quod illud quod praeteritum potest non fuisse praeteritum et sic facta 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione respectu effectus contingentis huiusmodi Revelatio poterit 
            <lb ed="#SV"/>numquam fuisse in esse producta.</p>
        
          <p xml:id="l124-cfpeef">Circa fundamentum positionis 
            <lb ed="#SV"/>quae supponit quod illud quod praeteriit potest non fuisse praeteritum sit 
            <lb ed="#SV"/>ista  propositio quod non est nobis evidens quod deus 
            <lb ed="#SV"/>possit facere mundum numquam fuisse vel aliud praeteritum numquam 
            <lb ed="#SV"/>fuisse, nec eius contrarium est evidens nobis nec sequitur ex 
            <lb ed="#SV"/>fide volo dicere quod praeteritum posse non fuisse praeteritum non curan<lb ed="#SV"/>do 
            de amplificatione seu non posse esse illud quod praeteriit 
            <lb ed="#SV"/>non est evidens nobis quin deus possit facere illud non 
            <lb ed="#SV"/>praeteritum, nec est ex fide evidens nec eius contradictorium 
            <lb ed="#SV"/>patet quia utraque pars est contingens improbabiliter potest defensari 
            <lb ed="#SV"/>salva fide igitur neutra est evidens nec aliqua sequitur 
            <lb ed="#SV"/>evidenter ex fide.</p> 
          
          <p xml:id="l124-uapsdm">unde affirmativam partem, scilicet, quod deus possit 
            <lb ed="#SV"/>facere praeteritum non fuisse praeteritum tenuerunt plures famosi 
            <lb ed="#SV"/>et valentes ut <name>gilbertus poletanus</name> in commento supra <name ref="#Boethius">boecium</name> 
            <lb ed="#SV"/>in suo libro <title ref="deTrinitateBoethius">de trinitate</title>, <!--this may actually be a work by Poletanus --> et <name ref="#PeterDamian">petrus damiani</name> in epistola quam 
            <lb ed="#SV"/>facit de Reparatione virginis, cum quibus videtur sentire <unclear>alti<lb ed="#SV"/>ssi[?]</unclear> 
            versus finem libri ubi quaerit utrum virginem corruptam 
            <lb ed="#SV"/>deus possit Reparare ubi sic dicit quod huiusmodi quaestio sol<lb ed="#SV"/>vitur 
            duobus modis.</p> 
          
          <p xml:id="l124-pqdqap">primo quod deus potest absolute repara<lb ed="#SV"/>re 
            virginem. Sed dicitur communiter non potuisse sicut et 
            <lb ed="#SV"/>alia miracula quia potentiam non applicavit ad effectum 
            <lb ed="#SV"/>ut fecit in caecorum illuminatione et mortuorum Resusci<lb ed="#SV"/>tatione, 
            non tamen est negandum quin absolute possit.</p>
        
          <p xml:id="l124-adqppa">Aliter dicit 
            <lb ed="#SV"/>quod deus potest virginem Reparare ad illum intellectum quod eius corpus 
            <lb ed="#SV"/>et eius animam potest aequaliter perficere et Reintegrare sicut 
            <lb ed="#SV"/>antequam corrumperetur et illo modo concedendum est quod deus 
            <lb ed="#SV"/>posset virginem Reparare, non tamen secundum hanc viam facere quod 
            <lb ed="#SV"/>numquam fuisset corrupta quia  licet eam integraret 
            <lb ed="#SV"/>non tamen tolleret quin esset corrupta nec deberetur sibi 
            <lb ed="#SV"/>pro praemio aureola.</p>
        
          <p xml:id="l124-chihdc">Contra hoc ipse met instat 
            <lb ed="#SV"/>quia ipsam fuisse corruptam est dignitatis et excellentiae 
            <lb ed="#SV"/>virginalis pro qua debetur aureola, igitur omnipotentiae absolute 
            <lb ed="#SV"/>non Repugnat post corruptionem hanc dignitatem 
            <lb ed="#SV"/>conferre.</p>
          
          <p xml:id="l124-rndepd">Respondet nam dicit ipse oportet ut dicit <name>gil<lb ed="#SV"/>bertus</name> 
            dicere quod deus potest facere quod numquam fuerit corrupta 
            <lb ed="#SV"/>quia quantum in se est non se habet aliter ad Res quam se habe<lb ed="#SV"/>bat 
            ab aeterno prius et tunc sequitur ex parte Rerum praeterito 
            <lb ed="#SV"/>non ex parte dei.</p> 
          
          <p xml:id="l124-sclsif">Sed consuevimus loqui confusive 
            <cb ed="#SV" n="4352vb"/><lb ed="#SV"/>nam aequaliter sunt praesentia deo praesens praeteritum et 
            <lb ed="#SV"/>futurum, et ideo iste simpliciter glossat <name ref="#Jerome">Ieromium</name> tenen<lb ed="#SV"/>tem 
            contrarium quod ipse loquebatur ex hypothesi, scilicet, si 
            <lb ed="#SV"/>praeteritum est videtur ponere necessitatem futuritionis,  
            <lb ed="#SV"/>nam ista opinio ut videtur fuit plurium valentium, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, quod praeteritum potest non esse praeteritum, et ideo secundum hoc 
            <lb ed="#SV"/>facile esset salvare concordantiam futurorum contin<lb ed="#SV"/>gentium 
            cum Revelationibus  absolutis eo quod sicut 
            <lb ed="#SV"/>futurum potest non fore ita Revelatio. nam haec 
            <lb ed="#SV"/>positio imaginatur quod deus ratione suae immensitatis 
            <lb ed="#SV"/>sicut quia localiter vel situaliter praevenit omnem 
            <lb ed="#SV"/>situm creatum vel causalem licet sit simplicissimus ita 
            <lb ed="#SV"/>aeternitas duratione ipse praevenit ab utraque par<lb ed="#SV"/>te 
            durationem temporalem et quantumcumque Res labatur in 
            <lb ed="#SV"/>praeteritionem praevenitur tamen a divina aeternitate et sic 
            <lb ed="#SV"/>Res in ordine ad deum nullo modo praetereunt et 
            <lb ed="#SV"/>Remanent in deo aequa libertas respectu Rerum praeteritarum 
            <lb ed="#SV"/>et praesentium sicut futurorum et sic potest aeque facere quod 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Adam">adam</name> non fuit sicut quod antichristus non sit in futuro.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l124-Hrconen">Rationes contra opinionem quod praeteritum non est necessarium</head>
          
          <p xml:id="l124-shepif">Sed hic est advertendum quod imaginatio 
            <lb ed="#SV"/>est subtilis et profunda et salvat evidenter 
            <lb ed="#SV"/>per Revelationem non tolli contingentia etiam salvat 
            <lb ed="#SV"/>quod deus non potest noviter ad volendum ad extra necessitari 
            <lb ed="#SV"/>quod non potest ratio contraria, nam ad positionem Rei in esse 
            <lb ed="#SV"/>sequitur deum voluisse, modo si non possit non 
            <lb ed="#SV"/>voluisse Rem produci videtur quod respectu eiusdem Rei 
            <lb ed="#SV"/>ad extra necessitatur ad volendum et producendum Rem 
            <lb ed="#SV"/>in esse et illud Reputaverunt antiqui durum 
            <lb ed="#SV"/>secundum tamen istam viam non necessitatur deus quia aeque potest 
            <lb ed="#SV"/>velle <name ref="#Adam">adam</name> non fuisse sicut antichristum fore, cum 
            <lb ed="#SV"/>istis tamen concederem quod modus non posset desinere fuisse, 
            <lb ed="#SV"/>nec sequitur modo fuit et potest non fuisse, igitur mun<lb ed="#SV"/>dus 
            non potest desinere fuisse, quia antecedens est una copulativa 
            <lb ed="#SV"/>possibilis cuius prima pars est Realiter vera et secunda est possibilis 
            <lb ed="#SV"/>secundum hanc viam nihilominus consequens implicat contradictionem 
            <lb ed="#SV"/>eo quod li desinit includit praeteritionem in fuisse.</p>
          
          <p xml:id="l124-sdqnde">similiter 
            <lb ed="#SV"/>diceretur quod Res quae primo est potest non esse et tamen ante 
            <lb ed="#SV"/>lapsum ipsius in praeteritum non potest desinere esse, tenendum tamen 
            <lb ed="#SV"/>quod Res quando est necesse est esse, nam si Res ponatur 
            <lb ed="#SV"/>non esse ipsa non desinit esse.</p> 
          
          <p xml:id="l124-esbeah">et sic breviter apparet prima 
            <lb ed="#SV"/>pars propositionis, scilicet, quod non est evidens quin illud quod 
            <lb ed="#SV"/>est praeteritum possit numquam fuisse, nec hoc Repugnat 
            <lb ed="#SV"/>fidei nec ex scriptura habetur contrarium, nec est 
            <lb ed="#SV"/>determinatio ecclesiae ad hoc.</p> 
          
          <p xml:id="l124-spqhee">secunda pars quod nec oppositum 
            <lb ed="#SV"/>sit contra fidem notum est immo magis fidei con<lb ed="#SV"/>sonum 
            quod praeteritum necesse est fuisse praeteritum quam oppositum 
            <lb ed="#SV"/>et quantum ad hoc est articulus parisiensis condemnatus dicere  
            <cb ed="#SV" n="353ra"/><lb ed="#SV"/>quod praeteritum possit numquam fuisse error nec sequitur 
            <lb ed="#SV"/>articulus parisiensis ponit hoc igitur illud est contra fidem, 
            <lb ed="#SV"/>nec sequitur illud habetur in articulo igitur hoc est 
            <lb ed="#SV"/>evidens.</p>
        
          <p xml:id="l124-saipnf">secundo arguitur in ista materia quia ponere quod praeteritum 
            <lb ed="#SV"/>possit non fuisse nulla est ratio ad hoc vehe<lb ed="#SV"/>menter 
            cogens propter principia et communem animi conceptionem, 
            <lb ed="#SV"/>igitur positio non est ponenda, nam quando contrarium est 
            <lb ed="#SV"/>magis apparens non debet poni nec est ligans 
            <lb ed="#SV"/>ad hoc immo magis tenendum est quod praeteritum non 
            <lb ed="#SV"/>possit non fuisse.</p>
        
          <p xml:id="l124-taenfg">Tertio adhoc est <ref corresp="#l124-Qispnfg"><name ref="#Aristotle">aristoteles</name> in 
            <lb ed="#SV"/>VIo <title ref="#Ethics">Ethicorum</title></ref> approbans dictum <name>Agathon</name> dicentis 
            <lb ed="#SV"/>quod <quote xml:id="l124-Qispnfg" ana="#aa-ethica-106">illo solo privatur deus facere praeterita non fuisse 
            <lb ed="#SV"/>et genita non fuisse genita.</quote></p>
        
          <p xml:id="l124-qhpast">Quarto haec positio est contra 
            <lb ed="#SV"/>Regulas artis obligatoriae fidei quia mirabilior 
            <lb ed="#SV"/>est contra articulus divinae omnipotentiae, nec sequitur ad 
            <lb ed="#SV"/>illum igitur ipsa est impertinens componit praeteritum po<lb ed="#SV"/>sse 
            non fuisse nam ipsa concedit magis quam de<lb ed="#SV"/>beat 
            ad salutem tenendum.</p>
        
          <p xml:id="l124-arppnf">Aliae rationes po<lb ed="#SV"/>ssent 
            fieri inferius quod ad salvandum contingentiam 
            <lb ed="#SV"/>futurorum cum Revelatione absoluta non debe<lb ed="#SV"/>mus 
            Recurrere ad hoc quod praeteritum possit non 
            <lb ed="#SV"/>fuisse.</p>
        
          <p xml:id="l124-amspim">Alius modus salvandi huiusmodi concor<lb ed="#SV"/>dantiam 
            inducetur in ultimo puncto huius materiae qui 
            <lb ed="#SV"/>videbitur probabilior iudicio meo.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l124-Htpeeef">Tertia positio erronea: quod de re quae transivit in praeteritum quod necesse est eam fuisse</head>
          <p xml:id="l124-stpnsc">Sequitur 
            <lb ed="#SV"/>tertia positio erronea in hac materia qui aliquorum qui<lb ed="#SV"/>libet 
            concedant de qualibet Re absoluta quae transi<lb ed="#SV"/>vit 
            in praeteritum quod necesse est eam fuisse, nihilominus 
            <lb ed="#SV"/>contingens est aliquam causam sic concurrere respectu eius 
            <lb ed="#SV"/>nam possibile est quod numquam sic concurrerit.</p> 
          
          <p xml:id="l124-ipqdnp">ista positio 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad primam partem stat cum veritate articuli 
            <lb ed="#SV"/>parisiensis quantum ad secundam salvat contingentiam 
            <lb ed="#SV"/>futurorum secundum duplicem considerandum modum de necessitate 
            <lb ed="#SV"/><unclear>praeteriendi[?]</unclear>.</p> 
          
          <p xml:id="l124-peqfni">primus est quod <seg type="subject" ana="#vitalisimmutatio">si aliqua qualitas vita<lb ed="#SV"/>lis 
            immutet potentiam vitaliter cognitivam non 
            <lb ed="#SV"/>est necessariam quod immutaverit, ita quod non sequitur <c>a</c> 
            <lb ed="#SV"/>qualitas immutavit vitaliter <c>b</c> potentiam cognitivam  
            <lb ed="#SV"/>ergo <c>a</c> necessario immutavit <c>b</c>, causa est quia non 
            <lb ed="#SV"/>est necesse omnem in habitudinem unius Rei ad aliam 
            <lb ed="#SV"/>fuisse et sic stabit quod <name ref="#Sortes">sortes</name> cognoverit anti<lb ed="#SV"/>christum 
            fore et quod illa cognitio immutaverit po<lb ed="#SV"/>tentiam 
            cognitivam <name ref="#Sortes">sortis</name>, nihilominus tamen haec 
            <lb ed="#SV"/>immutatio habet rationem contingentiae licet tran<lb ed="#SV"/>siverit 
            in praeteritum et sic haec est contingens <name ref="#Sortes">sortes</name> fuit 
            <cb ed="#SV" n="353rb"/><lb ed="#SV"/>immutatus vitaliter ab <c>a</c> actu, nam si effectus non 
            <lb ed="#SV"/>eveniat illa immutatio non fuit notitia illius.</seg></p>
        
          <p xml:id="l124-sidinc">secundo 
            <lb ed="#SV"/>isti dicunt duplicem esse concursum a prima causa respectu 
            <lb ed="#SV"/>effectus. primus concursus est simpliciter generari quod est 
            <lb ed="#SV"/>necessariam respectu cuiuslibet effectus producibilis. secundus concursus est 
            <lb ed="#SV"/>quem potest prima causa habere specialem qui quid concursus 
            <lb ed="#SV"/>est contingens, nec trahit necessitatem praeteritionis ita quod bene 
            <lb ed="#SV"/>sequitur deus concurrebat concursu generali igitur necessario concurrit 
            <lb ed="#SV"/>sed non sequitur de speciali non enim sequitur deus concurrit 
            <lb ed="#SV"/>concursu speciali igitur necessario concurrebat.</p>
        
          <p xml:id="l124-eeiiqf">Et ex istis 
            <lb ed="#SV"/>duabus Radicibus non sequitur praeteritum non fuisse, sed 
            <lb ed="#SV"/>sequitur bene esse habitudinem inter effectum et huius<lb ed="#SV"/>modi 
            concursus quae quid habitudo nullam imponit necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>quia talis habitudo non est Res positiva, nam si deus 
            <lb ed="#SV"/>Revelaverit in praeterito concurrendo specialiter tunc ille concursus 
            <lb ed="#SV"/>est contingens Deinde illa qualitas et huiusmodi habitudo 
            <lb ed="#SV"/>concursus ad effectum non trahit ex lapsu temporis necessitatem 
            <lb ed="#SV"/>quia deus potest numquam concurrisse specialiter Revelando, nam contin<lb ed="#SV"/>git 
            illa qualitas est notitia. et licet sit necesse illam qualitatem 
            <lb ed="#SV"/>fuisse non tamen est necesse quod ipsa sit notitia alicuius effectus.</p> 
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l124-Hciocio">Contra istam opinionem</head>
            <p xml:id="l124-sipais">Sed ista positio non potest stare quia incidit in illud 
              <lb ed="#SV"/>quod vult evitare nam motio vitalis sive sit 
              <lb ed="#SV"/>Res distincta a qualitate sive a potentia vitali sive 
              <lb ed="#SV"/>non illud tamen non tollit <seg type="subject" ana="#vitalisimmutatio">quin vitalis immutatio 
                <lb ed="#SV"/>sit operatio qua transivit in praeteritum</seg> ut dato quod modus 
              <lb ed="#SV"/>non dicitur a mobili si potentia applicetur ad mobile hoc 
              <lb ed="#SV"/>erit lapsum in praeteritum quod potentia moverit mobile, nec erit 
              <lb ed="#SV"/>in potestate alicuius immo nec dei quin illa potentia moverit 
              <lb ed="#SV"/>illud mobile <seg type="subject" ana="#vitalisimmutatio">et sic talis immutatio vitalis non to<lb ed="#SV"/>llit 
                quin fuerit animae immutatio quae lapsa est in praeteritum</seg>, 
              <lb ed="#SV"/>igitur aequale trahit necessitatem sicut actus in se.</p> 
          
            <p xml:id="l124-semqen">secundo eodem modo 
              <lb ed="#SV"/>argueretur de operationibus ipsius voluntatis divinae praeteritis 
              <lb ed="#SV"/>quae possent non fuisse quod est nefarium.</p>
        
            <p xml:id="l124-tgqaic">tertio arguitur 
              <lb ed="#SV"/>quia si positio esset vera sequeretur quod quilibet effectus a causa 
              <lb ed="#SV"/>productus posset numquam fuisse productus et per consequens 
              <lb ed="#SV"/>sequitur quod <name ref="#Sortes">sortes</name> qui interfecit <name ref="#Plato">platonem</name> damnaretur 
              <lb ed="#SV"/>et tamen posset non <sic>non</sic> interfecisse. Unde posito per adver<lb ed="#SV"/>sarium 
              damnatio posset esse <name ref="#Sortes">Sortes</name> absque hoc quod 
              <lb ed="#SV"/>interfecisset et tamen non dampnaretur nisi propter <name ref="#Plato">Platonis</name> 
              <lb ed="#SV"/>interfectionem,  nam unum posset separari ab alio 
              <lb ed="#SV"/>in casu.</p>
        
            <p xml:id="l124-qnscpc">quarto nam si sic, tunc esse possibile quod  
              <cb ed="#SV" n="353va"/><lb ed="#SV"/><sic>quod</sic> primus angelus non peccasset nec christus meruisset 
              <lb ed="#SV"/>patet quia habitudo causalitatis effectus respectu causae est simpliciter 
              <lb ed="#SV"/>contingens non obstante lapsu in praeteritum igitur etiam posset 
              <lb ed="#SV"/>stare quod deus christum non gratificasset quia ille concursus 
              <lb ed="#SV"/>ad gratificandum christum fuit specialis qui non traxit necessi<lb ed="#SV"/>tatem 
              subtrahitur igitur ille concursus respectu christi tunc habetur 
              <lb ed="#SV"/>quod christus agebat naturaliter nec suis actibus merebatur 
              <lb ed="#SV"/>et sic apparet quod probabilius diceretur adhoc praeteritum numquam fui<lb ed="#SV"/>sse 
              iuxta secundam positionem prius determinatam.</p> <!-- need cross reference here --> 
              
            <p xml:id="l124-tpecpc">tertia positio est 
                <lb ed="#SV"/>quod proprium est divinae naturae cognoscere certitudinaliter futura contingentia 
                <lb ed="#SV"/>nec sunt clare et absolute creaturae revelabilia, cuius 
                <lb ed="#SV"/>Radix stat in hoc quia divina natura ratione suae immen<lb ed="#SV"/>sitatis 
                et aeternitatis sola habet quod praeterita et futura 
                <lb ed="#SV"/>sint sibi obiective sicut sibi praesentia igitur nulli creaturae 
                <lb ed="#SV"/>potest competere.</p> 
        
        <div>
          <head xml:id="l124-Hcqmcqm">Contra quartam</head>
          <p xml:id="l124-sippcp">Sed ista positio est falsa quia animae christi fuerunt 
            <lb ed="#SV"/>limpidissime Revelata futura contingentia quia in primo instanti 
            <lb ed="#SV"/>suae conceptionis cognoscit suam passionem et efficaciter voluit 
            <lb ed="#SV"/>illam ideo dicit <name ref="#Rimini">gregorius</name> quod in illo instanti tantum meruit 
            <lb ed="#SV"/>sicut per crucis <unclear>patibilum[?]</unclear>.</p> 
        
          <p xml:id="l124-saciii">secundo anima christi debet esse iudex 
            <lb ed="#SV"/>futuri Iudicii igitur ipsa debet cognoscere futurum Iudicium, et 
            <lb ed="#SV"/>illa quae indicabuntur in illo.</p>
          
          <p xml:id="l124-tbhcfi">tertio beati habent notitiam 
            <lb ed="#SV"/>de perpetuitate suae beatitudinis, et ideo ex istis apparet quod 
            <lb ed="#SV"/>positio est erronea et sic apparet quod anima christi et beati cogno<lb ed="#SV"/>scunt 
            futura iudicia.</p>
        
          <p xml:id="l124-qfenve">quarto <seg type="subject" ana="#fides">fides est habitus Revelatus</seg> 
            <lb ed="#SV"/>et tamen ipsa certitudinaliter catholice simpliciter et absolute 
            <lb ed="#SV"/>est notitia respectu futurorum contingentium licet non evidenter, et sic 
            <lb ed="#SV"/>ex illa positione non evitabitur inconveniens quod vult 
            <lb ed="#SV"/>evitare et adhuc dato quod staret actus vel habitus 
            <lb ed="#SV"/>respectu futuri contingentis inconveniens non valent evitare.</p>
        
          <p xml:id="l124-qpqpac"><lb ed="#SV"/>quinta positio quod creaturae possit Revelatio fieri absoluta non 
            <lb ed="#SV"/>tamen per aliquid creatum.</p>
          <div>
            <head xml:id="l124-Hcqrcqr">Contra quintam rationem</head>
            <p xml:id="l124-uipsde">Unde ista positio imaginatur quod nulla notitia 
              <lb ed="#SV"/>creata potest esse infallibilis notitia respectu futuri contingentis. 
              <lb ed="#SV"/>secundo imaginatur quod creatura potest habere notitiam evidenter 
              <lb ed="#SV"/>respectu futuri contingentis. tertio quod si creatura habeat huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>notitiam illa erit notitia increata, scilicet, divina essentia.</p> 
          
            <p xml:id="l124-sipmic">Sed ista 
              <lb ed="#SV"/>positio non habet fundamentum, quia negat notitiam creatam posse 
              <lb ed="#SV"/>esse respectu futuri contingentis, nec probat suum dictum quia lumen 
              <lb ed="#SV"/>gloriae ponitur qualitas creata distincta ab essentia divina et notitia 
              <lb ed="#SV"/>conformis in patria seu electio vel clara dei visio est 
              <lb ed="#SV"/>notitia creata igitur nec posset probare intentum, scilicet, quod divina 
              <lb ed="#SV"/>essentia esset notitia increata de futuris contingentibus et ma<lb ed="#SV"/>xime 
              in creatura.</p>
        
            <p xml:id="l124-sipnha">secundo ista positio fuit quod divina essentia po<lb ed="#SV"/>ssit 
              esse notitia creaturae quod est falsum vel saltem contingens 
              <lb ed="#SV"/>quia inter alia omnis notitia creatura est eius operatio modo 
              <lb ed="#SV"/>Repugnat divinae essentiae quod ipsa sit creaturae operatio. 
              <lb ed="#SV"/>Aliae sunt viae et positiones in hac materia quae iudicio 
              <lb ed="#SV"/>meo non habent apparentiam.</p> 
        
            <p xml:id="l124-eiipst">Et ideo in sequenti 
              <lb ed="#SV"/>lectione inducam viam quam tenet <name ref="#Wodeham">Adam</name> et 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#RichardFitzRalph">Almacanus</name> et plures alii et maxime <name ref="#Anglici">Anglici</name>
              <lb ed="#SV"/>quae videtur habere maiorem vel meliorem fundamentum 
              <lb ed="#SV"/>quam positiones praefactae nam ipsi tenent quod re<lb ed="#SV"/>velatio 
              posset esse deceptio, sed de hoc videtur 
              <lb ed="#SV"/>quae pars probabilius sit tenenda.</p>
          </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
