<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 78, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.09-dev-master">
          <title>Lectio 78, de Trinitate</title>
          <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-22">September 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonnne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio78">
      
        <head subtype="title" xml:id="l78-Hldtdlt">Lectio 78, de Trinitate</head>
        <div>
       
          <head xml:id="l78-Hdpdpdp"><supplied>De papa</supplied></head>   
       
          <p xml:id="l78-safaap">Sicut alias fuit protestatum quod non intendo aliquid tractare de potestate papae, sed illa quae adducuntur de papa sunt ad colorandum <cb ed="#SV" n="294rb"/> et ad discernendum opinionem <name ref="#Latins">Latinorum</name> a <name ref="#Greeks">Graecis</name> varie qui loquuntur de processione Spiritus Sancti. Et aliqualiter fuit pertinens loqui de papa ut in fine praesentis lectionis apparebit. Pro cuius prosecutione adducuntur aliquae propositiones.</p>
      <div>
        <head xml:id="l78-Hprones"><supplied>Propositiones</supplied></head>
        
        <div>
          <head xml:id="l78-Hppqepc"><supplied>Prima propositio: quod non negatur summam pontificem esse vicarium ecclesiae pro Christo</supplied></head>
          
          <p xml:id="l78-peqsem">Prima est quod non negatur summum pontificem esse vicarium ecclesiae pro Christo et loco sui et esse caput totius ecclesiae militantis et habere universalem potestatem regiminis supra ecclesiam militantem.</p> <!-- note in app that vat has militantem, but not R, SV, or S -->
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l78-Hspqhhp"><supplied>Secunda propositio: quod non est ex institutione humana primarie quod pontifex habeat huiusmodi potestatem</supplied></head>  
        
          <p xml:id="l78-sdqpfo">Secundo dicitur quod non est ex institutione humana primarie quod pontifex habeat huiusmodi potestatem. Patet quia ex deductione scripturae, sicut deducit <ref><name ref="#RichardFitzRalph">Almacanus</name> in libro VIImo <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">De quaestionibus armenorum</title></ref>, <name ref="#Peter">Petrus</name> fuit summus pontifex constitutus, igitur officium papatus habet potestatem a Christo datam, quod est contra <name ref="#MarsiliusOfPadua">Marcilium de Padua</name>, qui tenet quod potestas omnium apostolorum est aequalis quantum ad constitutionem et ordinationem divinam et aequaliter fuit eis data. Unde <name ref="#Paul">Paulus</name> videtur se esse parem <name ref="#Peter">Petro</name> dicere, ideo depraehendit eum in materia legalium, ut scribitur <ref><title ref="#gal">Ad Galatas</title> IIIo</ref>. Et ideo secundum ipsum dignitas papalis fuit ex humana et politica conventione inter apostolos ut ipsi existentes aequales haberent recursum ad unum voluntarie institutum. Et sic <name ref="#Peter">Petrus</name> fuit institutus et ceteri apostoli ad ipsum tanquam ad principalem recurrerent, et ordinaverunt iterum quod omnis episcopus Romanus in hac dignitate sibi succederet. Sed oppositum apparet satis per plura dicta evangelii quod ex institutione Christi <name ref="#Peter">Petrus</name> fuit ordinatus.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l78-Htpqted"><supplied>Tertia propositio: quod non denegatur summi pontificis tale esse dominium universalem in spiritualibus et temporalibus</supplied></head>
          
          <p xml:id="l78-tdqesd">Tertio dicitur quod non denegatur summi pontificis tale esse dominium, scilicet, universalem in spiritualibus et temporalibus, et utrumque concurrere in ipsum primaria institutione, licet executio sit divisa.</p> 
          
          <p xml:id="l78-ppachn">Prima pars apparet ex successione et vicariatu quia Christus habuit utrumque dominium, et papa verus est vicarius quantum ad verum et primarium dominium, quantum ad executionem tamen est diviso inter spirituale et temporale, non tamen ita erat in antiqua lege, quia temporale et spirituale in veteri testamento concurrebant identice. Et causa divisionis inter spirituale et temporale secundum legem evangelicam est quia executio dominii temporalis impediret spiritualem gratiam et non impedisset in veteri testamento, et inde est quod lex evangelica est nobilior quam lex mosayca. Ideo executiones sunt divisae quamvis Remaneat dominium, et hoc ratione capacitatis humanae naturae.</p>
      
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l78-Hqpqcgc"><supplied>Quarta propositio: quod non negatur quin ad summum pontificem pertineat consilium generale convocare</supplied></head>
        
          <p xml:id="l78-qdnstc">Quarto dicitur non negatur quin ad summum pontificem pertineat consilium generale convocare et ibi praesidere et concludere determinatione, immo non negatur quin ipse possit facere fidei articulum. Utrum hoc sit in materia qualibet non conceditur, in aliqua tamen ubi veritas esset satis patens in scriptura, tunc ex evidentia sufficientis deductionis posset facere articulum, et hoc <ref><name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> concessit in IIa-IIae</ref>.</p>
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l78-Hqpqfer"><supplied>Quinta propositio: quod sibi in suis praeceptis et eius institutis parendum est in omnibus licitis et honestis quae non sunt contra fidem et rationem</supplied></head>  
        
          <p xml:id="l78-qdqpsf">Quinto dicitur quod sibi in suis praeceptis 
            et eius institutis parendum est in omnibus licitis 
            et honestis quae non sunt contra fidem et rationem. Patet 
            <cb ed="#SV" n="294va"/>ex sua dominativa potestate supra fideles.</p> 
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l78-Hspqeaf"><supplied>Sexta propositio: quod esse unicum papam non tamen est articulus fidei</supplied></head>
          
          <p xml:id="l78-sdqsef">Sexto dicitur quod esse unicum papam, licet sit verum et sequitur ex sacra scriptura, non tamen est articulus fidei ad quem teneantur singuli fideles. Nec forte sequitur <c>a</c> veritas est fides <name ref="#Sortes">Sorti</name> igitur <c>a</c> est articulus fidei. Nam elevato theologo quidquid evidenter sequitur ex fide est ei fides, et tamen multa possent sequi ex fide quae latent fidelibus. Et ideo non sunt ab ipsis credenda ex fide, licet sint evidentia ex scripturis sequi apud theologos et maxime elevatos, et per consequens theologus elevatus sciens <c>b</c> veritatem sequi ex articulo tenetur credere <c>b</c> et si <unclear cert="high">discedat</unclear> haereticus est censendus. Ex quo posset inferri quod lata est differentia dicere haec <mentioned>'propositio est fidei'</mentioned> et <mentioned>'haec propositio sequitur ex fide.'</mentioned></p>
      
        </div>
      </div>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l78-Hquvsdh">Qualiter universitas veritatem fidei se debeat habere</head>
          
          <p xml:id="l78-cipsdh">Consequenter iuxta promissum videndum est generaliter qualiter universitas circa veritatem fidei se debeat habere.</p>
          
      <div>
        <head xml:id="l78-Hnotlia">Notabilia</head>  
      
        <p xml:id="l78-pqniod">Pro quo notandum est quod iuxta imaginationem <name ref="#Philosophers">philosophorum</name> et etiam secundum veritatem considerari debet duplex natura, et forte est eadem diversimode se habens, natura scilicet universalis et particularis. Universalis quae vocatur vis <unclear cert="low">regitiva</unclear>, et forte non est nisi prima intelligentia omnium directiva.</p>
      
        <p xml:id="l78-snelhp">Secundo notandum est quod natura particularis obedit naturaliter naturae universali, quia magis naturale est naturae particulari insequi naturam universalem quam sequi impetum proprium et particularem naturam sibi propriam. Patet quia illud quod fit a dirigente superiori maxime est conveniens. Et circa hoc <ref><name ref="#Albertus">Albertus</name> in fine Ii <title ref="#deGenerationeAlbert">De generatione</title></ref> ponit quod gravia naturaliter ascendunt et levia naturaliter descendunt immixto, et hoc est ex obedientia naturae particularis ad naturam universalem concurrendo ad mixti compositionem. Et relinquit natura particularis instinctum proprium et naturalem et sequitur impulsum naturae universalis et hoc allegat ibidem <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in multis locis hoc praetendentem. Item allegat per se <name ref="#Autolycus">Mesala</name> in libro <title ref="onTheMovingSphere">De sphaera mota</title>.</p>
        
        <!-- revision: last line of above paragraph was moved from paragraph below; image coordinates need to be adjusted -->
      
        <p xml:id="l78-iapaoi">Et hic fundatur duplex instinctus principaliter in specie humana, scilicet naturae universalis et naturae particularis. Pro cuius declaratione notandum est quod pro bono speciei naturae universalis est providere in speciebus et maxime speciei humanae, quia in ea sunt plures instinctus provenientis ex natura universali. Primus est appetitus civiliter congregandum quia homo non sufficit se solo vivere. Ideo natura universalis indidit sibi praeter dictamen rationis rectae ad civiliter et conversabiliter inclinari. Ideo ait <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in Io <title ref="#Politics">Politicae</title></ref> quod civilitas est simpliciter naturalis nec provenit hoc ex dictamine rectae rationis, et ex hoc instinctu homo est animal civile congregabile et animal iugabile et coniugabile propter procreationem filiorum, et ex universali provisione naturae universalis consurgit ordo <unclear cert="medium">politicandi</unclear> ut habere aliquem regem et superiorem. Et ex hoc consurgit etiam instinctus amandi regem et obediendi sibi, nisi per pravos mores ad oppositum induceretur.</p>
    
      </div>
          <div>
          
            <head xml:id="l78-Hprpnes"><supplied>Propositiones</supplied></head>
          <div>
            <head xml:id="l78-Hpqadri"><supplied>Prima propositio: quod ad perfectionem species requiritur doctrina docens regulas iustitiae</supplied></head>
            
            <p xml:id="l78-usqpce">Ulterius sequitur quod ad perfectionem humanae speciei, quantum natura potest se extendere, requiritur doctrina docens regulas iustitiae et <cb ed="#SV" n="294vb"/> potentia conservandi eas.</p>
          
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l78-Hseqseq"><supplied>Secunda propositio: quod ex promissione naturae universalis aliqua est politia scientium ut vires inferiores</supplied></head>  
            
              <p xml:id="l78-eehhcb">Et ex hoc secundo sequitur quod ex promissione vel participatione naturae universalis, aliqua est politia scientium quos natura universalis congregat et elevat ut vires inferiores, quae conferunt ad intellectum pro discurrendo et operando circa humanae conversationis bonum.</p>
      
              <p xml:id="l78-eqpqnc">Ex quo patet quod Universitas Parisiensis est ordinata ad promulgandum publicandumque doctrinam per universum orbem, ut inferiores bene obediant in politiis. Et a talibus emanaverunt omnes leges politicae. Et ista est provisio naturae universalis quae numquam cessabit.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l78-Htquadi"><supplied>Tertia propositio: quod universitas ex duplici providentia est ad docendum instituta</supplied></head>
            
              <p xml:id="l78-tsqnas">Tertio sequitur quod universitas ex duplici providentia est ad docendum instituta, scilicet ex providentia naturae quantum ad politiam et ex provisione divina quantum ad illa quae sunt necessaria ad salutem.</p> 
            
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l78-Hqqfiup"><supplied>Quarta propositio: Quod finis naturalis politia studentium est instruere utramque potestatem</supplied></head>
              
              <p xml:id="l78-eesset">Et sic sequitur quod finis naturalis politiae studentium est instruere utramque potestatem, scilicet spiritualem et temporalem.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l78-Hqqudqs">Quinta propositio: quod universitas non transcendit suos limites docendo quoscumque superiores</head>
              
              <p xml:id="l78-qsqnqg">Quinto sequitur quod universitas non transcendit suos limites docendo quoscumque superiores, quia est eius institutio tam naturae quam gratiae.</p>
              
            </div>
            <div>
              <!-- where i left off 4/15 -->
              <head xml:id="l78-Hsqsirf"><supplied>Sexta: quod summa sollicitudo naturae et gratiae est summa influentia capitis in illud regnum Franciae</supplied></head>
              
              <p xml:id="l78-ssqihl">Sexto sequitur quod summa sollicitudo naturae et gratiae est summa influentia capitis in illud regnum Franciae. Patet quia illud constat esse per universitatem secundaria intentione naturae quae <unclear cert="medium">Parisis</unclear> voluit universitatem institui in instructionem boni communis in hoc loco.</p>
              
            </div>
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l78-Hcorari">Corollaria</head>
     <div>
       
       <head xml:id="l78-Hqpdacu">Primum corollarium: Quod princeps debet habere amorem cum universitate</head>
       
       <p xml:id="l78-npipla">Nunc possent inferri corollaria, scilicet quod princeps debet habere amorem cum universitate. Etiam de gratiarum actione, quia natura universalis voluit Universitatem Parisiensem locum acceptare.</p>
     </div>
     <div>
         <head xml:id="l78-Hscqanu"><supplied>Secundum corollarium: quod est singularis obligatio tam regis quam universitatis ad divinam gratiam et ad naturam universalem</supplied></head>
       
       <p xml:id="l78-eqpsas">Ex quo patet singularis obligatio tam regis quam universitatis ad divinam gratiam et ad naturam universalem, quia singularis obligatio pro bono ecclesiae quantum in se est procurando et exorando et exhortando secundum alios modos quibus Spiritus Sanctus per Dei gratiam inspirabit.</p> 
       
     
     </div>
            </div>
          </div>
            
              <div>
                <head xml:id="l78-Hqssdes"><supplied>Quod Spiritum Sanctum procedere a Filio sufficienter deducitur ex scriptura</supplied></head>
      
                <p xml:id="l78-amssas">Ad materiam solutionis argumenti <name ref="#Greeks">Graecorum</name>, nam <name ref="#Greeks">Graeci</name> habent magnum colorem ex ratione sua cum de <name>Consilio Niceno</name> dicitur quod in eo determinatum fuit quod Spiritus Sanctus procedit a Patre, et in fine determinationis ponitur quod quicumque addiderit aut aliquid subtraxerit anathema sit.</p>
      
                <p xml:id="l78-pimaae">Propter istam materiam ponitur ista propositio quod Spiritum Sanctum procedere a Filio sufficienter deducitur ex scriptura. Istam conclusionem deducit <ref><name ref="#RichardFitzRalph">Armacanus</name> in libro VIo <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">De quaestionibus armenorum</title></ref>. Et pluries videtur Spiritum Sanctum mitti a filio, quae habitudo non concederetur, nisi esset unius ab alio emanatio.</p>
                
                <p xml:id="l78-uiasap">Unde <ref corresp="#l78-Qscvvsp"><title ref="#io">Iohannes</title> 16</ref><note corresp="#l78-Qscvvsp"><title>Iohannes</title> 16:8</note> ait <quote xml:id="l78-Qscvvsp" ana="#io16_8">"salvator cum venerit spiritus paracletus,"</quote> etc. Et sequitur ad propositum de meo accipiet et annuntiabit nobis, igitur Spiritus Sanctus accipiet doctrinam a Filio quam dabit apostolis, et non accipiet doctrinam illam, ut accidens, sed per intrinsecam communicationem propriae divinitatis per quam recipit plene omnem perfectionem et scientiam. Et <cb ed="#SV" n="295ra"/>hoc per spirationem quia totum esse suum capit a Filio, sicut a Patre.</p>
                
                <p xml:id="l78-siaans">Secundo <ref corresp="#l78-sqminm">in alio loco <name ref="#io">Iohannis</name></ref><note corresp="#l78-sqminm"><title>Johannes</title> 14:16</note> dicit <quote xml:id="l78-sqminm" ana="#io14_16">"Spiritus qui mittet Pater in nomine meo."</quote> et sic per li <mentioned>'nomine meo'</mentioned> evidenter concluditur auctoritas mittentis, quae non potest esse ex inaequalitate dignitatis, sed hoc est mittere in auctoritate originationis, quia Filius producit Spiritum Sanctum et Spiritus Sanctus est a Filio. Nec potest ibi denotari auctoritas dignitatis superioris et inaequalitatis, quia personae sunt aequales. Aliae sunt auctoritates plures continentes quod Spiritus Sanctus procedit a Filio <unclear cert="high">ut</unclear> deducit <name ref="#RichardFitzRalph">Almacanus</name> nisi supra.</p>
              
                <p xml:id="l78-eqspaf">Ex quo sequitur quod additio facta determinationi Consilii Niceni de processione Spiritus Sancti, scilicet quod procedit a Filio sicut a Patre nedum fuit Ecclesiae Latinae licita, immo fuisset licitum papae soli hoc determinare, quia in hiis quae sunt quasi evidenter in scriptura ingruente ponente et occasione papa potest facere articulum, non tamen in omnibus quae non evidenter in scriptura continentur. Et maxime consideratis periculis circa materiam continentibus apparet clare quod sanctissime hoc fuit determinatum, scilicet quod Spiritus Sanctus procedit a Filio.</p>
      
                <p xml:id="l78-pqndvd">Pro quo notandum quod in Nicena Synodo quae fuit celebrata sub <name ref="#PopeSylvesterI">Silvestro Papa</name> et etiam in Synodo Constantinopolitana quae fuit celebrata sub <name ref="#PopeDamasusI">Damaso Papa</name> fuerunt duae determinationes, quarum prima fuit contra <name ref="#Arius">Arrium</name>, qui ponit distinctionem realem inter Patrem et Filium et dicebat quod Filius erat creatura participatione deitatis vocatur Deus.</p> 
        
                <p xml:id="l78-sdseha">Secunda determinatio, scilicet in <name>synodo constantinopolitana</name> fuit facta propter haeresim <name ref="#Macedonius">Macedonii</name> dicentis Spiritum Sanctum esse creaturam et ista provenit ex haeresi <name ref="#Arius">Arriana</name>.</p>
      
                <p xml:id="l78-eiapai">Et ideo ad removendum istas haereses fuit determinatum quod Spiritus Sanctus procedit a Patre et Filio tamquam idem et <unclear cert="medium">identitate</unclear>. Et forte ad tollere haeresim dicentium quod Spiritus Sanctus est creatura fuit facta prima synodus et sufficiebat determinare pro tunc quod Spiritus Sanctus procedit a Patre <unclear cert="medium">identitate</unclear> etiam per hoc removetur haeresis <name ref="#Macedonius">Macedonii</name> in secunda synodo, quia fuit determinatum in illa quod Spiritus Sanctus procedit a Patre tamquam consubstantialis. Nam forma haeresis erat quod Spiritus Sanctus erat creatura sicut dicetur proportionaliter de Filio. Et sic considerata causa consilii primi non oportebit aliquid dicere de Filio, scilicet quod Spiritus Sanctus procedit ab ipso.</p>
            
            <div>
              <head xml:id="l78-Hararar">Ad rationem</head>
              
              <p xml:id="l78-rsrrsc">Restat solvere rationem quia adhuc non videtur quomodo evitatur a <name ref="#Latins">Latinis</name> sententia excommunicationis. Ubi notandum est quod li <mentioned>'aliud'</mentioned> in scriptura sacra non dicit semper distinctionem quamdam seu quodlibet distinctivum. Et igitur li <mentioned>'aliud'</mentioned> notat quam distinctum, scilicet notat contrarium vel oppositum, et quod sic capitur aliquando apparet in aliquibus locis scripturae. Unde <name ref="#Paul">Apostolus</name> dicebat <quote xml:id="l78-Qrtunad" ana="#Itim1_3">"rogavi te ut denuntiares omnibus ne aliter docerent"</quote><note corresp="#l78-Qrtunad">1 Timotheum 1:3</note> Ecce quomodo <name ref="#Paul">Apostolus</name> non denegat quin doceretur illud quod non est evidenter expressum in scriptura, ut non fuit prohibitum quin moralia docerentur quae non sunt tamen expresse in scriptura nec in articulis posita.</p> 
                
              <p xml:id="l78-eaaspd">Et alibi <name ref="#Paul">Apostolus</name> <quote xml:id="l78-Qsqvaas" ana="#gal1_9">"si quis vobis evangelizaverit praeter illud quod accepistis anathema sit."</quote><note corresp="#l78-Qsqvaas">Galatas 1:9</note> Et sic non prohibetur doctus theologus veritates docere, quae non sunt expresse in articulis fidei nec in scriptura redactae evidenter, quia officium doctorum theologi est docere veritates distantes ab articulis fidei. Ideo li <mentioned>'aliud'</mentioned> dicit repugnans et non semper distinctum.</p>
      <!-- where i left of 4/16 -->
              <p xml:id="l78-eiaicp">Ex istis apparare quod evidenter  
                convincit ratio quod concedendum est quod aliud est additum fidei 
                quam contineatur in <name>consilio niceno</name>. Patet nam postea in quod 
                consilio determinatum fuit duas voluntates esse in christo et 
                illa veritas non continetur in primo symbolo. Et sic patet quod 
                additur aliqua veritas, quae non continetur in consilio primo.</p>
      
              <p xml:id="l78-sicpdi">Secundo in <name>Consilio Calcidoniensis</name> sub <name ref="#PopeLeoI">Leone Papa Primo</name> 
                determinatum fuit duas naturas esse in persona christi, et ista 
                notitia est alia et distincta a prima determinatione, igitur.</p>
      
              <p xml:id="l78-ticpaf">Tertio 
                in <name>consilio constantinopolitina</name> anno domini millesimo quinquagesimo 
                sexagesimo determinatum fuit quod <unclear>materia[?]</unclear> virgo 
                non solum hominem genuit, sed deum. Et ista propositio in illo 
                consilio fuit concessa materia virgo genuit deum et 
                quod ipsa est mater dei, ergo fidei additur alius articulus 
                aequaliter militans, sicut articulus iste quod spiritus sanctus procedit 
                a filio.</p>
                          
              <p xml:id="l78-vamsen">Veniendo ad materiam dicitur quod in <name>consilio 
                lateranensi</name> celebrato sub <name ref="#PopeInnocentIII">innocentiae papa tertio</name> <seg type="subject" ana="#filioque">anno 
                domini millesimo ducentesimo <unclear>trigesimo[?]</unclear> fuit determinatum quod 
                spiritus sanctus procedit a patre et filio</seg>. et ante huiusmodi 
                doctores <name ref="#Greeks">Graeci</name> et <name ref="#Latins">Latini</name> ut <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hylarius</name>, <name ref="#Jerome">Ieromus</name>, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, 
                <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> scripserunt quod spiritus 
                sanctus procedit ab utroque. Et non solum <name ref="#Latins">Latini</name> hoc 
                tenuerunt, sed etiam <name ref="#Greeks">graeci</name>, ut <name ref="#Athansius">Athanasius</name> <name ref="#Didymus">Didimus <unclear>Cisostomas[?]</unclear></name>, 
                qui fuerunt viri gravissime auctoritatis, et summae 
                in scriptura eruditi, et cum tenuerunt non 
                suis libris spiritum sanctum procedere ab utroque, igitur tam 
                ex dictis <name ref="#Greeks">graecorum</name> quam aliorum erit commune <name ref="#Greeks">graecis</name> et <name ref="#Latins">Latinis</name> 
                quod spiritus sanctus procedit a patre et filio. Et hoc 
                reputatur evidenter sequi ex scripturis, nec hoc 
                revocatur in dubium, nec reperitur aliquod repugnans 
                in scriptura, nec ei repugnat aliqua determinatio ecclesiae 
                seu consilii generalis, et ideo istis attentis fuit de 
                <unclear>terminum[??]</unclear> spiritu sanctum procedere ab utroque. Et ad hoc 
                fuit vocata ecclesia <name ref="#Latins">Latinorum</name> et non ecclesia <name ref="#Greeks">graecorum</name>, 
                <cb ed="#SV" n="295va"/>quia non oportuerit primo attenta distantia eorum et inutilitate, 
                et attenta ignorantia eorum, quia remittitur 
                eorum doctrina, et sic <name ref="#Greeks">Graeci</name> nullum habent colorem ad ponendum 
                spiritum sanctum procedere a patre tantum, nisi sint eorum superbia 
                et nequitia.</p>
      
              <p xml:id="l78-igqhqn">Item <name ref="#PopeGregoryIV">Gregorius Quartus</name> in <name>Ludiniensi 
                Consilio</name> praesentibus <name ref="#Greeks">Graecis</name> et consecutientibus scilicet quod 
                patriarcha cum aliis gratiae praelatis determinavit quod 
                pater et filius sunt unum principium spiritus sancti, igitur prima sententia 
                <name>Consilii Lateraniensi</name> fuit per eos approbata, nam ex 
                eo quod pater et filius sunt unum principium spiritus sancti 
                concluditur quod spiritus sanctus aeque bene procedit a filio, 
                sicut a patre. et sic <name ref="#Greeks">Graeci</name> sunt magis censendi haeretici 
                quam nos.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l78-Hoeroer">Obiectio et Responsio</head>
              
              <p xml:id="l78-sciifg">Sed contra illud est auctoritas <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name> 
                in suis sententiis dicentis: ex filio autem spiritum sanctum 
                non dicimus. Et sic tenet quod spiritus sanctus non procedit 
                a filio, et tamen iste fuit <name ref="#Greeks">Graecus</name>.</p>
      
              <p xml:id="l78-rpqgel">Respondetur primo quia 
                <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> enervat articulos fidei in illo passu et 
                inter articulos dicit spiritum sanctum a filio procedere non esse 
                articulum fidei, quia multum refert dicere hoc esse in scriptura. 
                et hoc sequitur ex scriptura nam ipse tenebat 
                hoc non esse articulum antequam determinaretur per ecclesiam. 
                Et licet spiritum procedere a filio sit verum, tamen nihilominus 
                bene dicebat quod spiritus sanctus non procedebat a filio 
                tanquam articulum fidei, sed praecise narrabat articulos 
                ad quos tenebantur <name ref="#Greeks">Graeci</name> et <name ref="#Latins">Latini</name>.</p>
      
              <p xml:id="l78-spdnec">Secundo potest 
                dici quod ipse debet negari in hac materia nec fuit 
                haereticus propter hoc, quia haec dicebat ante determinationem 
                ecclesiae. Nec <name ref="#RichardOfStVictor">Ricardus de Sancto Victore</name> dicebat quod 
                essentia divina generat, et modo illa propositio est condemnata, 
                sed ante condemnationem haec dicebat et ob hoc haereticus 
                non est censendus.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l78-Hcirria">Corollaria</head>
      <div>
        
        <head xml:id="l78-Hqgphsc">Quod Graeci propter hanc opinionem simpliciter haeretici sunt censendi</head>
        
        <p xml:id="l78-edscis">Ex dictis sequitur quod <name ref="#Greeks">Graeci</name> propter 
          hanc opinionem simpliciter haeretici sunt censendi, quia 
          descendunt a determinatione ecclesiae et a consilio generali, 
          quia ipsis consentientibus hoc fuit determinatum. Et sic nullo modo 
          possunt evitare quin sint haeretici, quia consilium generale non 
          intendit asserere, nisi suam sententiam, et cum dicit 
          quod quicumque aliud addiderit, id est, contrarium anathema sit. 
          Et isto modo contentur illa sententia.</p>
      </div>
              <div>
                
                <head xml:id="l78-Hqnveah">Quod non vocatio eorum nullo modo excusat eos ab haeresi</head>
                
                <p xml:id="l78-acqiem">Aliud corollarium: 
                  quod non vocatio eorum nullo modo excusat eos 
                  ab haeresi, quia attentis causis prius dictis papa potuisset 
                  facere hoc et determinare nec oportuisset 
                  eos convocare, nec <name ref="#Latins">Latinos</name> et suffecisset ipse 
                  solus, et sic aliqui volentes eos excusare de haeresi 
                  male dicunt, quia ex consiliis apparet clare 
                  quod sunt haeretici. Et sic apparet qualiter debet glosari illud 
                  quicumque aliud addiderit, quia scriptura per hoc intelligit 
                  quod non addatur contrarium ut in <title ref="#Revalations">Apocalypsi</title> est maledicto 
                  consiliis quicumque aliquid addiderit illi est maledictus.</p>
              </div>
              </div>
            <div>
              <head xml:id="l78-Haaraar">Ad aliam rationem</head>
      
              <p xml:id="l78-aardhr">Ad aliam rationem quae tangit de multitudine 
                <cb ed="#SV" n="295vb"/>vocum. Primo potest dici quod pars minor seu paucioritas 
                debet se referre ad pluralitatem vocum, ubi oportet seu 
                apparet quod rite non deberet celebrari consilium generale. 
                Si vero appareret, tunc non deberet haec renuere.</p>
              
              <p xml:id="l78-sledaf">Secundo licet 
                ex institutione divina instituatur papa, non tamen hunc esse 
                papam vel hunc<app><lem>hunc</lem><rdg wit="#SV">huc</rdg><rdg wit="#R">huc</rdg><rdg wit="#S">huc</rdg></app> est de articulis fidei.</p> 
              
              <p xml:id="l78-tpduii">Tertio posset dici 
                quod in tali casu consilium generale posset errare et ecclesia 
                ibi deciperetur, ut ait <name ref="#JeanGerson">Iarson</name>, etc.</p>
        
            </div>
          </div>
          </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
