<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 115, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 115, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-15">March 15, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-15">March 15, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio115">
      <head xml:id="l115-Hldlldl" subtype="title">Lectio 115, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l115-Harcedc">Aliae rationes contra Bradwardinum de libertate et divina concurrentia</head>
          <div>
            <head xml:id="l115-Hpropro">Prima ratio</head>
            <p xml:id="l115-rarpsa">Restant aliae rationes 
              <lb ed="#SV"/>solvendum Et primo dicitur quod solutio in generali 
              <lb ed="#SV"/>stat in hoc quia nulla earum probat voluntatem 
              <lb ed="#SV"/>divinam esse necessitatem antecedentem, quia dato quod deus necessitaret 
              <lb ed="#SV"/>adhuc contingenter eam necessitaret et non necessario, immo 
              <lb ed="#SV"/>posset libere necessitare vel necessitare voluntatem, 
              <lb ed="#SV"/>ideo non esset necessitas antecedens et dato quod voluntas 
              <lb ed="#SV"/>non posset deo Resilire adhuc posset deus 
              <lb ed="#SV"/>suspendere suam actionem et concursum cum voluntate 
              <lb ed="#SV"/>ad productionem sui actus.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l115-Hsrosro">Secunda ratio</head>
            <p xml:id="l115-sdqcdp">secundo dicitur quod omnes ratio<lb ed="#SV"/>nes 
              per <seg ana="#Bradwardine">illum doctorem</seg> factae solum probant de possibili 
              <lb ed="#SV"/>quod voluntas humana possit necessitari per divinam vo<lb ed="#SV"/>luntatem 
              et conclusio sua est de inesse quod deus de facto nostram 
              <lb ed="#SV"/>voluntatem necessitat respectu suorum actuum. modo ex 
              <lb ed="#SV"/>hoc quod deus possit agere vel voluntatem necessitare 
              <lb ed="#SV"/>non sequitur quod sic agat vel necessitet, nec sequitur 
              <lb ed="#SV"/>conclusio de praesenti.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l115-trotro">Tertia ratio</head>
            <p xml:id="l115-tdqscn">tertio dicitur quod omnes illae rationes factae 
              <lb ed="#SV"/>procedunt de causalitate naturalis voluntatis, et 
              <lb ed="#SV"/>non de libera, ideo rationes non sunt ad propositum quia 
              <lb ed="#SV"/>non in dubium Revocatur quin voluntas necessitetur 
              <lb ed="#SV"/>quantum ad primos motus[?] et ad aliquos alios ad 
              <cb ed="#SV" n="339va"/><lb ed="#SV"/>quos ipsa habet causalitatem naturalitatem et modo naturali 
              <lb ed="#SV"/>fertur in obiectum et ideo <name ref="#Augustine">augustinus</name> ait quod primi modus 
              <lb ed="#SV"/>non sunt in potestate nostra et quamvis concederetur 
              <lb ed="#SV"/>quod voluntas possit concurrere naturaliter et modo naturali 
              <lb ed="#SV"/>cum deo non sequitur quod deus cogat liberum arbitrium 
              <lb ed="#SV"/>respectu sui actus vel necessitaret sed bene ab ipso necessitatur 
              <lb ed="#SV"/>secundum causalitatem naturalem.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l115-Hqroqro">Quarta ratio</head>
          <p xml:id="l115-qdqeae">quarto diceretur quod illae ratio<lb ed="#SV"/>nes 
            procedunt non de causalitate activa voluntatis sed 
            <lb ed="#SV"/>de vitali eius operatione. ubi est notandum quod voluntas 
            <lb ed="#SV"/>respectu suorum actuum liberorum multipliciter concurrit.</p> 
          
          <p xml:id="l115-ppaeae">primo 
            <lb ed="#SV"/>producendo actum, et quantum ad hoc ipsa habet ratione 
            <lb ed="#SV"/>liberam agentis. et quantum ad hoc ipsa habet rationem 
            <lb ed="#SV"/>liberam agentis et in hac habitudine consideratur 
            <lb ed="#SV"/>libertas voluntatis aliam habet habitudinem ad actum, 
            <lb ed="#SV"/>quia ipso producto per eum ipsa afficitur volendo <sic>sic</sic> 
            <lb ed="#SV"/>sit volitio et nolendo si sit nolitio et istae 
            <lb ed="#SV"/>habitudines sunt distinctae quia <seg ana="#vitalisImmutatio">vitalis immutatio</seg> 
            <lb ed="#SV"/>non est actio, et secundum istam habitudinem nihil producit 
            <lb ed="#SV"/>voluntas sed utitur suo actu et se habet forte ma<lb ed="#SV"/>gis 
            passive quam active. Et iuxta hoc negaretur quod 
            <lb ed="#SV"/>ista consequentia necessaria sit necessaria voluntas potest necessitari 
            <lb ed="#SV"/>ad velle, et ad operari vitatur ergo ipsa poterit necessitari 
            <lb ed="#SV"/>ad producendum actum liberum quia istae sunt diversae habi<lb ed="#SV"/>tudines, 
            et principalis ratio libertatis consideratur quantum ad 
            <lb ed="#SV"/>primam habitudinem quae est actum efficere.</p> 
          
          <p xml:id="l115-smvnel">secundo modus 
            <lb ed="#SV"/>vel habitudo potest dici quodammodo naturalis cuius signum est 
            <lb ed="#SV"/>quod producto actu a voluntate non est in eius potesta<lb ed="#SV"/>te 
            quin per illum velit aliquo tempore, et delectetur vel 
            <lb ed="#SV"/>etiam nolit ergo ista habitudo quae est voluntas ad 
            <lb ed="#SV"/>actum productum, videtur quodammodo naturalis, productio 
            <lb ed="#SV"/>vero actus est simpliciter libera, nam positis omnibus causis 
            <lb ed="#SV"/>ad actus voluntatis productionem Requisitis adhuc 
            <lb ed="#SV"/>ipsa habet ex sua natura et ex sua potestate quod ex<lb ed="#SV"/>eat 
            in actum, et quod etiam non exeat in actum et 
            <lb ed="#SV"/>non habet talem facultatem actu producto in ipsa 
            <lb ed="#SV"/>quod sit in eius potestate quin per tempus ei afficiatur, 
            <lb ed="#SV"/>et ideo negatur illa consequentia deus potest necessitare  
            voluntatem ad volendum, ergo potest necessitare 
            <lb ed="#SV"/>eius libertatem.</p>
        
          <p xml:id="l115-eqpdqu">Ex quo posset inferri quod stat 
            <lb ed="#SV"/>voluntatem omissive peccare et tamen nec aliquid 
            <lb ed="#SV"/>velle nec aliquid nolle, patet quia habitudo voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>ad suum actum ut est ipsius productiva est alia quam 
            <lb ed="#SV"/>alia quae est per suum actum offensive seu affectabilis, 
            <lb ed="#SV"/>ergo non implicat quod stet prima habitudo absque 
            <lb ed="#SV"/>secunda, nam in illo casu voluntas libere produceret actum 
            <lb ed="#SV"/>prohibitum. Sed difficultas est quid illorum modorum 
            <lb ed="#SV"/>seu habitudinum magis cadat sub prohibitione 
            <lb ed="#SV"/>vel productio actus vel per eum <seg ana="#vitalisImmutatio">vitalis immutatio</seg> 
            <cb ed="#SV" n="339vb"/><lb ed="#SV"/>hic dicitur quod utrumque.</p> 
          
          <p xml:id="l115-sdqaea">secundo dicitur quod magis libere subia<lb ed="#SV"/>cet 
            voluntati productio actus quam per eum affectatio. 
            <lb ed="#SV"/>seu vitalis immutatio patet quia pure liberum est voluntati 
            <lb ed="#SV"/>producere actum et non producere ipso tamen producto per eum 
            <lb ed="#SV"/>vitaliter immutatur, nec est in potestate eius quin ad eum 
            <lb ed="#SV"/>afficiatur.</p>
        
        <p xml:id="l115-tdqhad">tertio dicitur quod illo non obstante voluntas magis 
          <lb ed="#SV"/>deordinatur positive per immutationem actus mali quam 
          <lb ed="#SV"/>per eius productionem in voluntate, primo quodlibet illorum 
          <lb ed="#SV"/>cadit sub prohibitum, nam nedum est prohibitum vo<lb ed="#SV"/>luntati 
          ut non producat odium dei in se, sed ne etiam 
          <lb ed="#SV"/>deum odiat, et dicitur etiam quod utrumque est contra legem 
          <lb ed="#SV"/>ut videtur et ultra hoc <seg ana="#immutatioVitalis">immutatio vitalis</seg> actus ma<lb ed="#SV"/>li 
          est prohibitive deordinative voluntatis quia <seg ana="#immutatioVoluntatis">actus vi<lb ed="#SV"/>talis 
          est modus voluntatis in contrarium sui finis igitur voluntas 
            <lb ed="#SV"/>est immutatio</seg> talis deordinativa est, quia ista vitalis im<lb ed="#SV"/>mutatio 
          mali actus habet annexam deordinationem.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l115-Hqnoqno">Quinta ratio</head>
            <p xml:id="l115-qpdeml"><lb ed="#SV"/>quinto principaliter dicitur ad rationes habentes difficultatem 
              <lb ed="#SV"/>de confirmatis in patria et in via nam dicitur quod rationes 
              <lb ed="#SV"/>de huiusmodi necessitate possunt Resolvi ad alias causas 
              <lb ed="#SV"/>quam ad praeventionem divinam, nam de beatis poterit consurgere 
              <lb ed="#SV"/>confirmatio ex multis, et inter alia illud potest Resolvi 
              <lb ed="#SV"/>ad tres gradus libertatis seu causalitatis libere 
              <lb ed="#SV"/>nam sunt tres gradus libertatis creatae duos extremos 
              <lb ed="#SV"/>diceremus etiam naturalis complacentiae secundum primum gradum vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
              agit circa primos modos secundum alium voluntatis 
              <lb ed="#SV"/>agit circa supremum  bonum media portio 
              <lb ed="#SV"/>esset formaliter elevativa et libera et est acceptativa 
              <lb ed="#SV"/>mediorum in finem dirigentium ultimum, et maxime respectu 
              <lb ed="#SV"/>mediorum ad finem optimum, nam suprema portio seu 
              <lb ed="#SV"/>gradus esset respectu finis immediate qua voluntas fertur naturaliter 
              <lb ed="#SV"/>in suum obiectum naturaliter et summum bonum et finem ultimum 
              <lb ed="#SV"/>nec est inconveniens ponere in eadem potentia naturali 
              <lb ed="#SV"/>causa<lb ed="#SV"/>litatem 
              naturalem cum causalitate libera contradictoriae quia 
              <lb ed="#SV"/>ut dictum est causalitas patris ad intra est naturalis 
              <lb ed="#SV"/>et ad extra est mere libera.</p>
        
            <p xml:id="l115-aminnd">Alii modi inquirentur 
              <lb ed="#SV"/>in discutiendum utrum obiectum possit aliquam potentiam 
              <lb ed="#SV"/>necessitare propter eius delectabilem motionem, et 
              <lb ed="#SV"/>Ideo pro nunc nihil dicitur.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l115-sxrsxr">Sexta ratio</head>
            <p xml:id="l115-uneasm">ultimo notandum est quod propter modum 
              <lb ed="#SV"/>loquendi <name ref="#Anselm">venerabilis anselmi</name> de necessitate antecedente necessitatis 
              <lb ed="#SV"/>antecedens sumitur multipliciter.</p> 
            
            <p xml:id="l115-pmpcid">primo modo pro causa activa 
              <lb ed="#SV"/>qua posita respectu effectus non est in potestate causae 
              <lb ed="#SV"/>quin effectus sequatur et isto modo cepit <name ref="#Bradwardine">brouardin</name> 
              <lb ed="#SV"/>et ideo ubi negatur talis necessitas antecedens quia quacumque 
              <lb ed="#SV"/>causa data sive prima sive secunda effectus poterit non 
              <lb ed="#SV"/>produci, primo de prima causa apparet quia ipsa est 
              <lb ed="#SV"/>libera, et potest producere effectum et potest non producere 
              <cb ed="#SV" n="340ra"/><lb ed="#SV"/>effectum nec de causa secunda quia visum est quod non sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod si causae  sufficientes ad actus voluntatis 
              <lb ed="#SV"/>productionem sufficienter applicentur quod producatur actus vel 
              <lb ed="#SV"/>effectus et sic nulla est necessitas antecedens respectu effectus quod 
              <lb ed="#SV"/>est contra illum doctorem.</p> 
        
            <p xml:id="l115-smcdna">secundo modo capitur necessitas antecedens quod 
              <lb ed="#SV"/>causa qua posita non est in potestate agentis naturalis 
              <lb ed="#SV"/>quin sequatur effectus. et isto modo generaliter tenendum 
              <lb ed="#SV"/>est quod prima causa respectu omnium effectuum naturalium omnes 
              <lb ed="#SV"/>tales operationem producit auctoritate antecedente quae est 
              <lb ed="#SV"/>respectu causarum secundarium et non respectu primae causae et 
              <lb ed="#SV"/>maxime secludendo liberum arbitrium a causis secundis sive 
              <lb ed="#SV"/>sit in angelis sive in hominibus et sic non est inconveniens 
              <lb ed="#SV"/>concedere quod omnes effectus naturales producitur de necessitate 
              <lb ed="#SV"/>antecedente.</p>
        
            <p xml:id="l115-tmcsip">tertio modo capitur necessitas antecedens pro causa 
              <lb ed="#SV"/>activa qua posita non est in potestate liberi arbi<lb ed="#SV"/>trii 
              quin effectus ponitur in esse. Et circa hoc tenen<lb ed="#SV"/>dum 
              est contra <name ref="#Bradwardine">brouardin</name> quod deus non est necessitas 
              <lb ed="#SV"/>antecedens respectu liberi arbitrii quia in quibusdam causis 
              <lb ed="#SV"/>ad effectum libum producendum applicatis adhuc 
              <lb ed="#SV"/>est in potestate liberi arbitrii non producere, nam 
              <lb ed="#SV"/>in illo instanti in quo producitur secundum <seg ana="#viaGregorii">viam <name ref="#Rimini">gregorii</name></seg> 
              <lb ed="#SV"/>et etiam in quo est consequentia non est necessaria ergo necesse 
              <lb ed="#SV"/>est <c>a</c> esse vel fuisse, causa est qui ut dicit res 
              <lb ed="#SV"/>pro instanti in quo est nullam trahit necessitatem ad 
              <lb ed="#SV"/>esse et ergo voluntas habet in sua potestate quod 
              <lb ed="#SV"/>actus non ponatur in esse quia adhuc ipsa Rema<lb ed="#SV"/>net 
              libertas ad complendum actionem, Si tamen 
              <lb ed="#SV"/>dicatur quod necesse est rem esse vel fuisse quando est adhuc 
              <lb ed="#SV"/>salvaretur libertas per hunc modum, quia voluntas 
              <lb ed="#SV"/>immediate ante hoc instans in quo res est et 
              <lb ed="#SV"/>producitur voluntas habuit in sua potestate quod 
              <lb ed="#SV"/>Res poneretur in esse et etiam quod non poneretur, et 
              <lb ed="#SV"/>ex hoc apparet concordia liberi arbitrii et praeventionis 
              <lb ed="#SV"/>primae causae respectu causalitatis creatae. Et ex consequenti 
              <lb ed="#SV"/>apparet quod error <name ref="#Bradwardine">bradouardin</name> non habet colorem nec 
              <lb ed="#SV"/>fundamentum, nam praeventio divina magis auget 
              <lb ed="#SV"/>executione voluntatis creatae quo ad actus libere 
              <lb ed="#SV"/>productos quam impediat, nam eam Reddit ma<lb ed="#SV"/>gis 
              expeditam. Et non ita bene exiret in 
              <lb ed="#SV"/>actum liberum sine illa praeventione.</p>
          </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l115-dcladp">De concordia liberum arbitrium et contingentiam effectum futurum cum aeterna dei praescientia (articulus tertius)</head>
          
          <p xml:id="l115-tsdrad">Tunc 
            <lb ed="#SV"/>sequitur difficultas tertii articuli ubi Restat con<lb ed="#SV"/>cordiae 
            liberum arbitrium et contingentiam effe<lb ed="#SV"/>ctuum 
            futurorum cum aeterna dei praescientia et immu<lb ed="#SV"/>tabili. Et ista difficultas tanta est quod <name ref="#Boethius">boe<lb ed="#SV"/>tius</name> 
            eam comparavit hydrae serpenti cui si ab<cb ed="#SV" n="340rb"/><lb ed="#SV"/>scindere 
            caput duo capita pro illo crescerent<note>cf. Consolation of Philosophy, (end) of book IV</note> 
            <lb ed="#SV"/>et ita praesens materia est tantae difficultatis quod solutis 
            <lb ed="#SV"/>circa eam rationibus apparet difficilior.</p>
        
          <p xml:id="l115-eurqdn">Et una ratione 
            <lb ed="#SV"/>Resecata et soluta duae vel plures oriuntur 
            <lb ed="#SV"/>replicationes, nam propter eius difficultatem excla<lb ed="#SV"/>mat 
            <name ref="#Paul">apolstolus</name> <title ref="Romans">ad Romanos</title> undecimo, <quote type="Biblical">"o altitudo divitiarum scientiae 
              <lb ed="#SV"/>et sapientiae dei quam incomprehensibilia sunt iudicia 
              <lb ed="#SV"/>eius et investigabiles viae  illius,"</quote> et post ea 
            <lb ed="#SV"/>ibi dicit quid novit sensum deum, quasi diceret nullus.</p> 
          
          <p xml:id="l115-echamf"><lb ed="#SV"/>Et circa hoc sunt duae Regulae morales prae<lb ed="#SV"/>mittendae 
            <lb ed="#SV"/>adhuc quod intellectus disponitur ut in ista materia 
            <lb ed="#SV"/>aliquo modo fortificet.</p>
        
          <p xml:id="l115-peqofa">Prima est quod in arduis 
            <lb ed="#SV"/>difficultatibus[?] non est proprio ingenio innitendum sed primae veri<lb ed="#SV"/>tati 
            infallibili quod officium ad fidem pertinet. Et 
            <lb ed="#SV"/>ideo circa talem materiam sufficit scutum fidei assu<lb ed="#SV"/>mmere 
            quod est et debet esset fortius quam apparentia demon<lb ed="#SV"/>strativa 
            in contrarium nam fides protegit a falsis appa<lb ed="#SV"/>rentiis 
            demonstrativis et eas repellit nam ipsa 
            <lb ed="#SV"/>tenet rationalem immobilem et inflexibilitatem ad omnem 
            <lb ed="#SV"/>falsam apparentiam.</p>
        
          <p xml:id="l115-sresst">secunda Regula est quod potentia rationalis 
            <lb ed="#SV"/>debet per alias temporari, scilicet, per concupiscibilem et irascibilem 
            <lb ed="#SV"/>et econverso ita quod in eis debet esse mutua influentia 
            <lb ed="#SV"/>temporativa sic quod una non excedat aliam, quia si ratio<lb ed="#SV"/>nalis 
            excedat irascibilem vel concupiscibilem acquiritur 
            <lb ed="#SV"/>scientia quae inflat et destruit irascibilem praesumptionem 
            <lb ed="#SV"/>non quae post ea influit in errores, et rationalis 
            <lb ed="#SV"/>destruit eam et ergo inquisitio circa ardua debet esse 
            <lb ed="#SV"/>cum humilitate dicente <name ref="#Paul">apostolo</name> <title ref="#Romans">ad Romanos</title> undecimo, noli altum 
            <lb ed="#SV"/>sapere sed time[?].</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l115-Hdqsdqs">Divisio questionis</head>
          <p xml:id="l115-ipvrip">Istis praemissis veniendo ad punctum 
            <lb ed="#SV"/>tria per ordinem habeo agere, primo praemittere modum 
            <lb ed="#SV"/>generalem satisfaciendum in materia praesenti. secundo circa parti<lb ed="#SV"/>cularia 
            intendo Reprobare modos falsos ut 
            <lb ed="#SV"/>illis exturpatis praesentis materiae elucescat veritas. 
            <lb ed="#SV"/>tertio habeo aliquos modos particulariter colorare et 
            <lb ed="#SV"/>Resolvere iuxta posse.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l115-Hqapqap">Quantum ad primum</head>
          <p xml:id="l115-qapopc">Quantum ad primum Reco<lb ed="#SV"/>lendum 
            sunt duo principia posita prius primum est de <sic>in</sic> 
            <lb ed="#SV"/>immensitate divinae perfectionis ad quam sequitur contrariae proprietates 
            <lb ed="#SV"/>ad res finitas et limitatas nam divina essentia 
            <lb ed="#SV"/>ratione suae immensae perfectionis est independum[?] et 
            <lb ed="#SV"/>creatura dependens, ipsa est aeterna et creatura temporalis 
            <lb ed="#SV"/>et sic de conditionibus competentibus divinae essentiae quae sunt 
            <lb ed="#SV"/>oppositae proprietatibus creaturarum.</p>
        
          <p xml:id="l115-eei">Et ex ista Radice adiunctis 
            <lb ed="#SV"/>duobus aliis principiis, scilicet, de debilitate humani 
            <lb ed="#SV"/>ingenii, et quod sufficit in omni materia inquirere 
            <lb ed="#SV"/>veritatem secundum materiam subiectam.</p>
        
          <p xml:id="l115-ihhans">Istis habitis 
            <cb ed="#SV" n="340va"/><lb ed="#SV"/>habetur in hac materia possibilitatis divinae praescientia ad 
            <lb ed="#SV"/>futura contingentia quia divina notitia est omnino alia a naturali 
            <lb ed="#SV"/>notitia quae est in nobis possibilis quia sicut ipsa est inde<lb ed="#SV"/>pendens 
            et aeterna ita nostra notitia est dependens 
            <lb ed="#SV"/>et temporalis et nihilominus sicut nostra notitia est respectu contin<lb ed="#SV"/>gentium 
            ita notitia divina est respectu contingentiorum[?] et 
            <lb ed="#SV"/>sicut sequitur in nobis <name ref="#Sortes">sortes</name> credit et iudicat quod <c>a</c> 
            <lb ed="#SV"/>erit et <c>a</c> potest non fore, ergo credulitas <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>est variabilis vel potest esse deceptio ita sequitur vice<lb ed="#SV"/>versa 
            deus credit quod <c>a</c> erit et <c>a</c> potest non fore 
            <lb ed="#SV"/>ergo credulitas dei est omnino immensa et simpliciter 
            <lb ed="#SV"/>infallibilis et invariabilis, quia Res infinita est omnino 
            <lb ed="#SV"/>aliarum proprietatum quam Res finita ergo non est mirandum 
            <lb ed="#SV"/>si  non reperiatur divinae scientiae ad nostram similitudinem.</p>
        
          <p xml:id="l115-eehspi"><lb ed="#SV"/>Et ex hoc veniunt errores quia credimus aliquando 
            <lb ed="#SV"/>propter ingenium nostrum vel similitudinem a nobis aliquid esse 
            <lb ed="#SV"/>in deo quod nullo modo est dicendum. Et ideo pro principio 
            <lb ed="#SV"/>Radicali in hac materia intellectus debet primitus scire quod prae<lb ed="#SV"/>scientia 
            dei habet omnino contrarias proprietates ad nostram 
            <lb ed="#SV"/>scientiam, et ideo ipsa habet excellentiam et immensitatem 
            <lb ed="#SV"/>ratione cuius habet iudicium quod antichristus erit, et tamen 
            <lb ed="#SV"/>potest non fore absque sui mutatione, quia omnino est immuta<lb ed="#SV"/>bilis 
            ratione suae perfectionis immensae, et cetera.</p> 
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
