<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 132, de Incarnatione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.04-dev-master">
          <title>Lectio 139, de Incarnatione</title>
          <date when="2013-04-04">April 4, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-04-04">April 04, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio132">
      <head xml:id="l132-HldIld" subtype="title">Lectio 132, de Incarnatione</head>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hnotnda">Notanda</head>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hpnmpnm">Primum notandum</head>
          <p xml:id="l132-pdpvaa"><lb ed="#SV"/>Pro declaratione praesentis materiae sciendum est quod suppositum 
            <lb ed="#SV"/>est alicuius naturae ultimata subsistentia et hoc est 
            <lb ed="#SV"/>ad declarandum illam difficultatem in materiae praesenti 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, quid notitiae suppositi intelligitur, pro cuius intellectu, notandum 
            <cb ed="#SV" n="367rb"/><lb ed="#SV"/>est quod ordo reperitur <unclear>tendentiarum[?]</unclear> unius Rei in aliam vel ad aliam.</p>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hqqtqqt">Quinque tendentia</head>
          <p xml:id="l132-petacp"><lb ed="#SV"/>prima est tendentiae formae ad suum subiectum sive sit substantialis sive 
            <lb ed="#SV"/>accidentalis, et dividitur quia quaedam est actualis et alia habitualis. 
            <lb ed="#SV"/>primum est nomen, exemplum secundi ut animae separatae ad corpus proprium.</p> 
        
          <p xml:id="l132-seteec">secunda 
            <lb ed="#SV"/>est tendentia partis ad partem in ordine ad totius constitutionem 
            <lb ed="#SV"/>et ex hoc consurgit unio partium continui et earum  
            <lb ed="#SV"/>continuatis.</p>
        
          <p xml:id="l132-tetlen">tertia est tendentia locati ad locum proprium et naturalem 
            <lb ed="#SV"/>et hac tendentia tendit ignis ad concavum orbis lunae 
            <lb ed="#SV"/>quod est sibi conveniens locus et naturalis.</p>
        
          <p xml:id="l132-qtempd">quarta tendentia est naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>coexistencium seclusis prioribus habitudinibus tribus et isto modo intelligentia 
            <lb ed="#SV"/>tendit ad orbis praesentia et orbis ad praesentiam intelligentiae 
            <lb ed="#SV"/>nam intelligentiam non se habet ad orbem ut inhaerens forma nec 
            <lb ed="#SV"/>aliquo modorum prius doctorum.</p>
        
          <p xml:id="l132-qetasf">quinta est tendentia Rei in suum ulti<lb ed="#SV"/>mum 
            finem vel in causam conservantem, et isto modo  cuiuslibet 
            <lb ed="#SV"/>creaturae in deum aut insolubilis tendentia quia sicut creatura 
            <lb ed="#SV"/>sine efficientia primae causae non poterit produci sic in conservari 
            <lb ed="#SV"/>modo non potest esse absque <unclear>adhibitudine[?]</unclear> illius ad suum finem.</p>
      </div>
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l132-Hsnmsnm">Secundum notandum</head>
        <p xml:id="l132-snqitc">secundo 
          <lb ed="#SV"/>notandum quod praeter quinque habitudines <unclear>tendentiarum[?]</unclear> iam dictarum est alia 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, cuiuslibet Rei ad seipsam vel ad sui existentiam si nata 
          <lb ed="#SV"/>sit ex se existere, vel in alterius subsistentiam si non sit 
          <lb ed="#SV"/>ex se nata existere et hoc tamquam in quemdam termini rationem quietatis 
          <lb ed="#SV"/>habentem licet non ultimate quantum ad creaturas et iste terminus vocatur 
          <lb ed="#SV"/>subsistentia in quam Res naturaliter tendit iuxta quem modum 
          <lb ed="#SV"/>quodIibet compositum substantiale sibi naturaliter derelictum tendit in seipsum 
          <lb ed="#SV"/>tanquam in propriam unitatem quam appetit licet non ultimate. deinde 
          <lb ed="#SV"/>omnia accidentia in ipsum tamquam in intrinsecam tendunt coexistere. </p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Htnmtnm">Tertium notandum</head>
          <p xml:id="l132-tenadc"><lb ed="#SV"/>tertio est notandum quod denominationes concretive omnium tendentium in aliquid tamquam 
            <lb ed="#SV"/>in subsistentiam vel tanquam in illud in quo subsistunt communicantur 
            <lb ed="#SV"/>illi subsistentiae, unde et accidentia in toto composito naturaliter existentia 
            <lb ed="#SV"/>sive inhaereant sive non, tamen toti composito seu subsistentiae 
            <lb ed="#SV"/>omnes denominationes concretivas communicant unde proprie quam qualitas 
            <lb ed="#SV"/>inhaereant materiae non tamen denominat eam qualem ut de causalitate 
            <lb ed="#SV"/>sed subsistentiam principalem si totum compositum, similem est de substantiali forma 
            <lb ed="#SV"/>quae licet materiae inhaereat non tamen materiae denominationes communicat sed toti 
            <lb ed="#SV"/>composito quod in ultima subsistentia rei denotando ipsum vivens 
            <lb ed="#SV"/>et non materiam primam quia proprie non vivit et sic de aliis denominationibus 
            <lb ed="#SV"/>concretivis.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hqnmqnm">Quartum notandum</head>
          <p xml:id="l132-qnebdv">quarto notandum est quod tendentiae creaturarum subiacent 
            <lb ed="#SV"/>divinae omnipotentiae et libero dei decreto sic quod sunt in potentia obedientiali 
            <lb ed="#SV"/>ad taliter vel taliter tendendum iuxta beneplacitum divinae vo<lb ed="#SV"/>luntatis.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l132-Hcdtdtc">Corollaria de tendentia creaturarum</head>
          
            <p xml:id="l132-csqiic">Consequenter sequitur quod tendentiae <unclear>variabiles[?]</unclear> sunt secundum 
              <lb ed="#SV"/>dei beneplacitum sicut alias exemplificatum est de tendentia naturali 
              <lb ed="#SV"/>ignis ad concavum orbis lunae quae subiacet divinae voluntati, 
              <lb ed="#SV"/>ita quod naturaliter deus posset statuere locum ignis naturalem deorsum 
              <lb ed="#SV"/>et naturaliter ibi ipsum collocare.</p> 
          
            <p xml:id="l132-ehseps">ex hoc sequitur quod licet compositum 
              <lb ed="#SV"/>substantiale quod licet sive naturae derelictum tendat in propriam subsistentiam 
              quod licet tamen talem potest non tendere in ipsum tamquam in eius propriam 
              <lb ed="#SV"/>subsistentiam.</p> 
          
            <p xml:id="l132-eqsrht">Ex quo sequitur statim quod quodIibet compositum substantiale 
              <lb ed="#SV"/>quod nunc est compositum vel subsistentia vel hypostasis 
              <lb ed="#SV"/>potest desinere esse suppositum vel subsistentia vel hypostasis 
              <lb ed="#SV"/>patet Radice Iam tacta quia tendentia creaturae ad se 
              <cb ed="#SV" n="367va"/><lb ed="#SV"/>citra finem ultimum est absolute variabilis, igitur deus poterit suspendere 
              <lb ed="#SV"/>tendentiam creaturae in seipsam tanquam in propriam subsistentiam, et ex 
              <lb ed="#SV"/>eadem Radice sequitur quod quaelibet creatura poterit actualiter in deum tendere 
              <lb ed="#SV"/>tanquam in subsistentiam ultimatam ita quod actualiter tendit 
              <lb ed="#SV"/>in deum tanquam in subsistentiam propriam et non in se, modo divinae 
              <lb ed="#SV"/>potentiae non Repugnat hanc tendentiam terminare.</p>
            
            <p xml:id="l132-isqqci">ideo sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod deus respectu cuiuslibet creaturae poterit esse subsistentia vel hypostasis 
              <lb ed="#SV"/>vel terminus tendentiae cuiuslibet creaturae tamquam eius subsistentia e
              <lb ed="#SV"/>t terminus subsistentiae ultimate ad quam creatura inclinatur.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hcqssid">Conclusio quod stat naturam humanam non tendere in se vel ad eius subsistentiam propriam sed in Deum</head>
          <p xml:id="l132-ehrdet"><lb ed="#SV"/>et hic Radicatur difficultas materiae praesentis et ex hac 
            <lb ed="#SV"/>Radice concluditur quod stat naturam humanam non tendere 
            <lb ed="#SV"/>in se vel ad se tanquam ad eius subsistentiam propriam et sic 
            <lb ed="#SV"/>stat quod in deum tendant tamquam in subsistentiam ultimatam 
            <lb ed="#SV"/>et principalem et deo non reputat quin terminat huiusmodi tendentiam 
            <lb ed="#SV"/>nam explicando materiam sufficit quod creatura nullo modo tendat in se, 
            <lb ed="#SV"/>secundo quod ipsa tendat in deum, id est, quod deus eius tendentiam terminet.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hcorria">Corollaria</head>
          <p xml:id="l132-Heehies">et ex hoc sequitur quod deus sit huiusmodi naturae subsistentia et huiusmodi naturae 
            <lb ed="#SV"/>suppositum vel hypostasis, et ex tertio notabili sequitur quod vi huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>habitudinis subsistentiae deus sit Recipiens denominationes concretivas 
            <lb ed="#SV"/>tam naturae competentes quam accidentibus in eo subsistentibus.</p>
        
          <p xml:id="l132-sspgvd">secundo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>possibilitas et modus imaginandi quod sit subsistentia huma<lb ed="#SV"/>nae 
            creaturae, ita quod natura humana tendat et appetat sub<lb ed="#SV"/>sistere 
            et sic salvatur quod deus est homo et rationalis et sic de aliis de<lb ed="#SV"/>nominationibus 
            quae competerent naturae humanae si per se subsisteret, et 
            <lb ed="#SV"/>ista materia est difficilis ad explicandum, ideo bene ait <name ref="#Isaias">Isaia</name> 
            generationem eius quis enarrabit loquendo de utraque generatione verbi 
            <lb ed="#SV"/>dei.</p> 
        
          <p xml:id="l132-Heqsiea">Ex quo sequitur tertio quod nulla natura est essentialiter compositum 
            <lb ed="#SV"/>vel subsistentia nisi sint tria supposita et tres subsistentiae patet 
            <lb ed="#SV"/>ex deductione priori quia quaelibet creatura tendens ad sui sub<lb ed="#SV"/>sistentiam 
            tendit tendentia pure contingenti et ab ea <unclear>Remobili[?]</unclear>, 
            <lb ed="#SV"/>igitur ipsa non est intrinsece et essentialiter subsistentia sui hypostasis 
            <lb ed="#SV"/>vel suppositum ideo sola natura divina est intrinsece et essentialiter 
            <lb ed="#SV"/>suppositum, et hoc est dicere quod nulla creatura est quin possit <unclear>desupponeri[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>et non subsistere in se ipsa, id est, non habere tendentiam ad se 
            <lb ed="#SV"/>vel in se subsistendum, sed in aliud extrinsecum, sola autem divina 
            <lb ed="#SV"/>natura est intrinsece sua subsistentia quia tendentiae naturae naturae ad suas 
            <lb ed="#SV"/>hypostasis est immutabilis et aeterna.</p>
        
          <p xml:id="l132-sqqdvv">Sequitur quarto quod quaelibet subsistentia 
            <lb ed="#SV"/>creata poterit desinere esse subsistentia absque hoc quod aliquid 
            <lb ed="#SV"/>a parte Rei desinat esse, probatur ex variatione possibili tendentiae creaturae 
            <lb ed="#SV"/>in propriam subsistentiam eo quod nihil a parte Rei acquiritur vel deperditur 
            <lb ed="#SV"/>vel variatur.</p>
          
          <p xml:id="l132-udqiea">unde dato quod deus quamlibet creaturam <unclear>suppositioniet[?]</unclear> tamen de<lb ed="#SV"/>sineret 
            esse subsistentia cuiuslibet creaturae absque creaturae desinitione 
            <lb ed="#SV"/>esse vel creatura desinere esse sua subsistentia sine hoc quod aliqua 
            <lb ed="#SV"/>creatura corrumperetur vel desineret esse, cum hoc tamen stat quod aliqua 
            <lb ed="#SV"/>res desineret esse homo, et tamen nulla creatura desineret esse aliquid, nec 
            <lb ed="#SV"/>sequitur <c>a</c> desinit esse asinus igitur <c>a</c> desinit esse, et eodem modo 
            <lb ed="#SV"/>arguitur de incipit, nam in casu quod deus esset cuilibet creaturae sub<lb ed="#SV"/>sistentia 
            si deus <unclear>supponiret[?]</unclear> asinum, asinus desineret esse asinus, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen non desineret esse aliquid, etiam non sequitur deus inciperet esse 
            <lb ed="#SV"/>asinus vel lapis, et tamen deus non inciperet esse aliquid.</p> 
          
          <p xml:id="l132-siatsv">secundo in 
            <lb ed="#SV"/>alio casu non supernaturali stat quod aliquis incipiat esse homo et 
            <cb ed="#SV" n="367vb"/><lb ed="#SV"/>tamen non incipiat esse aliquid, unde signata parte Residua hominis 
            <lb ed="#SV"/>praeter brachium, et tamen per sublationem brachii illa pars incipieret 
            <lb ed="#SV"/>esse homo et haberet rationem totius et subsistentiae ulimatae 
            <lb ed="#SV"/>et sic apparet quod sine miraculo stat quod aliquis incipiat esse homo 
            <lb ed="#SV"/>et tamen non incipiat esse aliquid similiter angelus <seg type="subject" ana="#potentiaabsoluta">de potentia dei 
              <lb ed="#SV"/>absoluta</seg> posset materia informare, vel cum alio angelo unitive 
            <lb ed="#SV"/>concurrere ad modum quo duo gradus albedinis simul concurre<lb ed="#SV"/>rent 
            et constituerent unam subsistentiam, scilicet, unam 
            <lb ed="#SV"/>albedinem quo dato angelus desineret esse suppositum eo 
            <lb ed="#SV"/>quod de ratione partis est non habere subsistentiam ultimatam sed 
            <lb ed="#SV"/>in toto existere, et ideo per informationem desineret esse suppositum 
            <lb ed="#SV"/>et tamen non desineret esse aliquid vel si cum uno angelo unitive 
            <lb ed="#SV"/>concurreret si iterum separaretur sic esset una persona, ex 
            <lb ed="#SV"/>dictis patet quod praedicata concretiva seu possibilia contingenter conveniunt 
            <lb ed="#SV"/>creaturis ut esse hominem esse rationale, et sic de aliis denominationibus 
            <lb ed="#SV"/>concretivis et personalibus quae contingenter dicuntur de natura humana 
            <lb ed="#SV"/>eo quod per carentiam subsistentiae possunt huiusmodi praedicata ab 
            <lb ed="#SV"/>ipsa Removeri, igitur contingenter competunt ei cum  tendentia 
            <lb ed="#SV"/>sit variabilis.</p>
        
          <p xml:id="l132-eqsuti">Ex quo sequitur quod omnis res <unclear>mondi[?]</unclear> posset 
            <lb ed="#SV"/>deo denominationes concretivas communicare patet quia quaelibet res potest 
            <lb ed="#SV"/>in deo ultimate subsistere igitur ipsa potest deo praedicata concretiva 
            <lb ed="#SV"/>communicare patet consequentia quia de ratione subsitentiae est Recipere 
            <lb ed="#SV"/>denominationes concretivas omni tali subsistentia subsistentium 
            <lb ed="#SV"/>quia quaelibet res potest in deum ultimate tendere, igitur.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hdduads">Dubium de unione: Utrum quaelibet res sit a deo <unclear>supposibilis[?]</unclear></head>
          <p xml:id="l132-chnvsu">Circa 
            <lb ed="#SV"/>hoc notandum quod dubium est inter doctores utrum quaelibet res sit 
            <lb ed="#SV"/>a deo <unclear>suppositibilis[?]</unclear> vel <unclear>suppositibiliter[?]</unclear> <unclear>unibilis[?]</unclear>.</p>
          
          <p xml:id="l132-epepsu">Et primo est 
            <lb ed="#SV"/>una opinio quod nulla res est a deo <unclear>suppositibilis[?]</unclear> vel deo hypostatice 
            <lb ed="#SV"/><unclear>unibilis[?]</unclear> nisi talis Res sit nata esse suppositum vel subsistere 
            <lb ed="#SV"/>subsistentia propria, et quia accidentia non possunt de se nec in se sub<lb ed="#SV"/>sistere, 
            ideo non potest accidentia sibi unire hypostatice vel <unclear>supponibiliter[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>in partes essentiales alicuius non possunt in se subsistere, ideo non sunt 
            <lb ed="#SV"/>deo <unclear>unibiles[?]</unclear> <unclear>supponibiliter[?]</unclear> vel hypostatice eo quod non habent propriam 
            <lb ed="#SV"/>subsistentiam ideo non potest deus illas partes sibi uniri.</p>
        
          <p xml:id="l132-adqicc">Alii 
            <lb ed="#SV"/>dicunt quod immo generaliter, et sine dubio ista difficultas non 
            <lb ed="#SV"/>est nisi in vocabilis nec est Realis nam si per <unclear>suppositibile[?]</unclear> intelligitur 
            <lb ed="#SV"/>esse suppositum alicuius Rei quae sibi derelicta esset met su<lb ed="#SV"/>ppositum, 
            tunc prima propositio haberet veritatem, si autem intelligatur 
            <lb ed="#SV"/>per <unclear>suppositibile[?]</unclear> esse subsistentiam alicuius, tunc cuiuslibet rei deus 
            <lb ed="#SV"/>potest esse subsistentia vel suppositum et qualiter rem poterit <unclear>suppo<lb ed="#SV"/>sitaliter[?]</unclear> 
            sibi unire et quod iste modus sit tenendus apparet 
            <lb ed="#SV"/>ratione quia in triduo de facto fuit unio materiae ad verbum quae 
            <lb ed="#SV"/>non habet rationem suppositi sed potius partes si esset sibi natura<lb ed="#SV"/>liter 
            derelicta vi tamen cuius unionis verbum suscepti de<lb ed="#SV"/>nominationes 
            concretivas communicatas sibi ex parte materiae ut 
            <lb ed="#SV"/>iacere in sepulchro nam illud praedicatum non potest competere verbo 
            <lb ed="#SV"/>nisi ratione materiae eo quod non potest competere nisi rei corporali 
            <lb ed="#SV"/>corporeitate intrinseca vel corporeitate assumpta nam deus potest 
            <lb ed="#SV"/>esse cuiuslibet Rei subsistentia, simile est de anima quae etiam in 
            <lb ed="#SV"/>triduo fuit verbo unita, quia conceditur quod christus descendit 
            <lb ed="#SV"/>ad inferos et hoc non posset dici nisi esset unio qua 
            <lb ed="#SV"/>verbum dei esset anima subsistentia ratione cuius habitudinis 
            <lb ed="#SV"/>verbum reciperet denominationes concretivas per animam communicabiles 
            <cb ed="#SV" n="368ra"/><lb ed="#SV"/>patet ergo quod respectu cuiuscumque creaturae poterit deus habere habitudinem ex qua consurgit 
            <lb ed="#SV"/>idioatatum communicatio quia deus poterit cuiuslibet creaturae esse subsistentia in reci<lb ed="#SV"/>pere 
            denominationes concretivas et praedicta concretiva et per consequens idiomata 
            <lb ed="#SV"/>creaturae competentia.</p>
        
          <p xml:id="l132-pcdsaf">Pro cuius declaratione notandum est 
            <lb ed="#SV"/>quod idioma graece dicitur ab idos quod est forma et <unclear>moma[?]</unclear> quod 
            <lb ed="#SV"/>est nomen quasi nomen sumptum a forma.</p>
        
          <p xml:id="l132-snenpe">secundo notandum est quod naturae creatae duplex 
            <lb ed="#SV"/>competit idioma vel duplicia idiomata, id est, praedicata proprietatem Rei expri<lb ed="#SV"/>mentia 
            sunt duplicia quaedam competunt naturae creatae intrinsece et inse<lb ed="#SV"/>parabiliter 
            tamquam propria ut humanitati <unclear>convenit[?]</unclear> hoc praedicatum esse huma<lb ed="#SV"/>nitatem 
            intrinsece et inseparabiliter et esse animalitatem, et sic de aliis praedicatis 
            <lb ed="#SV"/>abstractivis, similiter animae <unclear>convenit[?]</unclear> intrinsece esse vitam, alia sunt praedicata 
            <lb ed="#SV"/>seu idiomata quae competunt naturae creatae non inseparabiliter, naturaliter tamen 
            <lb ed="#SV"/>inseparabiliter, sed absolute possunt separari sicut esse hominem <unclear>convenit[?]</unclear> naturae huma<lb ed="#SV"/>nae 
            tamquam subsistentiae, quia sibi derelicta et suae naturae personae subsisteret, 
            <lb ed="#SV"/>et sic de aliis praedicatis in recta linea positis qui praedicata supponunt pro homine 
            <lb ed="#SV"/>et absolute sunt separabilia, quia humanitas potest non in se subsi<lb ed="#SV"/>stere 
            et sic illa praedicata subsistentiam <unclear>significatia[?]</unclear> possunt Removeri, et sic 
            <lb ed="#SV"/>apparet quod praedicata quae inseparabiliter naturae competunt vocantur idiomata 
            <lb ed="#SV"/>illius naturae proprietatem exprimentia.</p>
        
          <p xml:id="l132-sensed">secundo est notandum quod praedicata quae sunt concretiva 
            <lb ed="#SV"/>et absolute <unclear>Remobilia[?]</unclear> possunt communicari naturae vel subsistentiae in qua huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>natura poterit subsistere, unde vi unionis humanitatis ad verbum humanitatis 
            <lb ed="#SV"/>non communicat verbo praedicata sibi intrinsece competentia <unclear>quoniam[?]</unclear> vi huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>unionis non consurgit quod verbum sit humanitas, alia praedicata quae 
            <lb ed="#SV"/>sunt concretiva sunt <unclear>Remobilia[?]</unclear> a subsistentia et contingenter illa res 
            <lb ed="#SV"/>subsistit, ideo illa praedicata competunt contingenter huiusmodi naturae, ideo concedendum 
            <lb ed="#SV"/>est quod verbum est corpus supponendo concretive, sed humanitas non est homo nec 
            <lb ed="#SV"/>corpus eodem modo supponendo sed magis corporeitas vel substantialitas 
            <lb ed="#SV"/>licet tamen nomina concretiva aliquando supponant nunc abstractive nunc concretive, 
            <lb ed="#SV"/>et sic esset distinguendum.</p>
        
          <p xml:id="l132-eppatc">Ex praedictis patet quod unio hypostatica in christo 
            <lb ed="#SV"/>est unio verbi ad humanam naturam virtute cuius persona divina sit naturae 
            <lb ed="#SV"/>humanae subsistentia. unde tollatur tendentia creaturae in subsistentiam 
            <lb ed="#SV"/>suam, deinde quod deus sit terminus in quem tendat, quia de facto deus su<lb ed="#SV"/>fficit 
            et quod eius tendentiam terminet. Doctores tamen utuntur 
            <lb ed="#SV"/>terminis extraneis in hac materia atque verbis armatis et deberent 
            <lb ed="#SV"/>se resolvere ad terminos clariores.</p> 
        <div>
          <head xml:id="l132-Hqhuass">Quod haec unio est similis unioni accidentis ad suum subiectum</head>
          <p xml:id="l132-ptmsnh">pro tamen maiori manuductione in praesenti 
            <lb ed="#SV"/>materia imaginandum est quod iuxta <name ref="#Scotus">doctorem subtilem</name> haec unio 
            <lb ed="#SV"/>est similis unioni accidentis ad suum subiectum, et quantum ad aliquid est dissimilitudo 
            <lb ed="#SV"/>eo quod accidens inhaeret et informat suum subiectum et quantum ad hoc debet 
            <lb ed="#SV"/>tolli habitudo haec comparando naturam humanam ad verbum dei, eo quod natura 
            <lb ed="#SV"/>divina non potest esse subiectum naturae humanae.</p>
        
          <p xml:id="l132-aehehr">alia est habitudo accidentis ad 
            <lb ed="#SV"/> subiectum quia subiectum est subsistentia accidentis et haec habitudo dicit per<lb ed="#SV"/>fectionem 
            in subiecto quod in eo accidens conservetur dicit perfectionem subiecti quia 
            <lb ed="#SV"/>ex hoc subiectum habet rationem finis et conservantis in quem alia res tendit 
            <lb ed="#SV"/>ideo haec habitudo sola est ex qua consurgit denominatio concretiva quam 
            <lb ed="#SV"/>communicat accidens suo subiecto, et sic circumscribendo quidquid imperfectionis di<lb ed="#SV"/>ceret 
            in habitudine accidentis ad subiectum, diceretur consequenter quod respectu verbi 
            <lb ed="#SV"/>imaginatur humanitas habere habitudinem per modum <unclear>revitentis[?]</unclear> et per modum 
            <lb ed="#SV"/>subsistentiae virtute cuius humanitatis denominat verbum denominatio<lb ed="#SV"/>nibus 
            concretivis sibi competentibus, ita quod sicut substantia denominatur 
            <lb ed="#SV"/>alba vi  habitudinis albedinis ad substantiam ita humanitas 
            <lb ed="#SV"/>communicat verbo denominationes concretivas, ita quod humanitas se haberet per modum 
            <lb ed="#SV"/>formae et verbum per modum subsistentiae, et sic verbum divinum esset 
            <lb ed="#SV"/>homo, licet esset res simplicissima et mori et pati attribueretur verbo 
            <lb ed="#SV"/>et per hoc facile esset dicere qualiter salvaretur communicatio idiotatum, et hoc est 
            <cb ed="#SV" n="368rb"/><lb ed="#SV"/>quando praedicamenta concretiva huiusmodi termini homo dicuntur de isto termino deus, et econverso quando praedicata 
            <lb ed="#SV"/>competentia huic termino deus dicuntur de isto termino homo ut concedatur quod ille homo est 
            <lb ed="#SV"/>omnipotens et quod homo est aeternus et immensus et quod ille homo creavit centrum 
            <lb ed="#SV"/>et terram et etiam conceditur quod deus est homo, deus est mortuus crucifixus et 
            <lb ed="#SV"/>resurrexit, et sic praedicata convenientia huic subiecto homo conveniunt huic termino deus 
            <lb ed="#SV"/>et econtra et tunc data ista imaginatione facile esset Respondere consequenter 
            <lb ed="#SV"/>et habita Radice.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hnqdduc">Notanda: qualiter deus utitur creatura</head>
          <p xml:id="l132-ptpude">Pro tamen particulari declaratione materiae est adver<lb ed="#SV"/>tendum 
            quod deus utitur creatura generaliter tamquam instrumento et praecipue 
            <lb ed="#SV"/>tanquam in bonis actionibus licet cum hoc servetur libertas ut dictum est.</p>
        
          <p xml:id="l132-snepoe"><lb ed="#SV"/>secundo notandum est quod deus poterit duplici modo specialiter uti instrumento. uno modo ipsum 
            <lb ed="#SV"/>movendo ad operationes speciales facultatem instrumenti excedentis. secundo quod 
            <lb ed="#SV"/>deus non potest specialiori modo uti instrumento non tamquam extrinseco, sed simpliciter 
            <lb ed="#SV"/>intrinseco ut anima potest uti instrumento intrinseco et extrinseco, intrinseco 
            <lb ed="#SV"/>ut cognitio, extrinseco ut pes vel manus et istis duobus modis 
            <lb ed="#SV"/>imaginandum est quod verbum utatur humanitate speciali, modo quantum ad primum 
            <lb ed="#SV"/>uti humanitate ipsam elevando ad operationes suas nobiles exercendum.  
            <lb ed="#SV"/>secundo modo utitur deus humanitate tamquam proprio instrumento ad proprias operationes 
            <lb ed="#SV"/>exercendum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l132-Hocnocn">Opinio Chatton</head>
          <p xml:id="l132-eihppu">Et iuxta hoc sequitur via quam tangit <name ref="#Chatton">Chaton</name> in 13a 
            <lb ed="#SV"/>distinctione tertii, scilicet, quod tanta est haec benedicta unio ut verbum ita plene 
            <lb ed="#SV"/>sit humanitati illapsum quod omnis volitio verbi et cognitio sit Realiter 
            <lb ed="#SV"/>humanitati volitio et cognitio et sic eadem est operatio dei et humanitatis assum<lb ed="#SV"/>ptae, 
            ideo deus naturam quasi supra se rapuit ad suum ultimum et su<lb ed="#SV"/>premum 
            gradum et cum tanta intrinsece quod omnis divina operatio praeter 
            <lb ed="#SV"/>operationem ad intra et omnis voluntas divina humanitati christi absolute 
            <lb ed="#SV"/>competat et haec est alta imaginatio unde ex hoc Raptu <unclear>humanitas[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>supra se et ex communicatione operationis inter se consurgit quod humanitas assumpta 
            <lb ed="#SV"/>non subsistit, immo immo ipsa est assumpta extra se et subsistit 
            <lb ed="#SV"/>in verbo, et hoc ponit in Radice <name ref="#Aquinas">sanctus thomas</name> in quarto libro <title ref="#SummaContraGentiles">contra genti<lb ed="#SV"/>les</title>. 
            Ex ista imaginatione et pro eius declaratione primo infertur 
            <lb ed="#SV"/>quod humanitas christi nullo modo potest peccare unita.</p>
          
          <p xml:id="l132-pedcvv">patet ex duplici radice 
            <lb ed="#SV"/>quia omnis effectus operatio est supra eius naturae facultatem et deus non 
            <lb ed="#SV"/>poterit naturaliter inclinare ad malum speciali tamen inclinatione. secunda Radix est 
            <lb ed="#SV"/>quia omnis divina operatio est esse sibi cognitio, scilicet, humanitati et non potest 
            <lb ed="#SV"/>esse Repugnans cognitio vel volitio.</p>
        
          <p xml:id="l132-siquei">secundo infero quod haec unio est infinita 
            <lb ed="#SV"/>et summa Rectitudo patet quia ipsa est raptus in divinam bonitatem et hoc 
            <lb ed="#SV"/>infinite supra quamlibet Rectitudinem igitur illa unio est infinita.</p>
        
          <p xml:id="l132-tsqmeb">tertio sequitur quod haec 
            <lb ed="#SV"/>benedicta unio est formaliter beatitudo patet quia ipsa est supremus gradus 
            <lb ed="#SV"/>attingendi perfecte summum bonum, scilicet, ultimum finem igitur ipsa maxime 
            <lb ed="#SV"/>est beatitudo.</p>
        
          <p xml:id="l132-qsqebs">quarto sequitur quod beatitudo humanitatis christi non dependet ab anima 
            <lb ed="#SV"/>vel humanitate, immo econverso humanitas christi dependet a beatitudine et eius 
            <lb ed="#SV"/>subsistentia est beatifica simpliciter.</p>
        
          <p xml:id="l132-qsqoep">quinto sequitur quod vi huius unionis huma<lb ed="#SV"/>nitas 
            est potens respectu cuiuscumque effectus productionis, immo est de facto causa 
            <lb ed="#SV"/>cuiuslibet effectus patet quia humanitas sic est in deum Rapta quod omnis 
            <lb ed="#SV"/>volitio dei est sibi volitio et cognitio et quidquid a verbo fit 
            <lb ed="#SV"/>ab humanitate fit, et sic apparet quod ex parte Regiminis totalis spiritualis in 
            <lb ed="#SV"/>ecclesia militante, vel in Regimine naturali et <unclear>poletico[?]</unclear> naturali ac orbium 
            <lb ed="#SV"/>caelestium et alterationum ipsa est causa universaliter immediate sub deo or<lb ed="#SV"/>dinata 
            ad omnium effectuum productionem.</p>
        
          <p xml:id="l132-eqpedh">Ex quo patet quod in primo instan<lb ed="#SV"/>ti 
            suae conceptionis humanitas habuit divinum supra astra et ad 
            <lb ed="#SV"/>omnes causas secundas concurrentes ad sui conceptionem. patet ex universali illapsu 
            <lb ed="#SV"/>quo et omnia quae deus vult, vult et omnia quae deus cognoscit, cognoscit 
            <lb ed="#SV"/>nam deus communicavit sibi scientiam omnem quae verbum scit, ideo dicit <name ref="#RichardOfStVictor">ricardus</name> 
            <lb ed="#SV"/>quod ex hoc consurgit omnipotentia, quia eius potentia est per velle divinum im<lb ed="#SV"/>perativum 
            et stante huiusmodi unione illud velle est infrustrabile 
            <cb ed="#SV" n="368va"/><lb ed="#SV"/>et ex hoc salvatur quod nullus  angelus quantumcumque perfectus 
            <lb ed="#SV"/>posset ad aequalitatem beatitudinis animae christi pertingere nisi per unitionem hypostaticam 
            <lb ed="#SV"/>patet quia ille est supremus gradus perfectionis communicabilis, unde <name ref="#Augustine">augustinus</name> in re<lb ed="#SV"/>bus 
            per tempus ortis non fuit maior gratia, scilicet, <unclear>humanitatis[?]</unclear> gratificatione quando 
            <lb ed="#SV"/>homo factus est deus et deus homo.</p> 
            
          <p xml:id="l132-eehaee">et ex hoc potest salvari quod beata virgo 
            <lb ed="#SV"/>habeat supremumm gradum gloriae sibi communicabilem creabilem et tamen non est ita 
            <lb ed="#SV"/>beata sicut christus, nam difficultas est inter doctores <unclear>supposito[?]</unclear> quod in eadem specie 
            <lb ed="#SV"/>unum suppositum non sit alio essentialiter perfectius, videtur quod virgo dicitur plena 
            <lb ed="#SV"/>gratia et innumerabilibus bonis et donis gratuita quomodo igitur gloria eius 
            <lb ed="#SV"/>non adaequabitur christi gloriae, hic dicitur quod gloria increata est communicata animae christi 
            <lb ed="#SV"/>et virgini gloriose est communicata beatitudo creata ratione cuius super choros ange<lb ed="#SV"/>lorum 
            est exaltata.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l132-Hosiosi">Opinio Scoti</head>
            <p xml:id="l132-cthsvs">Contra tamen hanc positionem arguit <name ref="#Scotus">scotus</name>, unde 
              <lb ed="#SV"/>opinio communis aliter dicit quod unio hypostatica est praecise subsistentia naturae eo 
              <lb ed="#SV"/>quod verbum praecise supplet vicem suppositi creati quo ad <unclear>suppositationem[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>et vi unionis hypostatice praecise natura divina nihil communicat humanitati nisi quia 
              <lb ed="#SV"/>substentat eam, et tunc iste dicit quod verbum potest substentare naturam humanam 
              <lb ed="#SV"/>sine gratia, quia natura per subsistentiam in se sufficit ut aliquid operetur vel 
              <lb ed="#SV"/>exeat in actum, et sic apparet quod si ipsa esset denudata quod sufficit operare 
              <lb ed="#SV"/>eo quod actiones sunt suppositorum et ipsa esset suppositum, et cum quaelibet 
              <lb ed="#SV"/>res subsistat et possit in eius subsistentiam videtur quod divina natura 
              <lb ed="#SV"/>in illa unione praecise suppleat vicem suppositi.</p>
        
            <p xml:id="l132-airlps">Ad illud Respondetur negando consequentiam 
              <lb ed="#SV"/>quia subsistentia aliena non potest esse nisi infinita virtute cuius verbum concurrit 
              <lb ed="#SV"/>infinito, modo vi huiusmodi unionis hypostatice verbum communicat creaturae non solum 
              <lb ed="#SV"/>subsistentiam, sed denominationes concretivas communicat naturae humanae licet possit separari.</p>
        
            <p xml:id="l132-scasnc"><lb ed="#SV"/>Sed contra arguitur quia concessi quod deus poterit esse subsistentia creaturae irrationabilis conceditur 
              <lb ed="#SV"/>igitur ipsa beatificatur nego consequentiam et causa est quia licet deus communicet se 
              <lb ed="#SV"/>uniformiter creaturae rationali et irrationali, tamen naturaliter intellectus est capax beatitudinis 
              <lb ed="#SV"/>et irrationalis creatura non, licet hoc non sit vi nec ex parte communicationis 
              <lb ed="#SV"/>nam si assumptum esse capax tunc beatificaretur exemplum est communissimum quia 
              <lb ed="#SV"/>cognitio posita in intellectu immutat vitaliter potentiam intellectivam 
              <lb ed="#SV"/>et tamen si poneretur in lapide non eum immutaret vitaliter quia lapis 
              <lb ed="#SV"/>nihil per eam cognosceret, nec est lapis alicuius perceptivus et sic apparet 
              <lb ed="#SV"/>quod opinio <name ref="#Scotus">scoti</name> non concludit.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
