<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"  xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 11, De fide</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 11, De fide</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio11">
        <head subtype="title">Lectio 11, De fide</head>
        <div>
          <head xml:id="l11-Hcddcaf"><supplied>Conclusio de debilitate intellectus: nihil concludere potest contra articulos fidei</supplied>
          </head>
          
          <p xml:id="l11-cmdcaf">Continuando materiam de intellectus nostri debilitate, quia est valde lata, pono istam conclusionem pertinentem ad propositum: quamvis intellectus humanus ratione suae infirmitatis plus moveatur apparentiis falsis quam veris, processu tamen artis nihil concludere potest contra articulos fidei.</p>
          
          <p xml:id="l11-pphbea">Prima pars huius conclusionis patet 
            <app>
              <lem>per</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            exemplum prius positum de gustu, nam sicut est de gustu corporali sive 
            <app>
              <lem>sensuali,</lem>
              <rdg wit="#R #SV">spirituali</rdg>
            </app> 
            ita videtur esse de 
            <app>
              <lem>gustu</lem>
              <rdg wit="#R" type="om."/>
            </app> 
            intellectuali, sed 
            <app>
              <lem>infirmitas</lem>
              <rdg wit="#V">infirmitates</rdg>
            </app> 
            organi sensitivi sic immutat gustum corporalem quod facit apparere dulce amarum et e contra. 
            <app>
              <lem>Et</lem>
              <rdg wit="#V">ergo</rdg>
            </app> 
            ita videtur esse de gustu intellectuali, ut alias allegatum fuit 
            <ref>
              <title ref="#is">Isaiae</title> 
              quinto:
            </ref> 
            <cit>
              <quote ana="#is5_20">Vae qui dicitis bonum malum et malum bonum.</quote>
              <bibl>Isaias 5:20</bibl>
            </cit> 
            Item posset probari per comparationem 
            <app>
              <lem>affectivae</lem>
              <rdg wit="#S">effective</rdg>
            </app> 
            ad intellectum, nam post lapsum, affectiva semper tendit ad ima dimissa <cb ed="#V" n="23ra"/> suae naturae et magis tendit in creaturam quam in Deum, in malum quam in bonum, ergo etiam intellectus magis movetur falso quam vero. Et in ista radice fundatur positio sanctorum doctorum 
            <app>
              <lem>antiquorum,</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <del rend="strikethrough">articulos</del>
              </rdg>
            </app> 
             qui 
            <app>
               <lem>omnino</lem>
               <rdg wit="#SV">omnes</rdg>
             </app> 
            conveniunt in hoc quod: 
            <app>
              <lem>stando</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">stando</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            omnino 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">in</add>
                  <del rend="strikethrough">ex</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            experientiis naturalibus sine speciali dei gratia hoc non potest 
            <app>
              <lem>bene</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">modum</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem>mortaliter</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">mortualiter</del>
                  <add place="inline">mortaliter</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            agere sive operari sicut 
            <app> <!-- double check this; fuerunt seems to make some sense -->
              <lem>fuerit</lem>
              <rdg wit="#SV">fuerunt</rdg>
            </app> 
            <name ref="#Origen">Origenes</name>, <name ref="#Lactantius">Lactantius</name>, et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Et si non ita loquuntur doctores moderni de gratia gratum faciente, tamen dicunt quod requiritur specialis Dei gratia gratis, data sicut 
            <app>
              <lem>fuit</lem>
              <rdg wit="#V">sunt</rdg>
            </app> 
            <name ref="#Bradwardine">Bradwardinus</name> et alii.</p>
          
          <p xml:id="l11-spcsss">Secunda pars conclusionis probatur ex ista radice, quod ars in suo processu non supponit principia falsa, quia alias non esset ars. Ergo nihil infert falsum ex suis principiis. Tenet consequentia 
            <app>
              <lem>quia</lem>
              <rdg wit="#S" type="om."/>
            </app> 
            in bona consequentia ex vero non sequitur, nisi verum, ita quod si aliqua conclusio falsa 
            <app>
              <lem>concluditur</lem>
              <rdg wit="#V">appareat concludi</rdg>
            </app> 
            ex principiis 
            <app>
              <lem>falsis</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app>
            <app>
              <lem>artis,</lem>
              <rdg wit="V">alicuius artis,</rdg>
            </app> 
            non <cb ed="#R" n="16ra"/> sequitur ex illis principiis, et si inferatur ex illis sophisticis in logica, quia non bene infertur in 
            <app>
              <lem>bona</lem>
              <rdg wit="#V">b</rdg> <!-- db check perhaps "b" is abbreviation for "bona" -->
            </app> 
            consequentia, ita quod si aliquid inferunt contra articulos fidei, non inferunt ex principiis alicuius artis, 
            <app>
              <lem>vel</lem>
              <rdg wit="#R">et</rdg>
            </app> 
            si inferant ex illis principiis, 
            <app>
              <lem>hoc</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            non 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#V">inferunt</rdg>
            </app> 
            in bona consequentia, sed solum sophistice.</p>
          
        </div>
        <div>        
        <head xml:id="l11-Hacacac"><supplied>Aliqua corollaria</supplied></head>
        
          <p xml:id="l11-eiiovc">Ex istis, infero aliqua corollaria. Primum corollarium: quod nulla veritas investigationis humanae repugnat sacrae theologiae vel fidei. Patet 
            <app>
              <lem>corollarium,</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            quia omne verum omni vero consonat.</p>
          
          <p xml:id="l11-sccepi">Secundum corollarium: contra <name ref="#Holcot">Holcot</name> quod articuli fidei non sunt contra rationem naturalem, sicut 
            <mentioned>Deum esse incarnatum.</mentioned> 
            Ipse enim <name ref="#Holcot">Holcot</name> expresse ponit oppositum, dicens quod 
            <cit>
              <quote>articuli fidei repugnant rationibus naturalibus, sicut 
              <mentioned>Deum
              <app>
                <lem>incarnari</lem>
                <rdg wit="#V">esse incarnatum</rdg>
              </app>,</mentioned> <mentioned>virginem  parere,</mentioned> quia, 
                <app> <!-- dbcheck, both seems plausible, but if R, SV, S support sequendo then problem best to stick with sequendo -->
                  <lem>sequendo</lem> 
                  <rdg wit="#V">secundum</rdg>
                </app> rationem naturalem, oppositum sequeretur sive concluderetur quod <mentioned>virgo non posset parere.</mentioned>
              </quote>
              <bibl>
                <name>Holcot</name>, 
                <title>Sentences</title>, 
                Book I, q. 1, a. ?
              </bibl>
            </cit> 
            Et in hoc salva sui reverentia videtur defecisse. Et ideo, si ex veris principiis artis concluderetur quod 
            <mentioned>virgo 
              <app>
                <lem>gloriosa</lem>
                <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
              </app> non posset parere,</mentioned> 
            sophisticaretur nec sequeretur ex ratione naturali; fides enim non est contraria principiis scientiarum de quorum ratione est quod sint vera, ergo nec contraria scientiis ex eisdem principiis introductis.</p> 
          
          <p xml:id="l11-suqovc">Sequitur 
            <app>
              <lem>ulterius</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">st</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quod istae propositiones 
            <mentioned>Deus 
              <app>
                <lem>non</lem>
                <rdg wit="#SV" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="aboveLine">non</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              est trinus et unus</mentioned> et quod 
            <mentioned>ab eodem uniformiter <cb ed="#V" n="23rb"/> se habente non possunt produci diversari effectus in mediante</mentioned> 
            non sunt conclusiones philosophiae, immo sunt contra philosophiam, ita quod sunt quaedam propositiones falsae praesumptiose assumptae absque hoc quod sequerentur ex principiis naturalibus. Et maxima 
            <app>
              <lem>secunda,</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S">illa</rdg>
            </app> 
            quae est principium omnium errorum in philosophia, 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V">quia</rdg>
            </app> 
            propter hoc dixerunt antiqui quod a voluntate antiqua non procedit actio nova, quia tunc mutaretur. Per hoc etiam tolleretur libertas primae causae; propter hoc etiam <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> finxit primam causam 
            <app>
              <lem>solummodo</lem>
              <rdg wit="#V">solum</rdg>
            </app> 
            producere unam intelligentiam. Et de isto magis videbitur 
            <ref>
              <seg>in materia de Trinitate,</seg>
              <bibl>[Cross Ref to De Trinitate Section]</bibl>
            </ref> 
            quia istam viam secuti sunt haeretici in illa materia. Ex quo patet 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            falsum est aliquam propositionem esse falsam in philosophia et esse veram in theologia 
            <app>
              <lem>vel</lem>
              <rdg wit="#V">et</rdg>
            </app> 
            e contra, quia ex veris principiis non sequitur nisi verum. Ideo si aliqua propositio est vera in philosophia, est vera simpliciter; modo 
            <app>
              <lem>omne</lem>
              <rdg wit="#V">esse</rdg>
            </app> 
            verum omni vero consonat.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqsld">Sequitur ulterius quod omnes leges humanae consonant legi divinae. Patet quia leges humanae non sortiuntur denominationem nisi inquantum sunt directivae homini per rectam rationem, modo ratio semper consonat veritati fidei, quare sequitur propositum. Unde notandum est hic quod denominatio 
            <mentioned>legis</mentioned> 
            est proportionalis denominatio sicut denominatio 
            <mentioned>esse</mentioned> 
            ita quod imaginandum est quod sicut nulla causa 
            <app>
              <lem>secunda</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            potest aliquid agere nisi prima causa illud concauset sic nulla lex sortitur denominationem <cb ed="#R" n="16rb"/> 
            <app>
              <lem>legis,</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            nisi a prima lege. Et hoc testatur <name ref="#Cicero">Tullius</name>, qui fuit legista Romanarum legum, ubi est notandum quod tres sunt leges. Prima est lex divina. Secunda 
            <app>
              <lem>lex</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            est humana ratio. Tertia lex 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#R" type="om."/>
            </app> 
            humana positiva. Primae semper est obediendum. Secundae etiam, quia conformatur primae legi, nisi in casu in quo deviaret a prima lege sic, scilicet, quod crederetur aliquod iudicum esse rationale dictamen. Si tamen 
            <app>
              <lem>appareret</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">oppositum</del>
                  <add place="inline">appareret</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quod non esset conforme legi divinae, non esset illi dictamini obediendum, sed legi divinae.</p>
          
          <p xml:id="l11-uvihsv">Ulterius vero in casu in quo lex rationis <cb ed="#V" n="23va"/> et lex principis discordarent, non esset obediendum legi principis, immo rationi, quia ratio habet superioritatem essentialem ad legem principis, quia eo ipso quod lex humana positiva sive lex principis discordaret rationi non esset lex. Ideo non esset obediendum ei in illo casu, sed rationi. Ideo auctoritas principis non debet repraesentari causa legis positivae humanae, sed ratio ipsa dictans sic esse faciendum. In certis etiam casibus esset obediendum legi principis, et non rationi, scilicet, in casu in quo contingit quod ratio non est lex absolute propter indifferentiam actuum rationis; et in illo casu ratio non elicit aliquam partem, sed permittit Principi; adhuc tamen 
            <app>
              <lem>secunda</lem>
              <rdg wit="#V">illa</rdg>
            </app> 
            lex derivatur a ratione pro tanto quod reliquit hoc suae voluntati.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqqcr">Sequitur ulterius quod omnes leges humanae consonant inter se. Patet, quia consonant rationi.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqets">Sequitur ulterius quod in secta <unclear cert="low">mathematici</unclear> sunt traditae plures leges quae nulli 
            <app>
              <lem>ratione</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            proprie sunt conformes, ita dicendum est de tyrannis qui multas leges introduxerunt, quae nulli 
            <app>
              <lem>legi</lem>
              <rdg wit="#V">rationi</rdg>
            </app> 
            consonant, immo sunt contra leges. Habeo enim testem idoneum de primo, scilicet, <name ref="#Seneca">Senecam</name>, qui dicitur fuisse de secta 
            <unclear cert="low">mathematici</unclear> et de progenie sua. Unde dicit quod leges corporis sive voluptatis bene tradidit propheta noster <name ref="#Muhammad"><unclear>machometi</unclear></name>, sed 
            <app> <!-- db check -->
              <lem>leges</lem>
              <rdg wit="#SV">legem</rdg>
            </app> 
            animae 
            <unclear>altius</unclear> <!-- dbcheck this --> 
            tradidit theologia, et lex ista animae contradicit primae legi, scilicet, legi corporis et voluptatis quia docet tollere voluptates. Intantum quod propter evitationem voluptatum et huiusmodi quis secundum legem animae posset devenire ad spiritum propheticum quod cognosceret talis de futuro, et hoc expresse  testatur <name ref="#Seneca">Seneca</name>.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqpmc">Sequitur ulterius quod lex humana 
            <app>
              <lem>aliter consonat legi naturali quam lex divina. Ubi advertendum est quod lex humana</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            <unclear>positiva</unclear> <!-- db check this --> 
            derivatur a lege naturali et est quasi 
            <app>
              <lem>consequens</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">quis</del>
                  <add place="inline">consequens</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ad suum antecedens, ita quod lex naturalis debet imaginari per modum antecedentis inferentis, legem humanam per modum consequentis.</p>
          
        <div>
          <head xml:id="l11-Hslnsln">
            <supplied>Significatio legis naturalis</supplied>
          </head>
        
          <p xml:id="l11-pcilhp">Pro cuius <cb ed="#R" n="16va"/> intellectu est notandum quod lex naturalis potest capi multipliciter. Uno modo pro instinctu naturali ad bonum et ista lex naturalis est <unclear>communis</unclear> 
            <app>
              <lem>hominibus</lem>
              <rdg wit="#R #SV">omnibus</rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V">etiam</rdg>
            </app> 
            brutis. Unde <name ref="#Gratian">Gratianus</name> dicit quod
            <cit>
              <quote>ius naturale est quod omnia dirigit in bonum.</quote>
              <bibl><name>Gratian</name>, ??</bibl>
            </cit> 
            Alio modo capitur lex naturalis strictius prout pertinet ad intellectum practicum humanum 
            <app>
              <lem>et isto modo est quod lumen practicum humanum</lem>
              <rdg wit="#R" type="om." cause="homoteleuton"/>
            </app> 
            <cb ed="#V" n="23vb"/> in quo relucent principia practica moralia, quo mediante assentitur principiis illis et consequenter ex illis principiis mediante illo lumine assentitur conclusionibus quae inferuntur ex illis principiis. Tertio modo capitur lex naturalis pro illis principiis 
            <app>
              <lem>quibus assentitur.</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            Et quarto modo 
            <app>
              <lem>capitur</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            pro conclusionibus illatis ex illis principiis, et illae conclusiones sunt 
            <unclear>dictamina</unclear> <!-- db check --> 
            quaedam rationis rectae et ab istis conclusionibus debent derivari leges humanae positivae.</p>
          
          <p xml:id="l11-viisaa">Viso igitur isto processu, apparet satis conclusio praedicta quod lex divina non potest sic derivari a lege naturali quia ex principiis legis naturalis non possumus inferre legem divinam, <!-- db check "non possumus inferre legem divinam" esp in sorb and svict -->
            <app>
              <lem>quia ex illis principiis</lem> <!-- dbcheck "quia" vs "qui" in documentary editions -->
              <rdg wit="#R" type="intextu" cause="repetitio">
                <add place="inline">quia ex illis principiis</add>
              </rdg>
            </app> 
            non possumus devenire ad legem evangelicam. <!-- fix evangelicam in documentary texts --> Et sic praeter consonantiam quam 
            <app>
              <lem>habet</lem>
              <rdg wit="#V">habent</rdg>
            </app> 
            lex divina cum 
            <app>
              <lem>lege</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> naturali, scilicet, quia sunt verae, habet lex naturalis aliam consonantiam cum lege humana positiva, 
            <app>
              <lem>scilicet,</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            derivationem per modum consequentis ab antecedente; 
            <app>
              <lem>sic</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <add place="inline">sic</add>
                <del rend="strikethrough">ut</del>
              </rdg>
            </app> 
            autem non est de lege divina respectu naturalis. Dico tamen consequenter quod lex naturalis est depositio praevia legi divinae, licet non sufficiens ad inferendum illative. Unde tenendo legem naturalem et vivendo secundum eam, 
            <app>
              <lem>quis</lem>
              <rdg wit="#R">qui</rdg>
            </app> 
            bene potest se disponere ad hoc quod sibi infundatur gratia sive lex divina, et sic quasi dispositive lex naturalis antecedit legem divinam, licet non deducitur a nobis, nec a quocumque alio, quia lex naturalis non continet omnia puncta legis divinae, quia ibidem sunt aliqua puncta quae transcendunt totam legem naturalem, sicut incarnatio Verbi et huiusmodi. Dico ulterius quod viceversa, ius naturale est consequens ad ius divinum, unde <name ref="#Gratian">Gratianus</name> dicit expresse quod 
            <cit>
              <quote>ius divinum est quod in Evangelio continetur et ratione suae aequitatis et veritatis <unclear>eminenter</unclear> 
                <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg wit="#V" type="om."/>
                </app> 
                continentur et magis <unclear>perfecte</unclear> 
                <app>
                  <lem>quam</lem>
                  <rdg wit="#V" type="om."/>
                </app> 
                quacumque quae continentur in iure naturali.</quote>
              <bibl>
                <name>Gratian</name>, ??
              </bibl>
            </cit> 
            Ideo ius naturale est tamquam consequens ad ipsum ius divinum. Ex istis patet quod 
            <app>
              <lem>ius</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">
                <add place="inline">divinum</add>
              </rdg>
            </app> 
            humanum positivam sequitur ex iure divino, quia ius naturale sequitur ex divino 
            <app>
              <lem>iure</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            et ius humanum ex iure naturali, 
            <app>
              <lem>ergo</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">
                <add place="inline">quia</add>
              </rdg>
            </app> 
            quicquid sequitur ad consequens, sequitur ad antecedens.</p>
          
        </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l11-Hrpepni">
            <supplied>Rationes pro erroribus de miraculis in processu naturalis investigationis</supplied>
          </head>
         
          <p xml:id="l11-eppiea">Ex <cb ed="#V" n="24ra"/> praedictis, patet quod peccat in processu naturalis investigationis concludens 
            <mentioned>virginem non posse parere.</mentioned> <cb ed="#R" n="16vb"/> Patet ex dictis etiam ex alia causa, quia talis peccat dupliciter. Primo quia praesumptiose contra divinam potentiam concludit quod tota resolutio philosophorum est in hoc, quod non sunt ita experti, igitur ita non est modo. Ista consequentia non valet: non est expertus quod ita sit, ergo ita non potest esse. Unde non esset vere philosophus, qui 
            <app>
              <lem><c>a</c></lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            <app>
              <lem>proprietatem</lem>
              <rdg wit="#V">proprietates</rdg>
            </app> 
            negaret a planta vel huiusmodi, ita quod impossibile est quod philosophus experiatur istam negativam, herba vel planta non habet istam proprietatem 
            <app>
              <lem><c>a</c>,</lem>
              <rdg wit="V" type="om."/>
            </app> 
            quia 
            <app>
              <lem>ad hoc</lem>
              <rdg wit="#V">adhuc</rdg>
            </app> 
            requireretur 
            <app>
              <lem>applicatio</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">
                <add place="inline">de</add>
              </rdg>
            </app> 
            <c>a</c> ad omnia passa, modo hoc esset sibi impossibile, 
            <app>
              <lem>immo</lem>
              <rdg wit="#V">ita</rdg>
              <rdg wit="#S">item</rdg>
            </app> 
            dato quod applicaret haec forte quod ibi esset aliqua influentia vel aliquod agens particulare impediens eius actionem.</p>
          
          <p xml:id="l11-idqphf">Item dato quod non esset aliquod impediens, adhuc bene staret quod A haberet aliquam actionem cum 
            <app>
              <lem>alio</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">illo</del>
                  <add place="inline">alio</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quam non haberet se sola. Et sic, 
            <app>
              <lem>si</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            adhuc dato quod philosophus posset 
            <app>
              <lem>experiri</lem>
              <rdg wit="#V">experire</rdg>
            </app> 
            omnes proprietates convenientes sibi soli, non tamen cum aliis, quia 
            <app>
              <lem>staret</lem>
              <rdg wit="#V">stat</rdg>
            </app> 
            quod se sola 
            <app>
              <lem>esset productiva unius effectus et cum alio agente</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            sit productiva 
            <app> <!-- dbcheck this -->
              <lem>sui</lem>
              <rdg wit="#R #S" type="om."/>
            </app> 
            oppositi, ergo si non experiatur <mentioned>virginem parere,</mentioned> non habet negare 
            <app>
              <lem>a Deo quin</lem>
              <rdg wit="#V">ideo quoniam</rdg>
            </app> 
            Deus 
            <app>
              <lem>posset</lem>
              <rdg wit="#V">possit</rdg>
            </app> 
            hoc facere.</p>
          
          <p xml:id="l11-ipnmvp">Item possibilitas naturae non est cognita a philosopho. Et hic est advertendum quod possibilitas naturae est secundum quod congruit decori universi ex divina Dei providentia, nam capiamus aerem vel aliquod aliud ens imperfectum; certum est quod potentia 
            <app>
              <lem>finita</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            eius motiva videtur esse 
            <app>
              <lem>infinitam,</lem>
              <rdg wit="#V">imperfectam</rdg>
            </app> 
            quia subito movetur ad repletionem vacui; modo istud arguit infinitatem potentiae quia 
            <app>
              <lem>potentia quantificatur</lem>
              <rdg wit="#V">potentiae quantificantur</rdg>
            </app> 
            penes 
            <app>
              <lem>quantitatem</lem>
              <rdg wit="#V">quantitates</rdg></app> 
            actus, ergo ubi congrueret decori universi natura esset mirabilis activitatis. Et sic, 
            <app>
              <lem>si</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            propter bonum universi in specie humana congrueret <mentioned>virginem parere,</mentioned> philosophus non haberet hoc negare, ita etiam credo ad imaginationem. Et hoc haberet dicere philosophus, si non esset nisi una mulier adhuc ipsa pareret, 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V">adhuc</rdg>
            </app> 
            si omnes homines essent annihilati, quod adhuc 
            <app>
              <lem>reproducerentur</lem>
              <rdg wit="#R #SV">producerentur</rdg>
            </app> 
            homines. Ideo 
            <app>
              <lem>videtur esse ita in proposito.</lem>
              <rdg wit="#V">etc.</rdg>
            </app> 
            Per 
            <app>
              <lem>istam</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">
                <add place="inline">tamen</add>
              </rdg>
            </app> 
            deductionem volo investigare, <cb ed="#V" n="24rb"/> 
            <mentioned>utrum posset salvari quod virgo peperisset virgo?</mentioned> 
            <app>
              <lem>Et</lem>
              <rdg wit="#V">quia</rdg>
            </app> 
            non est dubium quod illud fuit miraculum, ideo non 
            <app>
              <lem>teneo</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            unam partem nec aliam, tamen dico quod philosophus non habet negare hoc vel quod saltem negando transgreditur modum vere philosophandi.</p>
          
          <p xml:id="l11-aehapn">Alia exempla 
            <app>
              <lem>habebantur</lem>
              <rdg wit="#V">habebam</rdg>
            </app> 
            in quibus apparere poterat quomodo natura in casu necessitatis vel congruentiae decoris universi est mirabilis activitatis. Unum est de quod puero, qui erat mutus, 
            <app>
              <lem>cuius</lem>
              <rdg wit="#V">eius</rdg>
            </app> 
            pater 
            <app>
              <lem>fuit</lem>
              <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">erat</del>
                  <add place="aboveLine">fuit</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            devictus in bello et adversarii volebant eum 
            <app>
              <lem>occidere,</lem>
              <rdg wit="#V">interficere</rdg>
            </app> 
            <app> <!-- dbcheck -->
              <lem>credebant</lem>
              <rdg wit="#V">credo</rdg>
              <rdg wit="#SV">credendo</rdg>
            </app> 
            quod non esset nisi unus simplex miles quando 
            <app>
              <lem>puer</lem>
              <rdg wit="#R #SV">mutus</rdg>
            </app> <cb ed="#R" n="17ra"/> ille, qui 
            <app>
              <lem>mutus</lem>
              <rdg wit="#R #SV">puer</rdg>
            </app> 
            erat, locutus est et illud bene potest reduci ad providentiam naturae.</p>
        </div>
        
        <div><head xml:id="l11-Hcdpcdp">
          <supplied>Conclusiones de philosophia</supplied>
        </head>
        
          <p xml:id="l11-eppeiq">Ex 
            <app>
              <lem>praedictis patet</lem>
              <rdg wit="#V">dictis apparet</rdg>
            </app> 
            quod articuli fidei relinquendi sunt neuter apud vere philosophantes, id est, quod ex puris naturalibus philosophus vere philosophando non potest devenire ad notitiam articulorum, et sic non potest determinare quae pars sit vera 
            <app>
              <lem>vel non.</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            Ideo debet relinquere eos 
            <app>
              <lem>neutros,</lem>
              <rdg wit="#V">neutraliter</rdg>
            </app> 
            id est, non determinans unam partem nec aliam. Dico ulterius quod philosophus, vere philosophando, bene 
            <app>
              <lem>potest</lem>
              <rdg wit="#V">posset</rdg>
            </app> 
            <app> <!-- dbcheck for V S SV -->
              <lem>adhuc</lem>
              <rdg wit="#R">ad hoc</rdg></app> 
            devenire quod 
            <app>
              <lem>sciret</lem>
              <rdg wit="#V">sciet</rdg>
            </app> 
            se non posse devenire ad notitiam seu determinationem articulorum fidei. Patet consequenter quod, vere philosophando, essent paucae propositiones scitae in philosophia excepta mathematica, immo quasi nullae, immo scientia naturalis esset quaedam <unclear>hypothesis</unclear> ex quadam <unclear>hypothesis.</unclear> Etiam 
            <app>
              <lem>ponendo</lem>
              <rdg wit="#V">ponens</rdg>
            </app> 
            materiam primam, fingendo eam ad imaginationem, et sic per istum modum salvarentur 
            <app>
              <lem>omnes</lem>
              <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
            </app> 
            actiones et passiones quas experiuntur melius quam per modum <name ref="#Anaxagoras">Anaxagorae</name> ponentis quodlibet esse in 
            <app>
              <lem>quolibet.</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">
                <add place="inline">et sic de aliis</add>
              </rdg>
            </app></p>
          
            <p xml:id="l11-sfqevp">Sequitur 
            <app xml:id="l12-Assfqav">
              <lem>finaliter</lem>
              <rdg wit="#V">ulterius</rdg>
            </app> 
            quod ad vere philosophandum 
            <app xml:id="l12-Aavptii">
              <lem>requiritur</lem>
              <rdg wit="#S">requiratur</rdg>
            </app> 
            theologia, immo ipsa est vera philosophia.</p>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
