<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 84, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01-dev-master">
          <title>Lectio 84, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-03">January 03, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-03">January 03, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio84">
      
        <head xml:id="l84-Hldcldc" subtype="title">Lectio 84, de Caritate</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l84-Hqacsda">Quod ad creaturam esse carum non requiritur aliqua caritas seu donum creatum sed sufficit divina acceptatio</head>
          
        <p xml:id="l84-cmtsda"><lb ed="#SV"/>Circa materiam trinitatis Redeundum 
          <lb ed="#SV"/>est, ubi notandum est quod ad creaturam 
          <lb ed="#SV"/>esse caram non Requiritur aliqua caritas 
          <lb ed="#SV"/>seu donum creatum sed sufficit divina 
          <lb ed="#SV"/>acceptatio.</p> 
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l84-Hobitio">Obiectio</head>
        
          <p xml:id="l84-sciedc">Sed contra illud arguitur, quia divina acceptatio 
            <lb ed="#SV"/>est actus aeternus in deum, igitur omnes praedestinati sunt a deo 
            <lb ed="#SV"/>cari. tenet consequentia quia denominatio concretiva, quae est 
            <lb ed="#SV"/>esse carum communicatur ex sola divina acceptatione sine 
            <lb ed="#SV"/>concursu creatae caritatis. et tunc ex hoc sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod parvuli ante baptismum sint in caritate et 
            <lb ed="#SV"/>deo cari.</p>
      
      <p xml:id="l84-ssqeic">secundo sequitur quod quilibet  quantumcumque 
        <lb ed="#SV"/>vilis peccator, qui esset praedestinatus esset deo 
        <lb ed="#SV"/>carus et in caritate.</p> 
        
          <p xml:id="l84-tsqrvt">tertio sequitur quod parvuli praede<lb ed="#SV"/>stinati 
            in baptismum non Recipiunt gratiam, nec 
            <lb ed="#SV"/>sunt deo cari cum non sit in illis quod est formale, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, divina acceptatio. modo quod parvuli in baptismo 
            <lb ed="#SV"/>non Recipiant gratiam est haereticum, saltem non videtur 
            <lb ed="#SV"/>bene sonare. et sic opinio <name ref="#Aureoli">Aureoli</name> propter istam rationem 
            <lb ed="#SV"/>videtur tenenda.</p>
      
        </div>
      <div>
        <head xml:id="l84-Hsacsac">Sensus acceptationis</head>
        
        <p xml:id="l84-pimica">Pro <unclear>implementatione[?]</unclear> materiae, distinguendum 
          <lb ed="#SV"/>est de acceptatione. unde dictum velle acceptare 
          <lb ed="#SV"/>creaturam potest multipliciter intelligi, id est, velle 
          <lb ed="#SV"/>sibi dare vitam aeternam vel simpliciter vel cum di<lb ed="#SV"/>gnitate 
          habendum et utroque modo dupliciter intelligitur, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, vel cum determinato tempore vel taliter aliqualiter velle 
          <cb ed="#SV" n="301rb"/><lb ed="#SV"/>sequitur creaturam accipere huiusmodi donum. Unde ista propositio 
          <lb ed="#SV"/>'deus vult <name ref="#Sortes">Sorti</name> dare  vitam aeternam' habet duplicem sensum. primus 
          <lb ed="#SV"/>est quod deus in aliquo praefixo tempore vult dare <name ref="#Sortes">Sorti</name> vitam aeternam 
          <lb ed="#SV"/>sive nunc sive alias.</p> 
        
        <p xml:id="l84-sseelv">secundus sensus est quod deus taliter vult dare 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sorti</name> vitam aeternam quod ad sic velle, sequitur quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> habet illam 
          <lb ed="#SV"/>vitam aeternam, et sic debent distingui talis propositio deus vult 
          <lb ed="#SV"/>creare antichristum et consimiles. Sed adhuc utrumque velle 
          <lb ed="#SV"/>ut ponitur in distinctione intelligitur dupliciter. uno modo cum 
          <lb ed="#SV"/>dignitate habendi, alio modo simpliciter. unde isti effectus sunt 
          <lb ed="#SV"/>distincti vel saltem concedibiles distincti, scilicet, creaturam 
          <lb ed="#SV"/>videre deum. et ipsam frui deo, et ipsam esse tutam de beatitudine, 
          <lb ed="#SV"/>nam Reffert habere dignitatem beatitudinis. et habere beatitudinem 
          <lb ed="#SV"/>formalem, licet de facto non separentur.</p> 
        
        <p xml:id="l84-csdelv">consimiliter sicut de beatitu<lb ed="#SV"/>dine 
          et acceptatione ad beatitudinem dictum est. Ita dicendum 
          <lb ed="#SV"/>est quantum ad praesentem iustitiam quod deus potest acceptare creaturam 
          <lb ed="#SV"/>ad statum gratificationis, et velle eam esse gratam secundum 
          <lb ed="#SV"/>utrumque modum exponendi li 'velle'.</p>
        
        <p xml:id="l84-uneica">ubi notandum est quod primum 
          <lb ed="#SV"/>acceptare nullum ponit perfectionis gradum in creatura 
          <lb ed="#SV"/>acceptata.</p>
      
        <p xml:id="l84-pmivac">primo modo illo patet quia est ei extrinsecum 
          <lb ed="#SV"/>mere, scilicet, acceptare illo modo, quia stat cum quantacumque 
          <lb ed="#SV"/>culpa seu malitia et creatura ad hoc non est aliquo modo 
          <lb ed="#SV"/>dignior seu melior moraliter vel nobilior, nam 
          <lb ed="#SV"/>talis acceptatio staret cum tanta <name ref="#Lucifer">Luciferi</name> nequitia, quia 
          <lb ed="#SV"/>possibile est quod haec persona salvetur demonstrando <name ref="#Lucifer">Luciferum</name> prout 
          <lb ed="#SV"/>li '<name ref="#Lucifer">Lucifer</name>' non cognoscat culpam prout non cognoscat 
          <lb ed="#SV"/>non obstante supremo gradu malitiae in eo, igitur supremus 
          <lb ed="#SV"/>vel primus gradus acceptandi creaturam eam non digni<lb ed="#SV"/>ficat, 
          et ita dicitur respectu acceptationis gratiae, quia nullum ponit 
          <lb ed="#SV"/>in creatura perfectionis gradum, licet sit dispositio prima ad vitam 
          <lb ed="#SV"/>aeternam consequendam.</p>
      
      <p xml:id="l84-smadve">Sed secundo modo acceptare, id est, velle 
        <lb ed="#SV"/>taliter quod ad sic velle sequitur sequitur habere vel gratum 
        <lb ed="#SV"/>esse, dicendum est quod sola divina acceptatio sufficit ad grati<lb ed="#SV"/>ficationem 
        creaturae, quia eo ipso quod deus vult creaturam esse 
        <lb ed="#SV"/>dignam illa est digna, et ista acceptatio non aliter 
        <lb ed="#SV"/>exprimitur, nisi quia deus vult creaturam esse dignam absque 
        <lb ed="#SV"/>doni infusione seu gratia creata. nam illud est ex do<lb ed="#SV"/>ctrina 
        communi quod ad merendum concurrit principaliter et prima<lb ed="#SV"/>riae 
        acceptatio divina et Reliqua quae ibi concurrunt non su<lb ed="#SV"/>fficiunt 
        nec necessario Requiruntur, ut liberum arbitrium 
        <lb ed="#SV"/>virtutes actus eorum, nec omnia simul sufficiunt ad dan<lb ed="#SV"/>dum 
        vitam aeternam, immo non necessario Requiruntur quia 
        <lb ed="#SV"/>dare vitam aeternam est donum supernaturale quod immediate 
        <lb ed="#SV"/>procedit a divina liberalitate, et excedit totam latitudinem 
        <lb ed="#SV"/>naturalis facultatis, et per consequens non subiacet libero 
        <lb ed="#SV"/>arbitrio creaturae. et gratificando non consurgit, nisi ex immen<lb ed="#SV"/>sitate 
        clementia ac bonitate dei, qua vult nos esse 
        <lb ed="#SV"/>dignos vita aeterna.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l84-Hcorria">Corollaria</head>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hpcspvo">Primum corollarium: stat praedestinatum esse perfectissimum viatorem omnium</head>
            
      <p xml:id="l84-pcsnpi">primum corollarium stat praedestinatum 
        <lb ed="#SV"/>esse perfectissimum viatorem omnium, quia sicut dictum est quod prae<lb ed="#SV"/>destinatio 
        aeterna nullum addidit gradum perfectionis, 
        <lb ed="#SV"/>ita aeterna Reputatio seu Reprobatio non ponit aliquem 
        <lb ed="#SV"/>gradum imperfectionis in creatura, igitur staret quod crea<lb ed="#SV"/>tura 
        esse praedestinata, et tamen esset acceptata 
        <lb ed="#SV"/>secundo modo. ideo ipsa esset digna et in summa caritate, 
        <cb ed="#SV" n="301va"/><lb ed="#SV"/>nec praedestinatio affert perfectionem in creatura, nec praescientiam 
        <lb ed="#SV"/>imperfectionem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hscqnad">Secundum corollarium: quod male dicunt quid quod <unclear>persti[?]</unclear> confertur gratia seu acceptatio creata, sed non acceptatio divina</head>
      
            <p xml:id="l84-ssqanm">secundo sequitur quod male dicunt quid quod prae<lb ed="#SV"/>scitis 
              confertur gratia seu acceptatio creata, sed non acceptatio divina. 
              <lb ed="#SV"/>patet quia gratia creata non sufficit Reddere creaturam dignam, nec 
              <lb ed="#SV"/>sufficit se sola ad merendum, et non est dubium quod, si praescitus, 
              <lb ed="#SV"/>faciat opus meritorium, quoniam sit dignus vita aeterna, nam 
              <lb ed="#SV"/>tale est opus meritorium quod pro ipso datur vita aeterna, nisi crea<lb ed="#SV"/>tura 
              se indignificet ad praemium, igitur quia praescitus mediante opere 
              <lb ed="#SV"/>meritorio meretur, oportet quod concurrat ibi divina acceptatio, quia alias 
              <lb ed="#SV"/>non meretur.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l84-Htccnap">Tertium corollarium: contra alios dicentes Spiritum Sanctum non assistere praescitis</head>
      
            <p xml:id="l84-tcerag">tertium corollarium est contra alios dicentes spiritum sanctum non 
              <lb ed="#SV"/>assistere praescitis, sed tantum praedestinatis assistit sua gratia et volun<lb ed="#SV"/>tate. 
              et in praescitis non. causa est, quia deus quantum ad hoc non est 
              <lb ed="#SV"/>acceptator personarum, et ideo aequaliter disponentes se Recipiunt 
              <lb ed="#SV"/>aequaliter gratiam.</p> 
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l84-Hqcciip">Quartum corollarium: contra ponentes gratiam minus <unclear>praescientiam[?]</unclear> alterius speciei infundi in praescitis</head>

            <p xml:id="l84-qccusa">quartum corollarium contra ponentes gratiam minus perfectam 
              <lb ed="#SV"/>seu alterius speciei infundi in praescitis quam in praedestinatis cuius contra<lb ed="#SV"/>rium 
              apparet. nam in sacramento baptismi sunt duo parvuli. unus, 
              <lb ed="#SV"/>scilicet, praescitus, aliter praedestinatus, illi sunt aequaliter dispositi 
              <lb ed="#SV"/>ex parte subiecti. et sacramentum est ita efficax in uno, sicut in alio, 
              <lb ed="#SV"/>igitur similis gratia infundetur uni, sicut alteri.</p>
      
            <p xml:id="l84-snbses">secundo non bene consona<lb ed="#SV"/>ret 
              ecclesiae dicere quod ubi esset consimilis dispositio quin esset, ibi 
              <lb ed="#SV"/>consimilis effectus.</p> 
            
            <p xml:id="l84-smpses">secundo meritum passionis christi quantum ad efficaciam sa<lb ed="#SV"/>cramentorum 
              et gratiae collationem fuit generale et redem<lb ed="#SV"/>ptio 
              fuit pro omnibus, qui ad hoc non ponerent obiecem, ideo 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Paul">paulus</name> ait quod <quote ana="#Itim2_4">deus vult omnes homines salvos fieri,</quote> quia 
              <lb ed="#SV"/>aequae bene potest salvari unus, sicut alter. Nec est aliqua excu<lb ed="#SV"/>satio, 
              nec aliquo modo desperandum ex aliqua occasione seu 
              <lb ed="#SV"/>ex institutione divina et sacramentorum dispositione et passione 
              <lb ed="#SV"/>christi semper est sperandum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hqcqsdc">Quintum corollarium: quod licet ex hoc quod aliquis est praescitus, ipse non sit determinor Christo</head>
            
      <p xml:id="l84-qcqrep">quintum corollarium quod licet ex hoc quod aliquis 
        <lb ed="#SV"/>est praescitus, ipse non sit determinor christo, tamen secundum hominem 
        <lb ed="#SV"/>repugnat esse praescitum.</p>
      
      <p xml:id="l84-ppenic">prima pars est nota ex dictis, et 
        <lb ed="#SV"/>illud est totaliter extrinsecum, quia nec dignificat, nec indi<lb ed="#SV"/>gnificat 
        creaturam.</p>
      
      <p xml:id="l84-spacen">secunda pars apparet, quia christo Repugnat quod sit 
        <lb ed="#SV"/>praescitus, sequitur enim christus est praescitus, igitur dampnabitur, 
        <lb ed="#SV"/>et licet antecedens sit contingens, tamen consequentia est necessaria.</p> 
            
            <p xml:id="l84-uipsec">unde ista propositio 
              <lb ed="#SV"/>'<name ref="#Sortes">Sortes</name> est praescitus' includit quod deus sit omnia. etiam non sequitur 
              <lb ed="#SV"/>deus uniuit sibi naturam praescitam, igitur christus est praescitus. unde 
              <lb ed="#SV"/>possibile est quod assumeret naturam alicuius quam post ea ipse 
              <lb ed="#SV"/>dimitteret. et etiam illa natura posset peccare, et tunc dam<lb ed="#SV"/>pnabitur, 
              et deus non diceretur praescitus quia licet praescitum, non 
              <lb ed="#SV"/>inferat esse malum, tamen includit miseriam nedum paene, 
              <lb ed="#SV"/>sed etiam culpae.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hsxcsxc">Sextum corollarium: [??]</head>
            
      <p xml:id="l84-eqsdep">Ex quo sexto sequitur quod propter unionem 
        <lb ed="#SV"/>hypostaticam haec quaestio non est <unclear>infruingenda[?]</unclear> animae est praescitum, igitur <c>a</c> 
        <lb ed="#SV"/>dampnabitur. modo ista consequentia ab omnibus conceditur, igitur propter 
        <lb ed="#SV"/>hoc non debet negari. nam dato quod christus assumat naturam 
        <lb ed="#SV"/>humanam praescitam. non esset ideo praescitus, nec sequitur deus 
        <lb ed="#SV"/>assumpsit naturam <unclear>peccabilem[?]</unclear>, igitur potest peccare, quia praedicata 
        <lb ed="#SV"/>suppositibilia seu personalia quae includunt difformitatem 
        <lb ed="#SV"/>nullo modo possunt verbo competere, quia natura assumpta est 
        <lb ed="#SV"/>pecccativa, et cum christus non quia ipse nullo modo potest 
        <lb ed="#SV"/>peccare, sed sunt alia praedicata paene, quae attribuuntur 
        <cb ed="#SV" n="301vb"/><lb ed="#SV"/>bene christo, ut mori, pati, et sic de aliis. nam 
        <lb ed="#SV"/>ex assumptione naturae peccative non arguitur 
        <lb ed="#SV"/>assumens <unclear>peccativum[?]</unclear>, nec arguitur ex assum<lb ed="#SV"/>ptione 
        praescitae naturae deum esse praescitum.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hspcspc">Septimum corollarium: </head>
      <p xml:id="l84-ssqadc">septimo 
        <lb ed="#SV"/>sequitur quod magis essentiale est <unclear>volitioni[?]</unclear> dei qua 
        <lb ed="#SV"/>vult creaturam esse praescitam vel gratam eam 
        <lb ed="#SV"/>denominare concretive quam sit cuilibet qualitati infor<lb ed="#SV"/>manti 
        et inhaerenti, sed comparatio est abusiva quia 
        <lb ed="#SV"/>essentiale voluntati et non proprie creaturae, quia eo ipso 
        <lb ed="#SV"/>quod deus vult habetur. consequentia necessaria, quia illa volitio, 
        <lb ed="#SV"/>qua vult esse, sicut per illam de praesenti significatur 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sortes</name> est gratus est magis denominativa quam qualitas 
        <lb ed="#SV"/>informans, et sic volitio divina, qua deus vult 
        <lb ed="#SV"/>sic esse, sicut propositio de praesenti significat habet similitudinem 
        <lb ed="#SV"/>causae formalis quo ad denominationem concretivam.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hoccocc">Octavum corollarium: </head>
            <p xml:id="l84-osqicd"><lb ed="#SV"/>octavo sequitur quod huiusmodi volitio denominat 
              <lb ed="#SV"/>creaturam bonam et esse in supremo gradu bo<lb ed="#SV"/>nitatis, 
              quia purae honestatis, nam inter omnem 
              <lb ed="#SV"/>latitudinem imaginalis bonitatis creaturae illud genus 
              <lb ed="#SV"/>est supremum et optimum. nam per conformitatem ad 
              <lb ed="#SV"/> caritatem Rectam creatura est grata 
              <lb ed="#SV"/>et per conformitatem ad virtutes et habitus theologicos 
              <lb ed="#SV"/>et per formalem dei cognitionem. et fruitionem 
              <lb ed="#SV"/>dei dicitur creatura esse bona.</p> 
        
        <p xml:id="l84-ptqicd">ponitur tamen quod bonitas 
          <lb ed="#SV"/>quam habet creatura est illa volitio qua deus 
          <lb ed="#SV"/>vult creaturam esse dignam est supremus gradus 
          <lb ed="#SV"/>bonitatis, quia cum omnibus illis quae reddunt 
          <lb ed="#SV"/>creaturam esse bonam de lege ordinata staret 
          <lb ed="#SV"/>imperfectio, et quod creatura non esset absolute 
          <lb ed="#SV"/>bona, quia omni omnibus illis staret quod creatura 
          <lb ed="#SV"/>deacceptaretur et esset indigna et in culpa 
          <lb ed="#SV"/>etiam staret per dei potentiam quod creatura esset 
          <lb ed="#SV"/>in culpa, et quod ageret conformiter ad voluntatem 
          <lb ed="#SV"/>divinam sit quod opera essent accepta in con<lb ed="#SV"/>spectu 
          dei.</p> 
        
        <p xml:id="l84-tdqsor">tertio dicitur quod staret quod creatura 
          <lb ed="#SV"/>deacceptaretur et tamen ageret conformiter ad 
          <lb ed="#SV"/>caritatem, et cum hoc sua opera Reprobarentur.</p>
      
            <p xml:id="l84-qdqere"><lb ed="#SV"/>quarto dicitur quod non videtur Repugnantia quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>videret deum et diligeret eum propter se, et tamen 
              <lb ed="#SV"/>deacceptaretur, igitur nihil gratificat creaturam essentia<lb ed="#SV"/>liter 
              nisi voluntas qua deus vult creaturam 
              <lb ed="#SV"/>esse Rectam, nec stat huiusmodi volitio cum 
              <lb ed="#SV"/>obliquitate, et tamen quodlibet aliud quod Reddit 
              <lb ed="#SV"/>creatura esse bona secundum legem ordinatam absolute 
              <lb ed="#SV"/>posset stare cum obliquitate. Ex quo apparet 
              <lb ed="#SV"/>quod nulla creatura est Recta essentialiter.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Nonum corollarium: </head>
      <p xml:id="l84-nsqadr">nono sequitur 
        <lb ed="#SV"/>quod stat duos habere caritatem aequalem creatam, 
        <lb ed="#SV"/>et tamen unus est magis dignus et magis rectus 
        <lb ed="#SV"/>alio, immo deo carior Reliquo, quia cum aequali<lb ed="#SV"/>tate 
        duorum stat quod deus velit unam creaturam 
        <lb ed="#SV"/>esse magis dignam quam Reliquam, et penes 
        <lb ed="#SV"/>illam volitionem attenditur essentialiter creaturae 
        <cb ed="#SV" n="302ra"/><lb ed="#SV"/>Rectitudo, immo staret quod creatura haberet infinita ca<lb ed="#SV"/>ritatum 
        dona, et alia creatura nullam caritatem 
        <lb ed="#SV"/>haberet quae tamen a deo carior, et dignior a deo repu<lb ed="#SV"/>taretur.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hdcmdcm">Decimum corollarium: </head>
      <p xml:id="l84-cdppep">Consequenter decimo potest inferri quod cum aequalitate 
        <lb ed="#SV"/>formalis beatitudinis staret inaequalitas statuum beatorum. 
        <lb ed="#SV"/>illud probatur, quia datis duabus eiusdem intentionis adaequate, 
        <lb ed="#SV"/>si sint in duabus potentiis, quarum una est alia 
        <lb ed="#SV"/>perfectior. tunc visio existens in potentia perfectiori erit 
        <lb ed="#SV"/>perfectior visione existente in potentia minus perfecta, sed ista 
        <lb ed="#SV"/>probatio exit propositum. ideo adducitur alia ratio, quae est 
        <lb ed="#SV"/>ista, quia staret quod duae animae haberent aequales fruitiones. 
        <lb ed="#SV"/>et tamen una anima esse carior alia, quia una est magis 
        <lb ed="#SV"/>deo grata quam alia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l84-Hudcudc">Undecimum corollarium: </head>
      <p xml:id="l84-usqass">undecimo sequitur quod dignitas creaturae 
        <lb ed="#SV"/>est impertinens ad praemium quod est creaturae dabile. unde multi 
        <lb ed="#SV"/>sunt qui non possunt imaginari quod creatura sit digna 
        <lb ed="#SV"/>nisi ei praemium tribuatur vitae aeternae. contrarium tamen dicitur, 
        <lb ed="#SV"/>quia stat quod creatura sit digna et tamen eam deus non 
        <lb ed="#SV"/>praemietur, immo quod plus stat quod non velit videri 
        <lb ed="#SV"/>ab ipsa. et illud intelligitur de potentia dei absoluta, quia 
        <lb ed="#SV"/>de lege communi secundum quantitatem caritatis est assistentia spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sancti.</p> 
            
        <p xml:id="l84-schrem">Sed contra hoc posset fieri argumentum, quia si 
          <lb ed="#SV"/>acceptatio divina Redderet creaturam bonam. tunc 
          <lb ed="#SV"/>deacceptatio redderet eam malam.</p> 
        
      <p xml:id="l84-rncpvo">Respondetur negando 
        <lb ed="#SV"/>consequentiam. causa est, quia acceptatio est totum iustificans 
        <lb ed="#SV"/>et principale. deacceptatio autem non est totum iniusti<lb ed="#SV"/>ficans, 
        sed cum hoc additur peccatum vel omissio.</p>
      
      <p xml:id="l84-sdqasm">secundo 
        <lb ed="#SV"/>dicitur quod in hiis, quae creatura Rectificant acceptatio divina 
        <lb ed="#SV"/>habet prioritatem causalitatis, et est prima causa, sed in de 
        <lb ed="#SV"/>acceptatione non sic, quia actus prohibitus prius natura fit 
        <lb ed="#SV"/>contra legem quam creatura deacceptetur. et sic videtur quod impossibile 
        <lb ed="#SV"/>est quod deus deacceptet creaturam sine peccato, sed non 
        <lb ed="#SV"/>Repugnet eius beneficientiae <unclear>quoniam[?]</unclear> deus acceptet 
        <lb ed="#SV"/>sine merito.</p>
      
            <p xml:id="l84-tdqped">tertio dicitur quod omnibus aliis communiter concurren<lb ed="#SV"/>tibus 
              ad gratificationem creaturae, si cessarent, adhuc 
              <lb ed="#SV"/>deus posset acceptare creaturam, non potest tamen deacce<lb ed="#SV"/>ptare 
              eam nisi concurrente actu malo, sicut nec potest 
              <lb ed="#SV"/>fallere creaturam, nec mentiri. igitur non sequitur deus 
              <lb ed="#SV"/>potest se solo creaturam acceptare, ergo non concurrente 
              <lb ed="#SV"/>actu malo, sed se solo potest eam deacceptare.</p>
      
      <p xml:id="l84-qdccic">quarto 
        <lb ed="#SV"/>dicitur quod dato quod deus dacceptaret creaturam per se, 
        <lb ed="#SV"/>tamen illa deacceptatio non est tota ratio mali, sed acceptatio 
        <lb ed="#SV"/>est ratio sufficiens ad integrandum et ad integrationem 
        <lb ed="#SV"/>totalem iustitiae et bonitatis. modo dicitur quod deacce<lb ed="#SV"/>ptatio 
        est aequae mala creaturae, sicut aliqua pars 
        <lb ed="#SV"/>culpam <unclear>integrativa[?]</unclear>. nam ad integritatem culpae 
        <lb ed="#SV"/>Requiritur liberum arbitrium et lex et positio actus 
        <lb ed="#SV"/>et ista non sunt de se mala. sed acceptatio in 
        <lb ed="#SV"/>se habet rationem mali. et ideo ipsa est peior quam 
        <lb ed="#SV"/>cetera integrantia culpam.</p>
      
      <p xml:id="l84-scaqsp">Sed contra arguitur 
        <lb ed="#SV"/>et ponatur casus quod cesset deacceptatio in <name ref="#Lucifer">Lu<cb ed="#SV" n="302rb"/><lb ed="#SV"/>cifero</name> 
        et acceptatio in <name ref="#Peter">Petro</name>. et cum hoc sit deacceptatio 
        <lb ed="#SV"/>qua deus acceptet opera <name ref="#Peter">Petri</name>. et subtrahatur deacceptatio 
        <lb ed="#SV"/>respectu <name ref="#Lucifer">Luciferi</name> et operum eius, tunc videtur quod status <name ref="#Lucifer">luciferi</name> esset 
        <lb ed="#SV"/>minus fugibilis quam status <name ref="#Peter">Petri</name>.</p>
      
      <p xml:id="l84-rqiacg">Respondetur quod impossibile est quod deus 
        <lb ed="#SV"/>deacceptet <name ref="#Peter">Petrum</name> <unclear>pactibus[?]</unclear> suis, sed si poneretur peccatum 
        <lb ed="#SV"/>in <name ref="#Peter">petro</name>, conceditur quod status eius esset fugiendus magis quam 
        <lb ed="#SV"/>status <name ref="#Lucifer">luciferi</name>, et licet <name ref="#Lucifer">Luciferi</name> faceret opera illa, tamen in illo 
        <lb ed="#SV"/>casu non deacceptarentur, et in illo casu <name ref="Lucifer">Lucifer</name> non esset 
        <lb ed="#SV"/>in peccato, et tamen sua opera non essent secundum legem bona, licet 
        <lb ed="#SV"/>deus non ea per casum Reprobaret.</p> 
            
        <p xml:id="l84-ssfacg">Sed si fortificetur casus 
          <lb ed="#SV"/>et ponatur quod <name ref="#Peter">Petrus</name> deacceptetur sine peccato et quod deus 
          <lb ed="#SV"/>tollat deacceptationem respectu actus <name ref="#Lucifer">Luciferi</name>, tunc in casu dicitur 
          <lb ed="#SV"/>quod deacceptatio esset peior in <name ref="#Peter">Petro</name> quam opera, quae faceret 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Lucifer">Lucifer</name>, quae non deacceptarentur, nec videtur impossibile quod deus 
          <lb ed="#SV"/>de potentia absoluta circa creaturam ordinaret quod, quidquid 
          <lb ed="#SV"/>ageret, ageret licite et quod nulla eius opera imputarentur 
          <lb ed="#SV"/>ei ad malum et nullos actus eius deacceptaret. et 
          <lb ed="#SV"/>ex istis concluditur quod sola acceptatio est sufficiens ad creaturam 
          <lb ed="#SV"/>gratificandum, et cetera.</p>
          </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
