<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 126, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 126, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-26">March 26, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-26">March 26, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <listWit>
            <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
            <witness xml:id="R">Reims</witness>
            <witness xml:id="V">Vatican</witness>
            <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
          </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio126">
      <head xml:id="l126-Hldlldl" subtype="title">Lectio 126, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l126-Hrarari">Responsiones ad rationes alias (lectio 120) inductas</head>
          <p xml:id="l126-rraihm"><lb ed="#SV"/>Restat Respondere ad rationes alias inductas in 
            <lb ed="#SV"/>hac materia.</p>
        <div>
          <head xml:id="l126-Hapmapm">Ad primam</head>
          <p xml:id="l126-peqacd">prima<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-sumdsd">Lectio 120, n.</ref></note> erat quod si staret futurorum contin<lb ed="#SV"/>gentia 
            cum Revelatione sequeretur quod in potestate 
            <lb ed="#SV"/>nostra esset decipere christum consequens est absonum 
            <lb ed="#SV"/>sed consequentia apparet et sit <c>a</c> per me facturum quod sit 
            <lb ed="#SV"/>christo Revelatum, et quia possum <c>a</c> facere et 
            <lb ed="#SV"/>possum non facere, tunc potero elicere oppositum re<lb ed="#SV"/>velationis 
            christi, et sic si mihi placet possum 
            <lb ed="#SV"/>inficiens animam christi decipiere.</p>
          
          <p xml:id="l126-rbaeoc">Respondetur breviter 
            <lb ed="#SV"/>ad formam negando consequentiam immo non est in potestate 
            <lb ed="#SV"/>dei absoluta animam christi verbo unicam decipiere 
            <lb ed="#SV"/>et hoc sonat articulus parisiensis, nam per communicationem 
            <lb ed="#SV"/>idiomatum sequitur quod christus deciperetur, et tunc 
            <lb ed="#SV"/>ad rationem anima christi stit per Revelationes quod 
            <lb ed="#SV"/>tu facies <c>a</c> et tamen potes non facere concedo 
            <lb ed="#SV"/>ponatur quod tu non facias admitto igitur anima 
            <lb ed="#SV"/>christi est decepta nego consequentiam, nam si non fa<lb ed="#SV"/>cias 
            <c>a</c> anima christi numquam <unclear>assensit[?]</unclear> isti tu facies 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> sed eius opposito contradictorio.</p>
          
          <p xml:id="l126-stpapc">Si tamen ponatur 
            <lb ed="#SV"/>casus quod illud quod ultimo ponitur cum alio 
            <lb ed="#SV"/>Remaneat, tunc casus est impossibilis, unde pro generali 
            <lb ed="#SV"/>in materia Revelationum eodem modo Respondendum est sicut 
            <lb ed="#SV"/>in materia de praescientia dei, nam deus praescit quod <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>est  facturus <c>a</c> et tamen <name ref="#Sortes">sortes</name> potest non facere 
            <lb ed="#SV"/><c>a</c> et ex consequenti deus potest numquam scivisse <c>a</c> 
            <lb ed="#SV"/>fiendum a <name ref="#Sortes">sorte</name> et ita de Revelatione dei quia 
            <lb ed="#SV"/>ipsa sequitur dei iudicii veritatem et istam oportet dicere 
            <lb ed="#SV"/>propter articulos parisiensis condemnatos.</p> 
          
          <p xml:id="l126-savesp">secundum alias 
            <lb ed="#SV"/>vias posset Responderi, nam secundum viam quae concedit 
            <lb ed="#SV"/>quod praeteritum potest non fuisse, dicere quod dato quod 
            <lb ed="#SV"/>Revelatio sit facta et sit respectu futuri contingentis 
            <lb ed="#SV"/>tamen illam qualitatem fuisse est contingens. Et sicut 
            <lb ed="#SV"/>effectus futurus potest non esse, ita assensus potest tolli, 
            <lb ed="#SV"/>et ideo si ista via non esset condemnata esset 
            <lb ed="#SV"/>satis probabilis.</p>
          
          <p xml:id="l126-svaeai">Sed via <name type="group" ref="#English">angelorum</name> concederet <seg type="subject" ana="#potentiaabsoluta">quod 
            <lb ed="#SV"/>de potentia dei <sic>absolute</sic> Revelatione facta potest quis decipi</seg> 
            <lb ed="#SV"/><seg type="subject" ana="potentiaordinata">non tamen potest de potentia dei ordinata</seg>, Sed facilior 
            <lb ed="#SV"/>est via quae dicit quod Revelatio quantum ad assensum 
            <lb ed="#SV"/>sequitur divinum assensum, nam ipsa Revelatio 
            <cb ed="#SV" n="355rb"/><lb ed="#SV"/>est vel fuit assensus alicuius et potest non esse assensus 
            <lb ed="#SV"/>illius.</p>
          
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Hasmasm">Ad secundum</head>
            <p xml:id="l126-asqrnf">Ad secundum<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-sscpdd">Lectio 120, n.</ref></note> quando arguitur quia si sic, sequeretur quod 
              <lb ed="#SV"/>aliquis ex assensu falso posset salvari et vitam aeternam 
              <lb ed="#SV"/>mereri consequens est falsum et patet consequentia in casu quod deus 
              <lb ed="#SV"/>Revelaret <name ref="#Sortes">sorti</name> quod <name ref="#Plato">plato</name> peccabit, totus casus 
              <lb ed="#SV"/>patet in ratione arguendi prius, hic dicitur quod <unclear>alii[?]</unclear> re<lb ed="#SV"/>putant 
              consequens pro inconvenienti, tamen aliter Respondeo, 
              <lb ed="#SV"/>notandum tamen quod circa huiusmodi Revelationes contingit 
              <lb ed="#SV"/>formari assensus probabiles respectu revelatorum di<lb ed="#SV"/>stinctos 
              tamen a Revelatione et hoc modo pure naturali 
              <lb ed="#SV"/>a quibus possunt procedere effectus qui credunt a re<lb ed="#SV"/>velatione 
              procedere licet tamen non procedant ab illa, 
              <lb ed="#SV"/>et sic fuit de revelatione facta <name ref="#Jonah">Ionae</name> quod ipse elicuit 
              <lb ed="#SV"/>iudicium quod <name type="place">ninivae</name> subverteretur, et dicit hoc ca<lb ed="#SV"/>tholice 
              et fecit opera conformia quae non a reve<lb ed="#SV"/>latione 
              sed a iudicio naturali eliciebantur, et ita 
              <lb ed="#SV"/>dicitur quod <name ref="#Sortes">sortes</name> habita Revelatione de <name ref="#Plato">platone</name> quod pe<lb ed="#SV"/>ccaret 
              potest esse quod elicuit iudicium illius quod 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Plato">plato</name> peccabit quod erit alius a Revelatione sibi 
              <lb ed="#SV"/>facta, deinde elicuit odium <unclear>destestatonum[?]</unclear> operis <name ref="#Plato">plato<lb ed="#SV"/>nis</name>, 
              et tandem elicuit executionem quia si <name ref="#Plato">plato</name> 
              <lb ed="#SV"/>non peccet <name ref="#Sortes">sortes</name> non credidit quod <name ref="#Plato">plato</name> esset <!-- homoteleuton in reims transcript here --> 
              <lb ed="#SV"/>peccaturus per Revelationem sed hoc credidit et 
              <lb ed="#SV"/>elicuit ex suo Iudicio et sic solventur infinite 
              <lb ed="#SV"/>rationes de multis passionibus et operationibus quos 
              <lb ed="#SV"/>dicimus sequi ad assensus Revelativos sed ita non 
              <lb ed="#SV"/>est immo facta Revelatione ex <unclear>iudicio[?]</unclear> tali licet 
              <lb ed="#SV"/>falso consurgunt passiones ut gaudium tristitia 
              <lb ed="#SV"/>quae non sunt a Revelatione effective, sed ille 
              <lb ed="#SV"/>sunt a Iudicio naturaliter elicito, licet non sint confof<lb ed="#SV"/>mia 
              iudicia revelationi factae, immo aliquando sunt 
              <lb ed="#SV"/>contradictoria, et sic apparet quod ibi est deceptio, quia non di<lb ed="#SV"/>stinguimus 
              inter iudicia naturalia et reve<lb ed="#SV"/>lationem 
              nobis factam.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l126-Hatmatm">Ad tertiam</head>
          <p xml:id="l126-tatvae">tertium argumentum<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-taqnss">Lectio 120, n.</ref></note> tange<lb ed="#SV"/>bat 
            utrum existenti in caritate possit futura 
            <lb ed="#SV"/>damnatio Revelari quia facta Revelatione 
            <lb ed="#SV"/>creatura cogitur ad peccandum et desperandum, et 
            <lb ed="#SV"/>ad firmiter tenendum quod ipsa non habebit vitam 
            <lb ed="#SV"/>aeternam, Et licet ista materia diffuse tractetur 
            <lb ed="#SV"/>a doctoribus puta a <name ref="#Oyta">de heuta</name> et <name ref="#Wodeham">adam</name>, ideo 
            <lb ed="#SV"/>mitto vos ad eos.</p>
          
          <p xml:id="l126-thddid">Tamen hic dico aliqua 
            <lb ed="#SV"/>primo quod in casu alicui Revelaretur sua dam<lb ed="#SV"/>natio 
            non propter hoc talis haberet desperare 
            <lb ed="#SV"/>causa est quia species est habitus magis proprie potentiae 
            <lb ed="#SV"/>volitivae quam cognitivae, ideo assensus qui pure inest 
            <lb ed="#SV"/>potentiae intellectivae non contrariatur 
            <lb ed="#SV"/>actui potentiae volitivae unde species est magis 
            <cb ed="#SV" n="355va"/><lb ed="#SV"/>amor <seg>futuri<desc>last letter seems scratched out</desc></seg> boni quam <unclear>credulitas[?]</unclear> ideo ponitur in vi 
            <lb ed="#SV"/>irascibili, quia informat potentiam appetetivam, ideo non 
            <lb ed="#SV"/>Repugnat actui intellectus non enim sequitur <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>firmiter credit quod erit damnatus igitur desperat.</p>
          
          <p xml:id="l126-sdqasi">secundo dico quod dato quod <name ref="#Sortes">sorti</name> Revelatur sua fu<lb ed="#SV"/>tura 
            damnatio potest tamen credere nisi ordinatio 
            <lb ed="#SV"/>dei sit mutata quod aequaliter poterit salvari sicut 
            <lb ed="#SV"/>alii nec Revelatio suae damnationis ei im<lb ed="#SV"/>ponit 
            necessitatem, nam debet credere si faciat quod 
            <lb ed="#SV"/>in se est perseverando in gratia salvabitur, ideo facta 
            <lb ed="#SV"/>Revelatione non debet desperare, immo suo toto vi<lb ed="#SV"/>su 
            debet inniti ad fugiendum peccata quia illa Revelatio 
            non imponit necessitatem quin possit salvari in 
            <lb ed="#SV"/>casu quod non immutabitur ordinatio divinae legis, 
            <lb ed="#SV"/>sed fortitudo argumentum ponitur casus quod Reveletur 
            <lb ed="#SV"/>alicui sua damnatio erit quod deus volet subtra<lb ed="#SV"/>here 
            suum adiutorium ut ille finem debitum 
            <lb ed="#SV"/>consequatur, potest dici quod iste casus dupliciter intelligitur. 
            <lb ed="#SV"/>uno modo ut Revelata damnatio diceret poenam 
            praecise. alio modo quod diceret poenam, et quod ordina<lb ed="#SV"/>ret 
            deus non velle concurrere ad salutem illius.</p>
          
          <p xml:id="l126-smcevp">secundo modo casus est impossibilis quia Repugnat divinae 
            <lb ed="#SV"/>voluntati creaturam necessitare ad peccandum, quia 
            <lb ed="#SV"/>isto modo creatura non haberet sperare quod salvatur 
            <lb ed="#SV"/>tamen in illo casu deberet elicere volitione conforman<lb ed="#SV"/>do 
            se divinae ordinationi et obedire ei quae 
            <lb ed="#SV"/>obedientiae est summus gradus perfectionis, immo 
            <lb ed="#SV"/>forte dubitant aliqui quod si daretur alicui tantus 
            <lb ed="#SV"/>gradus iustitiae cum maximo gradu tristitiae hoc 
            <lb ed="#SV"/>esset maiorum perfectionis quam <c>a</c> gradus beatitudinis 
            <lb ed="#SV"/>dabilis et hoc est valde probabile.</p> 
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haqmaqm">Ad quartam</head>
            <p xml:id="l126-qaseis">quarto<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-qasdnd">Lectio 120, n.</ref></note> arguitur sic 
              <lb ed="#SV"/>si Revelationes essent possibiles stare cum futuris 
              <lb ed="#SV"/>contingentibus sequitur quod aliquis obligatur ad peccandum. consequens 
              <lb ed="#SV"/>est contra divinam bonitatem sed patet consequentia in casu quod re<lb ed="#SV"/>veletur 
              <name ref="#Sortes">sorti</name> quod solum ille qui peccabit cras 
              <lb ed="#SV"/>salvabitur tunc in illo casu <name>sortes</name> tenetur velle 
              <lb ed="#SV"/>ad peccandum et quod peccato obligatur. patet quia <name ref="#Sortes">sortes</name> obligatur 
              <lb ed="#SV"/>ad volendum ultimum finem, igitur ipse obligatur ad me<lb ed="#SV"/>dium 
              sine quo non contingit finem consequi modo 
              <lb ed="#SV"/>ita est in casu quod nisi <name ref="#Sortes">sortes</name> peccet cras non salva<lb ed="#SV"/>bitur, 
              igitur peccare est antecedens ad consecutionem finis, Respondetur 
              <lb ed="#SV"/>negando consequentiam quia hoc Repugnat divinae 
              <lb ed="#SV"/>voluntati, hic dicitur quod hic admittitur casus 
              <cb ed="#SV" n="35"/><lb ed="#SV"/>et quando dicitur tunc <name ref="#Sortes">sortes</name> obligatur ad peccandum naturae 
              <lb ed="#SV"/>contra <name ref="#Sortes">sortes</name> obligatur ad medium quo suum finem consequatur, 
              <lb ed="#SV"/>sed sic habet peccare nego quia illa ordinatio non 
              <lb ed="#SV"/>est necessaria et sic peccare non est medium necessariam quia 
              <lb ed="#SV"/>scit quod si faciat quod in se est ipse salvabitur.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haqnaqn">Ad quintam</head>
            
            <p xml:id="l126-qrescf"><lb ed="#SV"/>quinta ratio<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-qcfqac">Lectio 120, n.</ref></note> est quod proprium est divinae immensitati co<lb ed="#SV"/>gnoscere 
              futura contingentia, igitur non potest communicari crea<lb ed="#SV"/>turae, 
              antecedens probatur quia cognoscere futura contingentia con<lb ed="#SV"/>surgit 
              ex immensitate aeternitatis igitur soli deo 
              <lb ed="#SV"/>competit sic cognoscere futura.</p>
            
            <p xml:id="l126-rqdesa">Respondetur quod dubium 
              <lb ed="#SV"/>est utrum soli deo competit naturaliter sic quod ipse solus 
              <lb ed="#SV"/>cognoscit futura et quod illa cognitio nisi creaturae sit 
              <lb ed="#SV"/>communicabilis non est tamen improbabile quod suprema intelligentia 
              <lb ed="#SV"/>si daretur quin esset futurorum <unclear>cognoscitiva[?]</unclear> ratione suae 
              <lb ed="#SV"/>aeternitatis, et nobilitatis, secundo dico quod dato quod deo 
              <lb ed="#SV"/>esset proprium sic cognoscere tamen illud cognoscere <unclear>particile[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>est ab aliis creaturis rationibus accidentaliter unde ratio 
              <lb ed="#SV"/>tantum probat quod nulla creatura potest per essentiam co<lb ed="#SV"/>gnoscere 
              futura quia nulla potest esse essentialiter immensa 
              <lb ed="#SV"/>et simpliciter aeterna.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Hasxasx">Ad sextam</head>
            <p xml:id="l126-srdaqf">sexta ratio<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-sanvaa">Lectio 120, n.</ref></note> dicebat quod nulla 
        <lb ed="#SV"/>Revelatio est certa quia nescitur quo spiritu fiat 
        <lb ed="#SV"/>quia quidquid agitur circa Revelationem potest communicari 
        <lb ed="#SV"/>creaturae igitur quilibet habet de Revelatione dubitare 
        <lb ed="#SV"/>a quo fiat.</p> 
            
            <p xml:id="l126-airtup">Ad illud responsum fuit circa <unclear>prohemium[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>iuxta opinionem <name ref="#WilliamOfParis">guillelmi parisiensis</name> et <name ref="WilliamOfAuxerre">altissiodorensis</name> qui dicunt 
              <lb ed="#SV"/>quod deus non promitteret creaturam ultra potestatem 
              <lb ed="#SV"/>temptari et allegant <name ref="#Paul">apostolum</name> dicentem,<note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l126-QBfdqiqp"><title>Ad Corinthios I</title>, 10:13</note> <quote xml:id="l126-QBfdqiqp" type="Biblical">"fidelis deus 
              <lb ed="#SV"/>qui non permittet vos temptari ultra illud quod 
              <lb ed="#SV"/>potestis."</quote> Ideo illi tenent si creatura faciat quod 
              <lb ed="#SV"/>in se est numquam permitteret deus temptari ultra 
              <lb ed="#SV"/>posse.</p>
            
            <p xml:id="l126-tdqvms">tertio dicitur quod ars est tradita in scriptura discer<lb ed="#SV"/>nendum 
              inter Revelationem bonam et malam cum 
              <lb ed="#SV"/>dicitur a fructibus eorum cognoscentis eos, nam vi<lb ed="#SV"/>dendum 
              est utrum ille Revelationes sint contra ecclesiam et 
              <lb ed="#SV"/>eius determinationem nec contra fidem nec contra bonos mo<lb ed="#SV"/>res 
              nec contra determinationem sanctorum, et quod non cedat 
              <lb ed="#SV"/>in favorem articulorum parisiensis, et sic de aliis modis 
              <lb ed="#SV"/>traditis in scriptura Ex quibus poterit coniecturari 
              <lb ed="#SV"/>utrum Revelationes fiant a bono vel malo spiritu.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haspasp">Ad septimam</head>
            <p xml:id="l126-sadals"><lb ed="#SV"/>Septimum argumentum<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-sapnsc">Lectio 120, n.</ref></note> dicit necesse est <name ref="#Sortes">sortem</name> assensisse quod <c>a</c> 
              <lb ed="#SV"/>erit igitur necessariam <c>a</c>, negatur antecedens quia superius 
              <lb ed="#SV"/>dictum est quod assensus contingenter est assensus illius <c>a</c> 
              <lb ed="#SV"/>erit et causa est quia habitudo assensus creati est essentialis 
              <lb ed="#SV"/>conformitas ad assensum increatum, et sicut potest deus 
              <lb ed="#SV"/>numquam assensisse, Ita assensus creatus potest non esse illius 
              <cb ed="@SV" n="356ra"/><lb ed="#SV"/>quia ipse habet necessariam connexionem ad lucem summam.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haomaom">Ad aliam</head>
            
            <p xml:id="l126-aodpsc"><lb ed="#SV"/>Ad octavam deus Revelavit <c>a</c> fore igitur <c>a</c> erit. negatur 
              <lb ed="#SV"/>consequentia quia daretur instantia, quia deus Revelavit <name ref="#Peter">petro</name> 
              <lb ed="#SV"/>quod peccabit non tamen sequitur quod peccaret quia fuisset 
              <lb ed="#SV"/>necessitatus ad peccandum. Ideo oportet addere deus Reve<lb ed="#SV"/>lavit, 
              et ita fuit vel erit est nisi ita fuerit 
              <lb ed="#SV"/>vel ita sic, igitur <name ref="#Peter">petrus</name> peccabit. Ad mentem 
              <lb ed="#SV"/>tamen concedo consequentiam gratia argumenti et quando dicitur ultra 
              <lb ed="#SV"/>antecedens est necessarium negatur immo ipsum est contingens, scilicet, quod deus 
              <lb ed="#SV"/>Revelaverit antichristum fore, nam sicut est pure contingens 
              <lb ed="#SV"/>quod deus Revelaverit antichristum fore . Ita es pure 
              <lb ed="#SV"/>contingens quod assensus Revelationis sit assensus respectu illius. 
              <lb ed="#SV"/>unde si tales propositiones de praeterito sint verae, tamen ad cuiuslibet 
              <lb ed="#SV"/>earum verificationem Requiritur veritas unius de futuro 
              <lb ed="#SV"/>contingenti, ideo tales propositiones non sunt necessariae 
              <lb ed="#SV"/>quia semper Remanet causa verificationis quae de futuro contingenti 
              <lb ed="#SV"/>ideo tales propositiones sunt contingentes.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Hanmanm">Ad octavam</head>
            <p xml:id="l126-anseep">Ad nonum,<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-oaqcno">Lectio 120, n.</ref></note> si 
              <lb ed="#SV"/>sic, sequeretur quod praeteritum posset non fuisse. negatur 
              <lb ed="#SV"/>consequentia et ad probationem et capiatur modus localis 
              <lb ed="#SV"/>quem habuit christus procedendo ad assensum quem habuit 
              <lb ed="#SV"/>quod ipse pateretur, tunc in illo medio deus posset 
              <lb ed="#SV"/>ponere ordinationem quod christus non esset passurus, 
              <lb ed="#SV"/>igitur ipse non assensit ut pateretur et sic per consequens nec 
              <lb ed="#SV"/>volitio erat conformis nec motus, modo 
              <lb ed="#SV"/>si passio tollatur oportet tollere effectum, scilicet, modum et 
              <lb ed="#SV"/>volitionem qui erant effectus passionis.</p>
            
            <p xml:id="l126-hediap">hic est 
              <lb ed="#SV"/>difficultas maior quam ante quia ita non potest dici de 
              <lb ed="#SV"/>christo nec de aliis, dicitur tamen quod ab assensu de 
              <lb ed="#SV"/>morte futura non dependent effective huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>modus localis seu voluntas patiendi et for<lb ed="#SV"/>tificatur 
              et causatur huiusmodi tristitia et volitio 
              <lb ed="#SV"/>de passione a vi rationali imperante viribus sensitivis ut 
              <lb ed="#SV"/>tristentur, et ut etiam christus velit mori, quia 
              <lb ed="#SV"/>hoc est volitum a deo et conforme volitioni divinae. 
              <lb ed="#SV"/>Et haec omnia videntur causari ab assensu 
              <lb ed="#SV"/>firmissimis de morte, Et si ponatur casus quod 
              <lb ed="#SV"/>deus non moriatur, tunc quaeritur a quo causabatur 
              <lb ed="#SV"/>illa volitio moriendi illa tristitia ille modus quo 
              <lb ed="#SV"/>christus ibat ad passionem.</p>
            
            <p xml:id="l126-pinevh">Pro isto notandum quod huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>operationes non causantur ab assensu Revelationum 
              in christo de passione sua, sed causantur 
              <lb ed="#SV"/>ex imperio rationis imperantis viribus inferioribus 
              <lb ed="#SV"/>ut tristentur moveantur et sic de similibus opera<lb ed="#SV"/>tionibus 
              et causa est bona, quia christus fuit tan<lb ed="#SV"/>tae 
              fortitudinis quod assnsus de morte sua numquam 
              <cb ed="#SV" n="356rb"/><lb ed="#SV"/>causasset in eo tristitiam vel timorem in vi rationali, et non 
              <lb ed="#SV"/>est mirum, quia multi martyres in suo martyrio erant 
              <lb ed="#SV"/>ita fortes quod sponte aggrediebantur mortem, et ideo 
              <lb ed="#SV"/>Imperium voluntatis totum iussit potentiae tristabili ut 
              <lb ed="#SV"/>tristaretur. Ita quod tristitia effective processit ab im<lb ed="#SV"/>perio 
              rationis et voluntatis nam ex <unclear>hundantia[?]</unclear> virtutum 
              <lb ed="#SV"/>in eo tantum fuit imperium quod ipse doluit et inter alios 
              <lb ed="#SV"/>dolores acerbissimum dolorem passus <unclear>redividendo[?]</unclear> genus 
              <lb ed="#SV"/>humanum ut ostenderet se esse verum hominem.</p>
            
            <p xml:id="l126-apduea">Aliter posset 
              <lb ed="#SV"/>dici quod apprehenso est simplex vel composita in Revelatione 
              <lb ed="#SV"/>facta, et aliud est ibi tanquam iudicium et tunc in reve<lb ed="#SV"/>latione 
              illud quod est per modum  apprehensionis 
              <lb ed="#SV"/>potest causare tristitiam et sic Remanet contingentia 
              <lb ed="#SV"/>quod sit illius vel illius et sic passiones et omnes Reve<lb ed="#SV"/>lationes 
              non causantur a Revelatione ut est 
              <lb ed="#SV"/>assensus sed ut est apprehensio.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Hadmadm">Ad nonam</head>
            
            <p xml:id="l126-daacac">Decimo<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-naavrc">Lectio 120, n.</ref></note> arguebatur 
              <lb ed="#SV"/>aliqua est veritas quae non est Revelabilis, igitur etc. negatur 
              <lb ed="#SV"/>consequentia et ad probationem, quia ita de ista videtur quod non est 
              <lb ed="#SV"/>Revelabilis, scilicet, deus nihil Revelat et per consequens nec 
              <lb ed="#SV"/>aliae veritates sunt Revelationes negatur adhuc consequentia 
              <lb ed="#SV"/>quia illa falsificat se propter Reflexionem ut de ista 
              <lb ed="#SV"/>nullus intellectus intelligit, quae est possibilis saltem de creatis 
              <lb ed="#SV"/>intelligentibus non tamen est Revelabilia, immo circa hoc 
              <lb ed="#SV"/>supposito quod anima christi praecise finita cognosceret, tunc 
              <lb ed="#SV"/>conceditur quod aliqua creatura assensit aliquibus veritatibus 
              <lb ed="#SV"/>quibus anima christi non potest assentire ut si sint quintae 
              <lb ed="#SV"/>veritates in verbo tantum, tunc omne aliud ab illis 
              <lb ed="#SV"/>veritatibus est ignotum animae christi, ista est vera et 
              <lb ed="#SV"/>cognita a <name rend="#Petro">petro</name> non tamen est cognosciblilis animae 
              <lb ed="#SV"/>christi.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haumaum">Ad decimam</head>
            <p xml:id="l126-auqner">Ad undecimum<note type="crossReference">See above <ref target="lectio120.xml#l120-dacqin">Lectio 120, n.</ref></note> quando dicitur de prophetiis quia multae 
              <lb ed="#SV"/>fuerunt falsae negatur, quia spiritus est qui loquitur per prophetas 
              <lb ed="#SV"/>immo impossibile est per fidem vel per Revelationem aliquem 
              <lb ed="#SV"/>decipi, ut de <name ref="#Jonah">Iona</name> dicitur quod numquam fuit ei Reve<lb ed="#SV"/>latum 
              <name type="place">ninives</name> destructionem, sed habuit unam 
              Revelationem <unclear>comminatoriam[?]</unclear> vel conditionalem vel aliam 
              <lb ed="#SV"/>nunciationem alterius significationis sed intellectus non posset 
              <lb ed="#SV"/>cognoscere  reflexionem supra Revelationem 
              <lb ed="#SV"/>nam ex Revelatione facta <name ref="#Johah">Ionae</name> ipse elicuit iudicium 
              <lb ed="#SV"/>humanum quod suvertertur <name type="place">ninive</name> Sed illud fuit falsum 
              <lb ed="#SV"/>nec erat revelatio.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l126-Haddadd">Ad aliam</head>
            <p xml:id="l126-aubcif">Ad ultimum bene sequitur 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">sortes</name> naturali assensu assensit quod antichristus erit igitur necesse 
              <lb ed="#SV"/>est illum sic assensisse conceditur consequentia, Sed dicitur quod haec 
              <lb ed="#SV"/>consequentia non valet <name ref="#Sortes">sortes</name> assensit tempore praeterito assensu re<lb ed="#SV"/>velatio 
              quod antichristus erit igitur necesse est ipsum sic 
              <lb ed="#SV"/>assensisse vel necesse est illum assensum fuisse illius antichristus 
              <cb ed="#SV" n="356va"/><lb ed="#SV"/>erit, causa est quia assensus naturales sunt quasi effectus 
              <lb ed="#SV"/>obiectorum quorum sunt ideo bene ait <name ref="#Aristotles">aristoteles</name> quod ab 
              <lb ed="#SV"/>eo quod Res est vel non est dicitur oratio vera vel falsa <unclear>quin[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>necessaria est habitudo assensus naturalis ad suum significabile 
              <lb ed="#SV"/>sic quod nullo modo poterit esse alterius assensus naturalis quia 
              <lb ed="#SV"/>dependet ab eo in esse assensus, sed de assensu Reve<lb ed="#SV"/>lato 
              non sit quia ipse non dependet a sua si<lb ed="#SV"/>gnificatione 
              sed a prima luce et est eius conformitas 
              <lb ed="#SV"/>ad assensum divinum et non ad suum significatum 
              <lb ed="#SV"/>quia sicut assensus divinus potest numquam fuisse assensus huius 
              <lb ed="#SV"/>quod antichristus erit ratione cuiusdam immensitatis ita 
              <lb ed="#SV"/>revelatio respectu illius potest non esse eius Revelatio 
              <lb ed="#SV"/>sed suae oppositae et sic assensus Revelatus non causatur 
              <lb ed="#SV"/>ab obiecto, sed conformiter se habet ad supremam 
              <lb ed="#SV"/>veritatem et sic apparet ex dictis quod astra nullo modo necessi<lb ed="#SV"/>tant 
              voluntatem, nihil tamen locutus sum contra astro<lb ed="#SV"/>logiam 
              quae nobilissima et perfectissima scientia <unclear>quin[?]</unclear> 
              <lb ed="#SV"/>eam diligunt nobiles animi Reges et principes, 
              <lb ed="#SV"/>Sed multi eam maculant ex suis ignoran<lb ed="#SV"/>tiis 
              et ideo nullo modo supponendo est quod discreti 
              <lb ed="#SV"/>viri per eam decipiantur quia astra nullam impo<lb ed="#SV"/>nunt 
              necessitatem nec praeventio causalitatis 
              <lb ed="#SV"/>necessitatem imponit, Sed concursus prior reddit 
              <lb ed="#SV"/>voluntatem magis liberam quam si ipsa se sola 
              <lb ed="#SV"/>exiret in actum, nec divina praescientia imponit 
              <lb ed="#SV"/>necessitatem plusquam  faciat in ea visio respectu <name ref="#Sortes">sor<lb ed="#SV"/>tis</name> 
              ambulantis quae non necessitat eum ad am<lb ed="#SV"/>bulandum 
              nec Reprobatio necessitat creaturam ut 
              <lb ed="#SV"/>dampnetur, nec ad male agendum, et Ita 
              <lb ed="#SV"/>Revelationes non tollunt contingentiam effectum 
              <lb ed="#SV"/>sed Remanet intemerata libertas nec Iniquae 
              <lb ed="#SV"/>leges libertatem perturbant, Ita quod cum ita sicut 
              <lb ed="#SV"/>manet intemerata <unclear>motatatibus[?]</unclear> arbitrii libertas nec 
              <lb ed="#SV"/>Iniquae leges solutas ab omni necessitate voluntatibus 
              <lb ed="#SV"/>praemia poenas que proponunt manet etiam spe<lb ed="#SV"/>ctator 
              de super cunctorum praestius deus visionis 
              <lb ed="#SV"/>qua eius praesens semper aeternitas quae cum actuum futura 
              <lb ed="#SV"/>qualitate contra hoc bonis praemia, malis supplicia 
              <lb ed="#SV"/>dispensans nec frustra sunt in deo <unclear>inponcte[?]</unclear> species 
              <lb ed="#SV"/>preces <unclear>que[?]</unclear> cum Recte sint in efficaces esse non possunt. 
              <lb ed="#SV"/>Adversarii igitur vicia colitae virtutes ad rectas 
              <lb ed="#SV"/>species <unclear>animi[?]</unclear> <unclear>sublenatae[?]</unclear>, habituales preces in excelsa 
              <lb ed="#SV"/>porrigite, magna vobis est si dissimulare 
              <lb ed="#SV"/>non vultis necessaria indita probitatis cum autem 
              <cb ed="#SV" n="356vb"/><lb ed="#SV"/>oculos agitis inditis tanta cernentis hoc <name ref="#Boethius">boe<lb ed="#SV"/>tius</name> 
              in libro <title ref="#Consolation">de consolatione</title> in fine, et cetera, etc.</p>
            
        </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
