<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 52, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08-dev-master">
          <title>Lectio 52, de Fruitione</title>
          <date when="2012-08-30">August 30, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-30">August 30, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio52">
        <head xml:id="l52-Hldfldf" subtype="title">Lectio 52, de Fruitione</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l52-Hpcqtid">Propositiones circa qualiter tota natura tendit in deum</head>
          
          <p xml:id="l52-ahchaa"><lb ed="#SV"/>Ad habendum clariorem intellectum qualiter tota naturaliter ten<lb ed="#SV"/>dit 
            ad deum ultimate sunt hic aliqua advertenda.</p>
        
          <div>
          <head xml:id="l52-Hqncirt">Quod nulla creatura habet intrinseca rationem terminandi</head>
          
            <p xml:id="l52-ereasi"><lb ed="#SV"/>et Repetenda est Radix prius tacta,<note>cross ref</note> scilicet, quod nulla 
              <lb ed="#SV"/>creatura habet intrinsece rationem terminandi. ideo non potest esse 
              <lb ed="#SV"/>ordinate diligibilis ultimate vel appetibilis sine appetitu 
              <lb ed="#SV"/>rationali sive irrationabili sive appetitu animato sive inanimato.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqaasac">Quod ab appetitu finis, medii potest simpliciter absolvi creatura</head>
            
            <p xml:id="l52-eeisac"><lb ed="#SV"/>Et ex illa Radice sequitur primo quod ab appetitu finis 
              <lb ed="#SV"/>medii potest simpliciter absolvi creatura.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqfqion">Quod finis quo non est necessarius in operationibus naturalibus</head>
      
            <p xml:id="l52-eqseae">Ex quo sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod finis quo non est necessarius in operationibus naturalibus. patet, quia 
              <lb ed="#SV"/>finis quo est semper aliquid citra deum eius habitudo ad Rem appe<lb ed="#SV"/>tendam 
              vel appetitam est absolubilis, ergo.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-qneefc">Quod non est necesse quod forma et finis coincidant</head>
      <p xml:id="l52-suqauf">Sequitur 
        <lb ed="#SV"/>ulterius quod non est necesse quod forma et finis coincidant, ita 
        <lb ed="#SV"/>quod stat agens naturale producere formam, et non intendere, 
        <lb ed="#SV"/>nisi ultimum finem. nam habitudo Rei quae est ad creaturam 
        <lb ed="#SV"/>potest absolvi, et sic solum erit habitudo ad ultimum finem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqaaces">Quod appetitum animae ad suum corpus esse solubile</head>
            
      <p xml:id="l52-eqsarc">Ex 
        <lb ed="#SV"/>quo sequitur appetitum animae ad suum corpus esse <sic><unclear>solabile[?]</unclear></sic>, id est, 
        <lb ed="#SV"/>stat quod anima non inclinetur ad suum corpus. patet quia talis finis 
        <lb ed="#SV"/>est aliquid creatum quod non habet rationem finis ultimate. et sic 
        <lb ed="#SV"/>poterit absolvi ab anima respectu corporum.</p> 
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="d149Hqahpep">Quod anima humana separat potest esse persona</head>
      <p xml:id="l52-eqppep">Ex quo patet quod 
        <lb ed="#SV"/>opinio <name ref="#Lombard">magistri</name> de personalitate animae, et si non sit vera, est tamen 
        <lb ed="#SV"/>probabilis, Ita quod anima humana separata potest esse persona. unde 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Lombard">magister</name> ponit quod de facto <quote ana="#pl-b3d5c3-a">anima separata est persona</quote>. Sed docto<lb ed="#SV"/>res 
        communiter ponunt opinionem, quia dicunt quod persona debet 
        <lb ed="#SV"/>esse aliquid quod non innitatur alicui, vel quod nec sit pars alicuius 
        <lb ed="#SV"/>vel quod non inclinetur actualiter vel habitualiter ad aliquid, 
        <lb ed="#SV"/>ideo <name ref="#Lombard">Magister</name> defecit, in hoc, quia licet anima separata de facto 
        <cb ed="#SV" n="260vb"/><lb ed="#SV"/>non sit pars inclinatur tamen ut sit pars. Patet corollarium, quia talis in<lb ed="#SV"/>clinatio 
        animae ad corpus potest absolvi ab anima, et anima potest 
        <lb ed="#SV"/>absolvi a tali inclinatione, ergo potest esse persona.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqnrasa">Quod non repugnat angelo quod desinat esse persona absque sui assumptione</head>
      <p xml:id="l52-seqeap">Sequitur etiam quod 
        <lb ed="#SV"/>non Repugnat angelo quod desinat esse persona absque sui assum<lb ed="#SV"/>ptione. 
        non enim est difficultas quod si angelus assumeretur a deo 
        <lb ed="#SV"/>et ab eo supponeretur quod desineret esse persona, quia supponeretur 
        <lb ed="#SV"/>alio supposito et illud est clarum. Sed amplius pono 
        <lb ed="#SV"/>quia pono quod angelus potest desinere esse persona absque sui 
        <lb ed="#SV"/>assumptione nam sicut habitudo animae ad suum corpus est mere 
        <lb ed="#SV"/>contingens et potest ab anima Removeri. ita deus angelo potest 
        <lb ed="#SV"/>inclinationem addere, ut informet materiam et sic non est amplius 
        <lb ed="#SV"/>persona.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqsgicm">Quod stat grave absolvi a tendentia in centrum mundi</head>
      
            <p xml:id="l52-suqsnp">Sequitur ulterius quod stat grave absolvi a tendentia 
              <lb ed="#SV"/>in centrum mundi, quia talis inclinatio non est sibi essentialis. 
              <lb ed="#SV"/>et ita diceretur de igne respectu concavi orbis lunae. immo 
              <lb ed="#SV"/>huiusmodi inclinationes possunt permutari, ita quod grave 
              <lb ed="#SV"/>inclinetur ad concavum orbis lunae et ignis ad centrum 
              <lb ed="#SV"/>mundi. et tota Radix est, quia tota huiusmodi habitudo 
              <lb ed="#SV"/>est mere contingens et praecise ex dei statuto sic ordinantis, 
              <lb ed="#SV"/>et sic terra posset ascendere et ignis descendere secundum 
              <lb ed="#SV"/>naturam propriam.</p>
      
      <p xml:id="l52-iqphtf">Item quod plus est staret quod absque loci 
        <lb ed="#SV"/>intentione grave naturaliter ascenderet et leve descenderet, 
        <lb ed="#SV"/>sed solum propter finem ultimum, quia huiusmodi habitudines non 
        <lb ed="#SV"/>habent terminos finales.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqpnddl">Quod principia naturalia subiacent divinae dispositioni liberae</head>
            
      <p xml:id="l52-eqssni">Ex quo sequitur quod principia naturalia 
        <lb ed="#SV"/>subiacent divinae dispositioni liberae ut quod omne grave existens 
        <lb ed="#SV"/>sursum non impeditum descendit, et leve ascendit, 
        <lb ed="#SV"/>ista sunt principia naturalia et subiacent divinae libertati. 
        <lb ed="#SV"/>Et ex hoc patet quod sunt contingentia, et ex hoc ulterius 
        <lb ed="#SV"/>patet quod possunt esse falsa, immo quod grave ascenderet potest esse 
        <lb ed="#SV"/>aequae principium naturale sicut quod nunc grave descendit.</p>
            
            <p xml:id="l52-eqpsni">Ex 
              <lb ed="#SV"/>quo patet quod aliquod potest esse principium naturalis philosophiae quod potest 
              <lb ed="#SV"/>esse contradictorium principio philosophico. Ex quo patet quod theologia perfe<lb ed="#SV"/>ctius 
              <sic>philosophitur</sic> et <sic>strutatur</sic> naturas Rerum quam quaecumque 
              <lb ed="#SV"/>alia scientia, quia nulla alia ita novit habitudines rerum, 
              <lb ed="#SV"/>nec novit libertatem Dei supra habitudines Rerum, sicut theologia, 
              <lb ed="#SV"/>immo aliae ponunt quod deus necessario agit ad extra nec 
              <lb ed="#SV"/>potest statum naturae immutare.</p>
      
      <p xml:id="l52-cdqcru">Consequenter diceretur quod velocitates 
        <lb ed="#SV"/>in motibus magis sequuntur divinum decretum librum quam proportionem 
        <lb ed="#SV"/>potentiarum motivarum ad suas resistentias, nam secundum divinum 
        <lb ed="#SV"/>decretum una creatura agit in aliam et mutatur ab alia 
        <lb ed="#SV"/>et secundum quod congruit regnum universi.</p>
            
        <p xml:id="l52-cddrai">Consequenter diceretur 
          <lb ed="#SV"/>de duratione Rerum quod duratio Rerum est secundum divinum 
          <lb ed="#SV"/>statutum et secundum quod congruit potentiae dei <unclear>Regitivae[?]</unclear> uni<lb ed="#SV"/>versi, 
          et etiam causalitates rerum reducuntur ad idem.</p> 
            
            <p xml:id="l52-eqppim">Ex 
              <cb ed="#SV" n="261ra"/><lb ed="#SV"/>quo patet quod nulla est Repugnantia quod aliqua substantia creata 
              <lb ed="#SV"/>separata ut angelus haberet in se principium suae corruptionis, quia 
              <lb ed="#SV"/>nulla est Repugnantia quod sit secundum proportionem vel combinationem 
              <lb ed="#SV"/>activum vel habituum in substantia separata sequitur eius permanentia 
              <lb ed="#SV"/>quod esset ex habitibus oppositis sequitur eius corruptio, sicut est 
              <lb ed="#SV"/>de forma corporali Rei corporalis, immo substantia incorporea est 
              <lb ed="#SV"/>magis fluxibilis. Ita quod forma corporalis <sic>corporalis</sic> non est magis 
              <lb ed="#SV"/>fluxibilis in non esse, immo minus, et sicut ad creatam 
              <lb ed="#SV"/>combinationem quantum potest forma in materia conservari, ita ad certam 
              <lb ed="#SV"/>combinationem actuum vel habituum potest angelus conservari et ex 
              <lb ed="#SV"/>habitibus oppositis potest corrumpi Et istud fundatur in scriptura 
              <lb ed="#SV"/>sacra. Unde dicit <name ref="#David">david</name> praeceptum posuit et non praeteribit 
              <lb ed="#SV"/>etiam sapientia ponit legem in singulis quomodo obediunt et 
              <lb ed="#SV"/>quod praeceptum non praeteribunt. Et <name ref="#Maimonides">Rabby moyses</name> ponit 
              <lb ed="#SV"/>quod cursus naturae totus est ex libera dei dispositione, et quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad motus et quantum ad omnia, Ita materia est satis lata, ideo 
              <lb ed="#SV"/>solum Reduci principia ex quibus possunt inferri multa.</p> 
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqcvpna">Quod caritas vel gratia non potest inclinare contra primarium naturae appetitum</head>
           
            <p xml:id="l52-eqspin">ex quibus 
              <lb ed="#SV"/>sequitur quod caritas vel gratia non potest inclinare contra primarium 
              <lb ed="#SV"/>naturae Impetum vel appetitum, patet, quia primarius naturae appetitus 
              <lb ed="#SV"/>est semper Rectissimus, quia semper est in deum. quid tamen sit huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>appetitus potest dici quod non est Res distincta a Re appetente, 
              <lb ed="#SV"/>sicut solet dici quod appetitus materiae primae non est Res distincta 
              <lb ed="#SV"/>a materia prima, ut patet Io <title ref="#Physics">physicorum</title>, causando tamen pro impellente 
              <lb ed="#SV"/>potest dici quod est deus movens et dirigens eam in suis 
              <lb ed="#SV"/>operationibus, unde creatura in suis operationibus est sicut 
              <lb ed="#SV"/><unclear>sagita[?]</unclear> missa ad signum et directa a bono sagitario 
              <lb ed="#SV"/>attingit signum. unde natura non cognitiva ut dictum est, est 
              <lb ed="#SV"/>sicut sagita missa ad signum, et sicut sagitator 
              <lb ed="#SV"/>numquam deficit a signo ita deus naturam dirigens 
              <lb ed="#SV"/>numquam deficit immo deus Rectitudine dirigit naturam et 
              <lb ed="#SV"/>in hoc consonant auctoritates <name ref="#Philosophers" type="group">philosophorum</name>, scilicet, quod natura dirigitur 
              <lb ed="#SV"/>ab agente infallibili etc. et sic prima inclinatio naturae 
              <lb ed="#SV"/>semper est Recta. et sic gratia cum semper inclinet ad bonum numquam 
              <lb ed="#SV"/>potest inclinare ad oppositum primae inclinationis naturae.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqcnpuc">Quod caritas non potest inclinare ad diligendum Deum propter utilitatem creaturae</head>
        
            <p xml:id="l52-eqppuc">Ex quo 
              <lb ed="#SV"/>patet quod caritas non potest inclinare ad diligendum deum propter 
              <lb ed="#SV"/>utilitatem creaturae.</p>
      
      <p xml:id="l52-uaeefc">Ubi advertendum est quod <name ref="#WilliamOfAuxerre">altissidorensis</name> ponit duos 
        <lb ed="#SV"/>motus caritatis. unum ponit qui est in ultimum finem propter se 
        <lb ed="#SV"/>simpliciter et illud dicit esse <unclear>proprissime[?]</unclear> fruitivum et perfectum valde. 
        <lb ed="#SV"/>Alium motum caritatis ponit in Deum propter habere Deum et 
        <lb ed="#SV"/>praemiari cum illo.</p> 
            
            <p xml:id="l52-qappef">quantum ad primum dicitur gloriam <unclear>meam[?]</unclear> alteri 
              <lb ed="#SV"/>non dabo. propter secundum dicitur quod bonorum meorum non eges, ita 
              <cb ed="#SV" n="261rb"/><lb ed="#SV"/>quod  deus non eget nobis, sed bene vult ut egea<lb ed="#SV"/>mus 
              eo et desideremus eum ut praemiantem et felicitatem.</p> 
            
            <p xml:id="l52-cspefc"><lb ed="#SV"/>contra secundam partem pono corollarium nam ordo caritatis et ordo 
              <lb ed="#SV"/>debitus naturalis non servatur in dilectione nisi deus sit ultimus 
              <lb ed="#SV"/>terminus dilectionis, ergo diligere deum ut felicitatem est magis 
              <lb ed="#SV"/>diligere felicitatem quam deum, quia est magis diligere se felicem 
              <lb ed="#SV"/>quam deum. et sic creatura esset obiectum illius fruitionis, et 
              <lb ed="#SV"/>sic esset usus dei et fruitio creaturae.</p>
      
            <p xml:id="l52-pstpdc">Pro salva<lb ed="#SV"/>tione 
              tamen dicti sui est advertendum quod huiusmodi motus dile<lb ed="#SV"/>ctionis 
              potest dupliciter considerari.</p> 
            
            <p xml:id="l52-umqpus">uno modo quod in huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>dilectione sint praecise duo termini, scilicet, deus dilectus et creatura re<lb ed="#SV"/>cipiens 
              dilectionem, ita quod deus sit terminus a quo et creatura terminus 
              <lb ed="#SV"/>ad quem. et sic non debet creatura diligere deum propter utilitatem 
              <lb ed="#SV"/>suam.</p> 
            
            <p xml:id="l52-spcuid">secundo potest contingere quod deus sit terminus a quo et terminus ad quem. 
              <lb ed="#SV"/>Ita quod imaginale est quod sit una dilectio quae habeat tres terminos 
              <lb ed="#SV"/>unum a quo, scilicet, deum, et unum ad quem, scilicet, creaturam, ad hunc 
              <lb ed="#SV"/>ultimum terminum ad quem, scilicet, deum. Ita quod creatura diligat deum 
              <lb ed="#SV"/>propter utilitatem suam. Iterem Refferendo suam utilitatem 
              <lb ed="#SV"/>in deum. et sic caritas posset inclinari ad dilectionem creaturae, 
              <lb ed="#SV"/>quia deus esset terminus a quo et ad quem principalis. et sic licitum 
              <lb ed="#SV"/>esset diligere deum propter utilitatem creaturae. dummodo per 
              <lb ed="#SV"/>illam dilectionem omnia illa Referentur in deum propter suam 
              <lb ed="#SV"/>bonitatem.</p> 
            
            <p xml:id="l52-esdntu">et sic deus est diligendus ut praemiator, non 
              <lb ed="#SV"/>tamen ultimate diligitur <unclear>praemium[?]</unclear> sed diligitur praemium Referendo 
              <lb ed="#SV"/>in deum. et sic diligitur bonitas alicuius ut ultimate Referatur 
              <lb ed="#SV"/>in deum. et sic patet quod ibi est motus circularium, quia incipit 
              <lb ed="#SV"/>ab oriente, scilicet, a creatore, et transit per occidentem, scilicet, per creaturam 
              <lb ed="#SV"/>et Iterum Reddit in oriente, scilicet, in deum, et iuxta et sanctam viam 
              <lb ed="#SV"/>patet quod creatura potest diligi propter bonum caritatis non tamen ultimate.</p> 
          </div>
          <div>
          <head xml:id="l52-qliemn">Quod licet illa dilectio esset licita qua diligeretur Deus propter utilitatem creaturae nihilominus tamen dilectio simplex absoluta et propter se est multo nobilior</head>
            
            <p xml:id="l52-suqcdn"><lb ed="#SV"/>Sequitur ulterius quod licet illa dilectio esset licita qua dili<lb ed="#SV"/>geretur 
               deus propter utilitatem creaturae nihilominus tamen dilectio 
              <lb ed="#SV"/>simplex absoluta et propter se est multum nobilior. patet 
              <lb ed="#SV"/>quia minus participat de conversione ad creaturam, ergo censeri debet 
              <lb ed="#SV"/>nobilior.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqopcin">Quod omne peccatum est realiter naturae contrarium et contra inclinationem naturalem</head>
          
            <p xml:id="l52-suqdvi">Sequitur ulterius quod omne peccatum est Realiter naturae contrarium 
              <lb ed="#SV"/>et contra inclinationem naturalem. patet quia inclinatio naturae est Rectissima 
              <lb ed="#SV"/>et semper natura inclinatur ad bonum ergo omne peccatum est contra naturae 
              <lb ed="#SV"/>inclinationem et hoc est de Intentione <name ref="#Augustine">augustini</name> in <title ref="deVeraInnocentiae">de vera 
              <lb ed="#SV"/>innocentiae</title>.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqhnmup">Quod homo non debet servire Deo ut praemietur nec mereri ut praemietur</head>
            
      <p xml:id="l52-sqhmup">Sequitur quod homo non debet servire deo ut praemietur 
        <lb ed="#SV"/>nec mereri ut praemietur.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hqanlaa">Quod agentia naturalia non agunt ut assimilentur Deo, licet agendo assimilentur</head>
            
            <p xml:id="l52-suquad">Sequitur ulterius quod agentia natura<lb ed="#SV"/>lia 
              proprie loquendo non agunt ut assimilentur deo, licet agendo assi<lb ed="#SV"/>milentur. 
              patet gratia dei agunt quidquid agunt, et sic primaria 
              <lb ed="#SV"/>intentione eorum actio terminatur ad deum et non ut assimilentur 
              <lb ed="#SV"/>deo.</p>
          </div>
          
        </div>
        <div>
        <head xml:id="l52-Hscqtid">Sed contra quod tota natura tendit in deum</head>       
          <div>
        <head xml:id="l52-Hpriima">Prima</head>
            
            <p xml:id="l52-scdied">Sed contra dicta, arguitur primo,<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-apcrso" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> quia teste scriptura natura 
        <lb ed="#SV"/>humana ab adolescentia sua prona est ad malum, ergo naturae 
        <lb ed="#SV"/>inclinatio est depravata.</p>
         </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hsecnda">Secunda</head>
            <p xml:id="l52-isniad">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-sassep" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> si natura esset sic Recta 
        <cb ed="#SV" n="261va"/><lb ed="#SV"/>sequeretur quod ex puris naturalibus homo posset mereri vitam aeter<lb ed="#SV"/>nam, 
        nam insequendo inclinationem naturalem ipse attingeret deum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Htertia">Tertia</head>
      
            <p xml:id="l52-iinaai">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-taiser" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> 
        <lb ed="#SV"/>inclinatio naturae est a deo sic libere impellente, ergo deus potest alterum 
        <lb ed="#SV"/>secundorum facere, scilicet, vel substrahere huiusmodi inclinationem naturalem 
        <lb ed="#SV"/>et quod plus est ad aliud naturam inclinari quia substracta huius<lb ed="#SV"/>modi 
        inclinatione natura potest ad aliud inclinari.</p> 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hquarta">Quarta</head>
            <p xml:id="l52-ileqid">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-qreiei" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> libertas 
        <lb ed="#SV"/>est potentia superior ad naturam non <unclear>cognotivam[?]</unclear>, ergo si ipsa potest 
        <lb ed="#SV"/>ferri in aliud quam in deum videtur quod natura perfectior posset in 
        <lb ed="#SV"/>aliud ferri quam in deum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hquinta">Quinta</head>
            <p xml:id="l52-icsqid">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-qaesdc" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> creatura sibi derelicta tendit 
        <lb ed="#SV"/>in nihilum, ergo ab intrinseco magis tendit ad se vel ad nihil 
        <lb ed="#SV"/>quam in deum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hsexxta">Sexta</head>
            <p xml:id="l52-iniped">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-saeame" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> naturalis iustitia resultat  ex divino 
        <lb ed="#SV"/>decreto et acceptione eius, ergo cum deus potest libere non 
        <lb ed="#SV"/>acceptare Regimen naturale, sequitur quod huiusmodi naturalis 
        <lb ed="#SV"/>operatio potest esse difformis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hsepima">Septima</head>
      <p xml:id="l52-imcusf">Item multiplex contingit 
        <lb ed="#SV"/>error et malitia in agentibus naturalibus, ut patet in 
        <lb ed="#SV"/>animalibus brutis, ubi sunt multi errores et defectus, 
        <lb ed="#SV"/>ut sunt ferocitates.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hoctava">Octava</head>
      <p xml:id="l52-ipmutu">Item per malam distinctivam possunt 
        <lb ed="#SV"/>bruta disciplinari ut turbent universum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hnonona">Nona</head>
            <p xml:id="l52-iacsda">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-satmis" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> aliqua 
        <lb ed="#SV"/>corpora caelestia sunt essentialiter mala in se, ut patet de 
        <lb ed="#SV"/>saturno et de marte, nam <unclear>abstronomis[?]</unclear> ponuntur mali 
        <lb ed="#SV"/>et omnes astrologi, qui scripserunt de <unclear>nativitate[?]</unclear> corporum 
        <lb ed="#SV"/>et animae. malitias corporum et animae Resolvunt in huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>planetis ut quod aliqui sunt proni ad furta, ad homi<lb ed="#SV"/>cidia, 
        ad sacrilegia, ad sortilegia, et sic de aliis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l52-Hdecima">Decima</head>
            <p xml:id="l52-ipdqec">Item<note type="crossReference">See below <ref target="lectio53.xml#l53-duappl" type="crossReference">lectio 53, para. </ref></note> potest 
        <lb ed="#SV"/>dari praeceptum contra inclinationem naturalem, ut si <name ref="#Sortes">sortes</name> habeat 
        <lb ed="#SV"/>inclinationem naturalem ad facere <c>a</c> deus potest praecipere quod non 
        <lb ed="#SV"/>faciat <c>a</c> quod si faciat <c>a</c> tunc peccabit, quia faciet 
        <lb ed="#SV"/>contra praeceptum dei, et tamen faciet per inclinationem naturalem, 
        <lb ed="#SV"/>ergo inclinatio naturalis non semper est Rectam quod est contradicta.</p>
        </div>
          </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
