<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 95, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02">
          <title>Lectio 95, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-15">February 15, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-15">February 15, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio95">
      <head xml:id="l95-Hldldld" subtype="title">Lectio 95, de Libertate [St. Victor Transcription]</head>
        <p xml:id="l95-cssepl">Circa secundum sententiarum determinando aliquam 
          <lb ed="#SV"/>materiam primi in materia de liberalitate intro<lb ed="#SV"/>ducendo 
          materiam de praedestinatione quae ad<lb ed="#SV"/>huc 
          est primi libri.</p>
        <div>
          <head xml:id="l95-Hulanap">Utrum liberum arbitrium possit necessitari ad peccatum?</head>
        <p xml:id="l95-qiqpsp">Quaeritur ista quaestio, 
          <lb ed="#SV"/>utrum liberum arbitrium possit necessitari ad peccatum seu 
          <lb ed="#SV"/>peccandum.</p>
        <div>
          <head xml:id="l95-Hrqsrqs">Rationes quod sic</head>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hpropro">Prima ratio</head>
              <p xml:id="l95-eapfvn">et arguitur primo quod sic quia liberum arbitrium 
                <lb ed="#SV"/>potest necessitari ex accidente fatalis dispositionis causarum 
                <lb ed="#SV"/>de quibus <name ref="#Augustine">augustinus</name> Vo <title ref="#CityOfGOd">de civitate</title> capitulo nono loquitur 
                <lb ed="#SV"/>ubi ipse introduxit versiculum illum, <name>aney</name> scilicet 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Seneca">senecte</name>, licet forte primitus non invenerit volentem 
                <lb ed="#SV"/>inquit ducunt fata nolentem trahunt per quae immutatur 
                <lb ed="#SV"/>quod fatalis dispositio causarum necessitat voluntatem quasi 
                <lb ed="#SV"/>diceret quod volens sequitur impulsum causarum fa<lb ed="#SV"/>talium 
                et nolens volenter trahitur. unde velit 
                <lb ed="#SV"/>nolit sequitur pulsum et dispositionem causarum fa<lb ed="#SV"/>talium 
                ipsam necessitantium.</p> 
            
            <p xml:id="l95-lesifvn">et <name ref="#Seneca">seneca</name> in tragoediis in 
                <lb ed="#SV"/>illa tragoedia quae intitulatur de <name ref="#Oedipus">edipo</name> ubi ait fatis 
                <lb ed="#SV"/>agimur credite fatis et introduxit ibi quod fata 
                <lb ed="#SV"/>homines necessitant, igitur ex intentione <name ref="#Seneca">senecae</name> fata 
                <lb ed="#SV"/>voluntatem necessitant.</p>
        
              <p xml:id="l95-eoiraa">Et <name ref="#Ovid">ovidus</name> in <title ref="#Metamorphoses">methamorophon</title> 
                <lb ed="#SV"/>introduxit venerem supplicitatem ad <name>Jovem</name> propter <name ref="#Aeneas">aeve<lb ed="#SV"/>am</name> 
                ut non pateretur infortunia, qui Respondit 
                <lb ed="#SV"/>quod non poterat fata imitare, igitur fatalis dispositio 
                <lb ed="#SV"/>causarum necessitat causas inferiores respectu actuum absolute. </p>
        
            <p xml:id="l95-capccn"><lb ed="#SV"/>Confirmatur auctoritatibus philosophorum ponentium quod omnia 
              <lb ed="#SV"/>futura de necessitate eveniunt. Unde aliquibus ponit 
              <lb ed="#SV"/>quod possibile et necessariam non differunt nisi secundum nostram consi<lb ed="#SV"/>derationem 
              et ignorantiam quia videmus causas appli<lb ed="#SV"/>catas 
              ad effectus futuros. ideo vocamus effectum possibilem 
              <lb ed="#SV"/>et sic possibile et contingens nihil sunt nisi coincidant cum necessario.</p>
        
            <p xml:id="l95-scqscs"><lb ed="#SV"/>secundo confirmatur, quia istae mundus inferior regitur a causis 
              <lb ed="#SV"/>superioribus secundum sententiam <name ref="#Aristotle">aristotelis</name> in primo <name>meteorologicarum</name> 
              igitur iste mundus eis obedit. modo si mundus sequatur 
              <lb ed="#SV"/>earum impulsum sequitur propositum quod omnis effectus 
              <lb ed="#SV"/>necessario evenient. et haec deducit <name ref="#Avicenna">avicenna</name> et 
              <lb ed="#SV"/>plures alii philosophi multum famosi. et <name ref="Ptolemy">tholomeus</name> 
              <lb ed="#SV"/>ait quod vultus huiusmodi soli subiecti sunt vultibus 
              <lb ed="#SV"/>superioribus, quia omnis effectus existens in istis inferioribus 
              <lb ed="#SV"/>habet in supercaelestibus corporibus scriptam.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hsrosro">Secunda ratio</head>
              <p xml:id="l95-sausav">secundo arguitur 
                <lb ed="#SV"/>ut arguebatur in prima distinctione quia deus vel volun<lb ed="#SV"/>tas 
                divina in actione creatae voluntatis necessitat 
                <lb ed="#SV"/>liberum arbitrium creatum, igitur antecedens. probatur quia voluntas 
                <lb ed="#SV"/>divina concurrit cum libero arbitrio creato praeveniendo 
                <lb ed="#SV"/>et huiusmodi praeventio non est in libertate liberi 
                <lb ed="#SV"/>arbitrii. et tamen est causa sufficiens, igitur necessitat 
                <lb ed="#SV"/>voluntatem. Ita quod arguatur sic deus vult praeve<cb ed="#SV" n="313vb"/><lb ed="#SV"/>nire 
                voluntatem humanam ad producendum <c>a</c> 
                <lb ed="#SV"/>igitur <c>a</c> producetur et antecedens non est in potestatem vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
                igitur nec consequens. quod antecedens non sit in potesta<lb ed="#SV"/>te 
                voluntatis apparet quia non est in eius potestate 
                <lb ed="#SV"/>quod deus eam determinet ad agendum et tamen deus est 
                <lb ed="#SV"/>causa sufficiens actuandi voluntatem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-trtrtr">Tertia ratio</head>
              <p xml:id="l95-tadpae">tertio arguitur 
                <lb ed="#SV"/>deus praecognoscit omnia futura et iudicat illa forae 
                <lb ed="#SV"/>et illud iudicium est immutabile et simpliciter infallibile, 
                <lb ed="#SV"/>igitur necesse est sic fore. antecedens pro prima parte apparet quia 
                <lb ed="#SV"/>omnia nuda sunt et aperta oculis eius, sed pro secunda 
                <lb ed="#SV"/>parte apparet quia ille est apud quem non est transmutatio 
                <lb ed="#SV"/>nec vicissitudinis obumbratio, et alibi ait 
                <lb ed="#SV"/>ego sum deus et non mutor. consimiliter arguitur 
                <lb ed="#SV"/>de determinatione divinae voluntatis quae ab aeterno fuit 
                <lb ed="#SV"/>et est efficax, igitur nullo modo potest aliter evenire.</p> 
        
            <p xml:id="l95-itadqf"><lb ed="#SV"/>Ideo tenuit <name ref="#Aureoli">aureolus</name> quod si voluntas divina sit 
              <lb ed="#SV"/>determinata volendo <c>a</c> fore ab aeterno fuit determinata 
              <lb ed="#SV"/>et concedit illam consequentiam ab aeterno fuit determinatum 
              <lb ed="#SV"/><c>a</c> fore, igitur necesse est quod voluntas dei fuerit sic 
              <lb ed="#SV"/>determinata et ita argueretur de quolibet futuro.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hqrqrqr">Quarta ratio</head>
              <p xml:id="l95-qasvbd">quarto 
                <lb ed="#SV"/>arguitur sic: deus animae christi Revelavit omnia futura 
                <lb ed="#SV"/>contingentia. et impossibile est quod decipiat eam igitur necesse 
                <lb ed="#SV"/>est sic evenire. prima pars antecedentis est <name ref="#Lombard">magister</name> in tertio distinctione 
                <lb ed="#SV"/>14ma ubi ait quod anima christi novit omnia quae verbum. 
                <lb ed="#SV"/>secunda pars apparet quia impossibile est ex parte dei fallere aliquae 
                <lb ed="#SV"/>ratione suae immensitatis sive bonitatis immensae.</p>
            
                <p xml:id="l95-eeevbd"><lb ed="#SV"/>Et etiam ex parte decepti est impossibile, quia sequitur 
                <lb ed="#SV"/>anima christi est decepta, et unitur verbo igitur verbum de<lb ed="#SV"/>cipitur 
                tenet consequentia per communicationem idiotatum et scire co<lb ed="#SV"/>gnoscere 
                errare sunt praedicata quae habent fieri circa idem 
                <lb ed="#SV"/>si anima christi deciperetur verbum concretive denominaretur 
                <lb ed="#SV"/>deceptum et ob hoc est unus articulus condemnatus 
                <lb ed="#SV"/>qui facit mentionem quod anima christi posset decipi 
                <lb ed="#SV"/>ipsa existente unica cum verbo. unde si per ima<lb ed="#SV"/>ginationem 
                deus faceret quod antichristus non erit et 
                <lb ed="#SV"/>faceret oppositum antecedentis, tunc verbum esset deceptum 
                <lb ed="#SV"/>et anima unica verbo deciperetur quod Repugnat 
                <lb ed="#SV"/>nam si post Revelationem antichristus non eveniret 
                <lb ed="#SV"/>necessario sequitur quod deus posset Revelare falsum quod 
                <lb ed="#SV"/>non videtur bene dictum.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hqnrqnr">Quinta ratio</head>
              <p xml:id="l95-qacmni">quinto arguitur causalitas voluntatis 
                <lb ed="#SV"/>est naturalis, igitur non potest ad opposita tenet consequentia ex 
                <lb ed="#SV"/>IXno <title ref="#Metaphysics">metaphysicae</title> antecedens apparet de primis motibus qui procedunt 
                <lb ed="#SV"/>a causalitate intrinseca voluntatis per modum naturae, igitur.</p>
        
            <p xml:id="l95-cvrhcn"><lb ed="#SV"/>Confirmatur voluntas respectu sui actus potest seipsam 
              <lb ed="#SV"/>necessitare, igitur habet causalitatem naturalem. antecedens apparet 
              <lb ed="#SV"/>quia respectu cuiuscumque actus ipsa potest habere producere 
              <lb ed="#SV"/>ipsum quo posito producit actum et necessitatur 
              <lb ed="#SV"/>ad producendum patet quia potentia rationalis volens 
              <lb ed="#SV"/>aliquid et potens necessario facit illud et si non 
              <cb ed="#SV" n="314ra"/><lb ed="#SV"/>sit impedita necessario producit illud igitur ipsa habet 
              <lb ed="#SV"/>causalitatem naturalem.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
            <p xml:id="l95-saanva">sexto arguitur aliqua illece<lb ed="#SV"/>bra 
              potest necessitare voluntatem, igitur ipsa non est libera 
              <lb ed="#SV"/>antecedens apparet, quia Resistentia voluntatis est finita et activitas 
              <lb ed="#SV"/>illecebrae potest augeri in duplum in triplum, et sic in infinitum, 
              <lb ed="#SV"/>et tunc secundum proportionem maioris inaequalitatis accidentis 
              <lb ed="#SV"/>illecebrae fiet necessario actio voluntatis quia si sit 
              <lb ed="#SV"/>maior activitas quam Resistentia sequitur quod necessario voluntas 
              <lb ed="#SV"/>aget.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Hsprspr">Septima ratio</head>
              <p xml:id="l95-saonel">septimo arguitur obiectum beatificum necessitat voluntatem 
                <lb ed="#SV"/>ad eius dilectionem igitur antecedens probatur quia sicut prima principia 
                <lb ed="#SV"/>se habent ad intellectum ita ultimus finis ad voluntatem 
                <lb ed="#SV"/>sed prima principia necessitant intellectum ad assentiendum eis 
                <lb ed="#SV"/>propter se, igitur ultimus finis necessitabit voluntatem et 
                <lb ed="#SV"/>per consequens ipsa non est libera.</p>
              
              <p xml:id="l95-snudeb">secundo nisi ultimus finis necessitaret 
                <lb ed="#SV"/>voluntatem sequitur quod quilibet beatus posset privari beatitudine 
                <lb ed="#SV"/>consequens est falsum, quia tunc animae beatae et angeli non essent 
                <lb ed="#SV"/>confirmati si possent cadere. patet consequentia quia si respectu dei voluntas sit libera ipsa posset suspendere suum actum 
                <lb ed="#SV"/>et cessare a dilectione dei, igitur ponitur desinere esse 
                <lb ed="#SV"/>beata.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l95-Horooro">Octava ratio</head>
            <p xml:id="l95-oaqecl">octavo arguitur quia libertas non ponitur in 
              <lb ed="#SV"/>voluntate secundum <name ref="#Durandus">durandum</name> et multos alios igitur volun<lb ed="#SV"/>tas 
              non est causa libera.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l95-Hscasca">Sed contra</head>
          <p xml:id="l95-ioalma">In oppositum arguitur quia in scri<lb ed="#SV"/>ptura 
            ostenditur clare libertas in epistola quae canitur de 
            <lb ed="#SV"/>sanctis ubi dicitur qui potuit transgredi et non est transgressus, 
            <lb ed="#SV"/>et ibidem innuitur potestas liberi arbitrii ad peccandum. 
            <lb ed="#SV"/>Ad idem est tota multitudo philosophorum approbatorum et ma<lb ed="#SV"/>xime 
            in moralibus. et <name ref="#Cicero">tullius</name> in tantum quod ut apparet in quinto 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#CityOfGod">de civitate dei</title> capitulo nono ipse maluit negare scientiam 
            <lb ed="#SV"/>divinam quam libertatem arbitrii, quia non ponere liberta<lb ed="#SV"/>tem 
            arbitrii esset subvertere totum Regimen politicum 
            <lb ed="#SV"/>consilia deliberationes et totam humanam prudentiam 
            <lb ed="#SV"/>et dare <sic>habenas</sic> voluntati ut faceret quidquid 
            <lb ed="#SV"/>vellet, et haec est contra rationem, immo <name>pagani</name> di<lb ed="#SV"/>cerent 
            quod non ponere liberum arbitrium esset ma<lb ed="#SV"/>lum 
            et pernitio???mum[?] propter licentiam male agendum.</p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l95-Hdqsdqs">Divisio quaestiones</head>
          <p xml:id="l95-iimtao"><lb ed="#SV"/>In ista materia erunt octo articuli. primus habebit 
            <lb ed="#SV"/>duas partes in quarum prima videbitur qui nomine fati 
            <lb ed="#SV"/>intelligatur. In secunda parte videbitur seu tracta<lb ed="#SV"/>bitur 
            utrum corpora caelestia habeant efficaciam supra 
            <lb ed="#SV"/>actus libere voluntatis seu liberi arbitrii quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad Regimen politicum. Alii articuli erunt secundum ar<lb ed="#SV"/>gumenta 
            tacta ante oppositum.</p>
        </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
