<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 51, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08">
          <title>Lectio 51, de Fruitione</title>
          <date when="2012-08-22">August 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-22">August 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio51">
        <head xml:id="l51-Hldfldf" subtype="title">Lectio 51, de Fruitione</head>
        <div>
          <head xml:id="l51-Hudssfn">Utrum Deus sit finis naturalis?</head>
          
        <p xml:id="l51-cdiamt">Inter difficultates introductas circa primum distinctionem aliquae 
          <lb ed="#SV"/>fuerunt tractatae et aliquas intendo Reservare pro 
          <lb ed="#SV"/>aliis distinctionibus et materiis suo loco ut materiam 
          <lb ed="#SV"/>de libertate voluntatis intendo Reservare usque ad 
          <lb ed="#SV"/>materiam de praedestinatione,  et etiam materiam de <unclear>praeventione[?]</unclear>, ut 
          <lb ed="#SV"/>citius passim venire ad materiam trinitatis.</p>
      
        <p xml:id="l51-itadqp">Inter tamen alias 
          <lb ed="#SV"/>rationes fuit facta una ratio de fine naturali, scilicet, utrum deus 
          <lb ed="#SV"/>sit finis naturalis creaturae rationalis, et etiam cuiuslibet. et utrum quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>creatura naturali tendentia tendat in deum tanquam in summum 
          <lb ed="#SV"/>bonum et ex sua capacitate naturali fruatur deo quantum potest.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l51-Hogaoga">Opinio <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmi Alitissiodorensis</name></head>
        
        <p xml:id="l51-ecisps"><lb ed="#SV"/>Et circa istam materiam Recitabo opinionem cuiusdem doctoris 
          <lb ed="#SV"/>antiqui secundum <name ref="#WilliamOfAuxerre">altissiodorensem</name> in principio secundi. unde iste doctor in principio secundi 
          <lb ed="#SV"/>ponit quod dilectione naturali creatura diligit se propter se.</p>
      
      <p xml:id="l51-uctevt">unde consequenter tractando materiam de angelis introducit. utrum 
        <lb ed="#SV"/>dilectione naturali angelus diligat deum super omnia et 
        <lb ed="#SV"/>tenet conclusionem negativam quod angelus in statu innocentiae, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, ante confirmationem plus diligebat se et consequenter dicit quod
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Adam">adam</name> in statu innocentiae diligebat se ultimate, scilicet, diligendo 
        <lb ed="#SV"/>deum suum esse vivere conservari.</p> 
        
        <p xml:id="l51-eabmds">et alia bona quae faciebant 
          <lb ed="#SV"/>ad conservationem sui et conferentia ad sui bonitatem 
          <lb ed="#SV"/>et perfectionem verum est quod ista positio prima facie videtur 
          <lb ed="#SV"/>esse contra <name ref="#Augustine">augustinum</name>, qui ponit ordinem duarum civitatum 
          <lb ed="#SV"/>Unde civitatem dei fecit amor dei usque ad contemptum 
          <lb ed="#SV"/>mundi. et civitatem diaboli fecit amor sui usque 
          <cb ed="#SV" n="259va"/><lb ed="#SV"/>ad contemptum mundi, ut tamen habeatur intellectus istius doctoris 
          <lb ed="#SV"/>ipse distinguit tres modos diligendi se.</p> 
        
        <p xml:id="l51-pmelud"> 
          <lb ed="#SV"/>primus modus est solum propter utilitatem, ut isto modo creatura 
          <lb ed="#SV"/>diligat suam utilitatem et illa quae sunt necessaria ad sui conservationem 
          <lb ed="#SV"/>et ista est dilectio licita ut dicit.</p> 
        
        <p xml:id="l51-apetes">alia potest esse dilectio proprie 
          <lb ed="#SV"/>excellentiae et ista est superbia secundum ipsum. Advertendum tamen quod 
          <lb ed="#SV"/>dilectio proprie excellentiae potest dupliciter considerari. Uno modo 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad illa quae Requiruntur ad integritatem sui status secundum 
          <lb ed="#SV"/>modum illius Rei, et sic creatura diligit licite excellentiam 
          <lb ed="#SV"/>sui status, quia creatura diligit utilitatem et illa quae sunt 
          <lb ed="#SV"/>necessaria ad sui conservationem. intelligit tamen iste doctor quod a<lb ed="#SV"/>mor 
          excellentiae non debite est superbia ut si appe<lb ed="#SV"/>teretur 
          alius amor quam sit debitus suae excellentiae, tunc 
          <lb ed="#SV"/>esset superbia.</p> 
        
        <p xml:id="l51-aeapid">Alius est amor temporalium, ut pulchritudo 
          <lb ed="#SV"/>corporum, et isto modo amor sui est illicitus et ad istud 
          <lb ed="#SV"/>propositum dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name> quod amor sui usque ad contemptum dei 
          <lb ed="#SV"/>fecit civitatem diaboli. et ista est positio istius 
          <lb ed="#SV"/>doctoris.</p>
      
      </div>
          <div>
          <head xml:id="dl148Hcogoga">Contra opinionem <name ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmum Altissiodorensem</name></head>  
          
      <p xml:id="l51-cideuf">Contra istum doctorem pono Recte contrarium et breviter arguitur 
        <lb ed="#SV"/>contra ipsum, quia omnis dilectio praecipue deliberata est usus vel fruitio, 
        <lb ed="#SV"/>ergo huiusmodi dilectio, quae est ad se, si non Referatur ad aliud 
        <lb ed="#SV"/>est fruitio sui, ergo summa perversitas, quia secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> 
        <lb ed="#SV"/>illa est summa perversitas frui utendis et uti fruendis.</p>
      
      <p xml:id="l51-siidps">secundo ista imaginatio procedit ex ignorantia habitudinis creaturae 
        <lb ed="#SV"/>ad deum, quia, ut dictum est alias, creatura est totaliter dei et totaliter 
        <lb ed="#SV"/>dependens ab eo, quia nullo modo habet rationem finis, ergo nullo modo 
        <lb ed="#SV"/>potest esse obiectum diligibile propter se.</p>
      
            <p xml:id="l51-isisac">Item si ita esset seque<lb ed="#SV"/>retur 
              quod Realiter gratia esset violenta et natura contraria 
              <lb ed="#SV"/>consequens est falsum, quia gratia non corrumpit naturam, sed perfi<lb ed="#SV"/>cit. 
              probatur consequentia, quia dilectio naturalis est ad se et di<lb ed="#SV"/>lectio 
              caritativa est ad deum. et sic dilectio caritativa 
              <lb ed="#SV"/>movet ad contrarium. et sic dilectio caritativa esset 
              <lb ed="#SV"/>simpliciter naturae contraria, quia movet in deum et tendentia naturalis 
              <lb ed="#SV"/>creaturae est ad se, et sic sunt ad contraria.</p>
      
      <p xml:id="l51-isqdei">Item sequeretur 
        <lb ed="#SV"/>quod status innocentiae tam primi parentis quam angeli fui<lb ed="#SV"/>sset 
        inordinatus patet quia quod aliqua dilectio terminetur 
        <lb ed="#SV"/>ad creaturam, quae nullo modo habet rationem terminari hoc 
        <lb ed="#SV"/>est inordinatum, quia in illa creatura nullo modo est 
        <lb ed="#SV"/>ratio ultimi, et sic illa dilectio erit <sic>innaturalis</sic>.</p>
      
      <p xml:id="l51-isqpad">Item 
        <lb ed="#SV"/>sequeretur quod beati de facto quantumcumque esset beati <unclear>violentiaretur[?]</unclear> nam 
        <lb ed="#SV"/>dilectio naturalis de directo est ad contrarium, quia est ad se et 
        <lb ed="#SV"/>illa est inseparabilis. et numquam potest Removeri a 
        <lb ed="#SV"/>creatura, ex quo est naturalis et tamen distinctio beatorum 
        <lb ed="#SV"/>est ad contrarium, puta ad Deum.</p>
      
      <p xml:id="l51-icueif">Item creatura, ut 
        <cb ed="#SV" n="359vb"/><lb ed="#SV"/>alias dictum est non sufficit sibi ad esse, ergo nec ad 
        <lb ed="#SV"/>bene esse, ergo nec habet rationem finis, quia finis habet ratio<lb ed="#SV"/>nem 
        optimi. ergo ista positio est irrationabiliter fundata.</p> 
            
            <p xml:id="l51-secimn">sit 
              <lb ed="#SV"/>ergo contraria quo hoc primariae naturae impetus ad deum super 
              <lb ed="#SV"/>omnia terminatur ultimate, licet caritas ad idem incomparabiliter mo<lb ed="#SV"/>veat 
              nobilius.</p> 
            
            <p xml:id="l51-sppcmq">secunda pars patet, quia caritas elevat 
              <lb ed="#SV"/>naturam supra se. unde secundum doctores caritas gustum 
              <lb ed="#SV"/>spiritualem acuit et perficit et Redditur altiorem speciei 
              <lb ed="#SV"/>quam sit in natura sua propria. Et ex caritate magis movetur 
              <lb ed="#SV"/>creatura ad diligendum deum quam ex natura propria et per caritatem 
              <lb ed="#SV"/>magis quietatur.</p>
            
        <p xml:id="l51-ppptsb">prima pars patet, quia creatura agit directa 
          <lb ed="#SV"/>ab intelligentia non errante, ergo ordinatione agit, ergo quidquid 
          <lb ed="#SV"/>agit agit propter finem, ergo quidquid agit. agit propter deum 
          <lb ed="#SV"/>et propter hoc dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> primo <title ref="#Ethics">ethicorum</title> omnia bonum <sic>appe<lb ed="#SV"/>ttunt.</sic> 
          et <name ref="#Eustratius">eustratius</name> dicit in commento quod quaelibet creatura 
          <lb ed="#SV"/>appetit deum tamquam summum bonum.</p> 
            
            <p xml:id="l51-euelse">et ultimum, et <name ref="#Boethius">boetius</name> 
              <lb ed="#SV"/>in libro <title ref="#Consolation">de consolatione</title> dicit quod Recta est naturalis intellectio, 
              <lb ed="#SV"/>et quod est unicus finis naturae, licet varii eligant calles, scilicet, 
              <lb ed="#SV"/>vias veniendi ad felicitatem,  
              tamen semper est una felicitas, licet propter errores 
              <lb ed="#SV"/>varios diversi varios ponant modos veniendi ad fe<lb ed="#SV"/>licitatem. 
              Ideo dicit <name ref="#Boethius">boetius</name> nihil antiqua lege solutum etc.</p>
            
        <p xml:id="l51-aiedbf">ad idem est <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro <title ref="#deBonaFortuna">de bona fortuuna</title>.</p>
            
        <p xml:id="l51-aiedtq">ad idem est <name ref="#Cicero">tullius</name> 
          <lb ed="#SV"/>in libro <title ref="#TuscanDisputations">de tusculanis quaestionibus</title>.</p> 
            
            <p xml:id="l51-aigsee">ad idem est <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> 
              <lb ed="#SV"/>in libro <title ref="#OnFaithAndLaws">de fide et legibus</title> et in libro <title ref="#deUniverso">de universo</title> unde 
              <lb ed="#SV"/>ponit quod Rerum tendentia est in deum propter se sive animatarum 
              <lb ed="#SV"/>sive inanimatarum sive rationalium sive irrationalium. et in 
              <lb ed="#SV"/>libro <title ref="#OnFaithAndLaws">de fide et legibus</title> dicit tria dona exponendo illud 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#James">Iacobi</name> <quote type="Biblical">"omne datum optimum et omne donum perfectum de 
              <lb ed="#SV"/>sursum est"</quote> etc.</p> 
            
            <p xml:id="l51-udqfui">unde dicit quod aliqua sunt dona optima, 
              <lb ed="#SV"/>quia optime dirigunt in finem ultimum Immediate.</p> 
              
              <p xml:id="l51-asddpn">alia sunt 
                <lb ed="#SV"/>dona meliora et ista sunt virtutes naturales naturaliter 
                <lb ed="#SV"/>nobis innatae, et cuilibet iuxta capacitatem suae speciei datae 
                <lb ed="#SV"/>sunt inclinationes naturales. et utrum illae inclinationes 
                <lb ed="#SV"/>naturales sint deus vel creatura non distinguo pro nunc.</p>
      
      <p xml:id="l51-asdnes">Alia 
        <lb ed="#SV"/>sunt dona bona simpliciter ut virtutes <unclear>consuetudinales[?]</unclear> et morales 
        <lb ed="#SV"/>et virtutes naturales praefert ad virtutes morales. et sic 
        <lb ed="#SV"/>ordo naturae est in deum ferri secundum capacitatem suae naturae et speciei.</p> 
            
            <p xml:id="l51-sfcdsd"><lb ed="#SV"/>Sed forte contra ista argueretur, quia si ita esse sequeretur quod aliquis 
              <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus posset frui deo, patet statim, quia vir<lb ed="#SV"/>tutes 
              naturales nobis innatae inclinant fortiter et fortius 
              <lb ed="#SV" n="260ra"/>quam morales ad diligendum deum fruitive. et sic posset creatura 
              <lb ed="#SV"/>frui deo ex puris naturalibus absque dono specialiter dato.</p> 
            
            <p xml:id="l51-icfdqc">Item 
              <lb ed="#SV"/>creatura faciliter fertur in dilectionem temporalium, ergo fortius 
              <lb ed="#SV"/>poterit ferrit in deum. consequentia tenet, quia ex quo inclinatio natura<lb ed="#SV"/>lis 
              est ad deum et non ad creaturam sequitur quod fortius deum 
              <lb ed="#SV"/>diliget quam creaturam.</p>
      
      <p xml:id="d148reqiid">Respondendum est quod multiplex est causa quare creatura 
        <lb ed="#SV"/>rationalis facilius diligit creaturam quam deum non obstante 
        <lb ed="#SV"/>naturali inclinatione in deum.</p> 
            
            <p xml:id="l51-pcqsdm">prima causa, quia ad hoc quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>rationalis feratur in deum Requiritur consideratio et deliberatio  
              <lb ed="#SV"/>et divinae bonitatis cognitio, quae non acquiritur sine difficultate 
              <lb ed="#SV"/>magna.</p> 
      
      <p xml:id="l51-ahabep">Ad hoc autem quod creatura diligat bonum temporale 
        <lb ed="#SV"/>non Requiritur discursus. ideo dicit <name ref="#Origen">origenes</name>. virtus est tarda 
        <lb ed="#SV"/>vitium vero princeps. propter quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod difficile est attin<lb ed="#SV"/>gere 
        signum. ideo opera virtutum sunt difficilia, quia non nisi 
        <lb ed="#SV"/>uno modo attingitur signum et medium virtutum, sed infinitis modis 
        <lb ed="#SV"/>contingit defficere et recedere a signo. et sic virtus est tarda 
        <lb ed="#SV"/>propter difficultatem operationum, quae attingunt medium virtutis. sed 
        <lb ed="#SV"/>vitium dicitur princeps propter facilitatem quae contingit multipliciter 
        <lb ed="#SV"/>deviare et multipliciter contingit recedere a bono et peccare.</p> 
            
            <p xml:id="l51-ehadae"><lb ed="#SV"/>secundo ad diligendum deum super omnia Requiritur mentis elevatio 
              <lb ed="#SV"/>et corroboratio. ad diligendum autem bonum temporale creatura 
              <lb ed="#SV"/>se ipsa immediate potest. ideo dicit <name ref="#Virgil">virgilius</name> <title ref="#Eneads">eneyd</title>, facilis di<lb ed="#SV"/>cessus 
              <unclear>aberui[?]</unclear> etc.</p>
      
      <p xml:id="l51-iqened">Item, quia ergo dilectio fruitiva dei excedit 
        <lb ed="#SV"/>humanam facultatem, quia Requiritur caritas, ideo difficile est exire 
        <lb ed="#SV"/>in huiusmodi actum. Sed exire in actum illecebrae vel 
        delectationis carnalis non est difficile.</p>
            
            <p xml:id="l51-tcemii">tertia causa est, quia tempora<lb ed="#SV"/>lia 
              intuitive et immediate se ostendunt delectabilia et all<lb ed="#SV"/>iciunt 
              voluntatem. deus autem non videtur intuitive, et hoc in via 
              <lb ed="#SV"/>de communi cursu. ideo non diligitur deus immediate, ideo difficile est 
              <lb ed="#SV"/>deum diligere, quia non movet immediate intuitive temporalia 
              vero movent immediate, intuitive.</p> 
            
            <p xml:id="l51-cqeiac">causa quarta et principalis est cupiditas 
              <lb ed="#SV"/>vel fomes peccati originalis, quae inclinat de directo contra 
              <lb ed="#SV"/>caritatem ad dilectione sui ipsius quae maior est quam inclinatio 
              <lb ed="#SV"/>virium naturalium inclinantium ad contraria.</p>
          
          </div>
          
        <div>
  
            <head xml:id="l51-Hcorria">Corollaria</head>
      
            <p xml:id="l51-eicsac">Ex ista conclusione 
              <lb ed="#SV"/>sequuntur aliqua corollaria.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l51-Hqmhdin">Quod moralis honestas pulchre describitur in natura</head>
        
        <p xml:id="l51-pcenoa">primum corollarium est quod moralis hone<lb ed="#SV"/>stas 
          pulchre describitur in natura. patet statim nam ibi res sunt 
          <lb ed="#SV"/>in ordinativa dispositione quantum in ipsis est et tendunt in optima di<lb ed="#SV"/>spositione. 
          et quidquid agunt. agunt propter finem, et diriguntur 
          <lb ed="#SV"/>ab agente infallibili, ideo natura ordinative agit.</p>
        
        <p xml:id="l51-eqpnpd">Ex quo 
          <lb ed="#SV"/>patet qualiter <unclear>immitatur[?]</unclear> et <unclear>immitari[?]</unclear> debet naturam, quia natura ordina<lb ed="#SV"/>tissime 
          agit. et sic ars in sequendo naturam non potest decipi.</p>
        
          <p xml:id="l51-tpqpbu">tertio patet qualiter vita moralis Relucet in natura. nam licet 
            <lb ed="#SV"/>leges universaliter sint positae ut quod grave semper descendit tamen, 
            <lb ed="#SV"/>epikeia, aliquando leges explicat et interpretatur, quia grave 
            <lb ed="#SV"/>potest ascendere nefiat vacuum. Ex quo patet quod natura 
            <cb ed="#SV" n="260rb"/><lb ed="#SV"/>particularum magis videtur diligere bonum commune universi quam bonum 
            <lb ed="#SV"/>proprium, quia dimittit locum suum propter bonum universi.</p> 
      
      </div>
   
          <div>
          
            <head xml:id="l51-qgdedg">quod gradus dilectionis creaturae ad se propter Deum magis est ex divinae bonitatis statuto quam ex diligente creaturae</head>
        
        <p xml:id="l51-suqoac">sequitur 
          <lb ed="#SV"/>ulterius quod gradus dilectionis creaturae ad se propter deum ma<lb ed="#SV"/>gis 
          est ex divinae bonitatis statuto quam ex diligibiltate creaturae. 
          <lb ed="#SV"/>verbi gratia unde consurgit quod creatura magis diligit se 
          <lb ed="#SV"/>quam alia creatura hoc non ex diligibilitate creaturae in se, sed ex ordina<lb ed="#SV"/>tione 
          dei, quia operationes suas magis habet in sua pote<lb ed="#SV"/>state 
          quam operationes alterius creaturae.</p>
      
          </div>
            <div>
            <head xml:id="l51-Hqoacin">Quod omnis affectio commodi est contra inclinationem naturalem</head>  
            
              <p xml:id="l51-suqcin">Sequitur ulterius quod omnis affe<lb ed="#SV"/>ctio 
                commodi est contra inclinationem naturalem.</p> 
              
              <p xml:id="l51-uaqeic">ubi advertendum quod in homine 
                <lb ed="#SV"/>tria concurrunt inclinatio naturalis, scilicet, inclinatio virtutum innatarum 
                <lb ed="#SV"/>et inclinatio cupiditatis. et istae duae absolute stante lege sunt insepara<lb ed="#SV"/>biles 
                alia est inclinatio caritatis.</p> 
              
              <p xml:id="l51-uicpsb">unde inclinatio cupiditatis inclinat 
                <lb ed="#SV"/>creaturam ad diligendum se propter se inclinatio vero naturalis est 
                <lb ed="#SV"/>ad contrarium, quia semper est in ultimum finem propter summum bonum.</p> 
              
              <p xml:id="l51-etccac">et tunc 
                <lb ed="#SV"/>comparando unam inclinationem ad aliam inclinationem. forcior est inclinatio 
                <lb ed="#SV"/>cupiditatis quam inclinatio naturalis. et ista ratio quare nullus sine gratia 
                <lb ed="#SV"/>potest bene operari. Unde inclinatio cupiditatis, quae est affectio commodi 
                <lb ed="#SV"/>habitualis semper vincit. ideo Requiritur creatura inclinatio, quae est potentia 
                <lb ed="#SV"/>adiuvativa et elevativa, scilicet, caritas quae est contraria cupiditati 
                <lb ed="#SV"/>et est fortior quam inclinatio cupiditatis. ideo non obstante 
                <lb ed="#SV"/>cupiditatis inclinatione est in potestate creaturae bene operari malum 
                <lb ed="#SV"/>vitare, et ideo vinceretur semper voluntas a cupiditate, nisi 
                <lb ed="#SV"/>ex libertate arbitrii se naturali inclinationi conformaret et ideo dicit 
                <lb ed="#SV"/><name ref="#Paul">apostolus</name>, spiritus Iuvatur a caritate et caro a cupiditate.</p>
            
            </div>
          
            <div>
              <head xml:id="l51-Hqopsec">Quod omnes primi motus sunt ex cupidititate</head>
              
      <p xml:id="l51-suqeec">Sequitur 
        <lb ed="#SV"/>ulterius quod omnes primi motus sunt ex cupiditate, hoc in via nam 
        <lb ed="#SV"/>caritas ad hoc quod exeat in actus praerequirit electionem debitam, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, dictamen practicum ad electionem, ergo omnis alia operatio quae 
        <lb ed="#SV"/>est absque deliberatione producitur ab obiecto, et a cupiditate simul. ideo 
        <lb ed="#SV"/>omnis primus motus est quodammodo creaturae fruitio et est propter creaturam, 
        <lb ed="#SV"/>quia motus cupiditatis semper est propter creaturam. et sic est inordinatus. 
        <lb ed="#SV"/>ideo ex illa ordinatione caritatis numquam cooperatur voluntati, nisi 
        <lb ed="#SV"/>voluntas deliberet. ideo omnis actio non deliberata est ex cupiditate.</p>
      
      <p xml:id="l51-ucotep">Unde circa obiectum, quando voluntas non potest <sic>deberare</sic>, et non deliberat 
        <lb ed="#SV"/>et tenetur deliberare et moveatur ab obiecto et cupiditate, 
        <lb ed="#SV"/>tunc est peccatum.</p>
      
      <p xml:id="l51-eqpvuv">Ex quo patet quod gratia perficit naturam, immo est 
        <lb ed="#SV"/>conformissima inclinationibus naturalibus. et sic gratia perficit naturam, quia 
        <lb ed="#SV"/>non permittit naturam vinci ubi vinceretur.</p>
         
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l51-Hqsvrrn">Quod si voluntas esset conformis semper appetitui naturali, semper voluntas esset recta rectitudine naturali</head>
              
      <p xml:id="l51-suqser">Sequeretur ulterius 
        <lb ed="#SV"/>quod si appetitus rationalis, scilicet voluntas esset conformis semper appetitui naturali, semper 
        <lb ed="#SV"/>voluntas esset Recta Rectitudine naturali. patet, quia inclinatio naturalis 
        <lb ed="#SV"/>est semper Recta, et in <unclear>obliquabilis[?]</unclear>, ergo si voluntas semper se ei 
        <lb ed="#SV"/>conformaret semper esset Recta.</p> 
      
            </div>
   
          <div>
          
            <head xml:id="l51-Hqseeer">Quod si esse aliqua rationalis creatura libera quae esset essentialiter talis quod eius appetitus rationalis non posset esse difformis appetitui naturali quantum ad hoc, esset essentialiter recta</head>
      
            <p xml:id="l51-seiser">Sequitur ex isto quod si esset 
              <lb ed="#SV"/>dabilis aliqua creatura quae esset talis quod eius appetitus rationalis 
              <lb ed="#SV"/>non posset difformari et ab appetitu naturali ita quod illi 
              <lb ed="#SV"/>appetitus semper essent essentialiter conformes ista creatura esset 
              <lb ed="#SV"/>semper Recta, patet quia non posset difformari ab appetitu 
              <lb ed="#SV"/>naturali, qui semper est Rectus.</p>
            
          </div>
            
          <div>
          
            <head xml:id="l51-Hqtnauf">Quod tota natura immobiliter adhaeret ultimo fine</head>
            
      <p xml:id="l51-scqadu">Sequitur consequenter quod tota 
        <cb ed="#SV" n="260va"/><lb ed="#SV"/>natura immobiliter adhaeret ultimo fini et quasi fruitive, patet 
        <lb ed="#SV"/>quia inclinatio naturalis creaturae non est ab ea <unclear>Remonibilis[?]</unclear>, quae semper 
        <lb ed="#SV"/>terminatur ad deum ultimate.</p>
            </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l51-Hqaaadc">Quod ad appetitum rationalem est aliqua dei convictio</head>
              
      <p xml:id="l51-suqfqc">Sequitur ulterius quod non obstante 
        <lb ed="#SV"/>adversione diaboli, scilicet, quia in daemonibus quantumcumque in voluntate 
        <lb ed="#SV"/>sit appetitus adversivus, tamen in appetitu naturaliter est cum suo fine 
        <lb ed="#SV"/>quaedam convictio.</p>
            </div>
          
            <div>
              
              <head xml:id="l51-Hqqadaq">Quod quantum ad appetitum naturalem dampnait aliqualiter quietantur</head>
              
      <p xml:id="l51-isqcev">Item sequitur quod quantum ad appetitum naturalem 
        <lb ed="#SV"/>dampnati aliqualiter quietantur. consurgit tamen in eis inquie<lb ed="#SV"/>tudo 
        ex habitudine actuum voluntatis, quae sunt in contrarium et 
        <lb ed="#SV"/>etiam ex pena quae est contra eorum voluntatem.</p>
      
            </div>
          <div>
            <head xml:id="l51-Hconsio">Conclusio</head>
            
      <p xml:id="l51-aeqcsn">Advertendum est 
        <lb ed="#SV"/>quod circa istam materiam fruitionis illud immensum et summum bonum 
        <lb ed="#SV"/>est obiectum quoddam modo a quolibet fruibile iuxta capacitatem suae 
        <lb ed="#SV"/>naturae.</p>
      
            <p xml:id="l51-saeaio">secundo advertendum est quod sola divina essentia inter appe<lb ed="#SV"/>titus 
              rationales immobiliter absolute et necessario fruitur secundo obiecto, 
              <lb ed="#SV"/>quia quaelibet alia creatura rationalis potest adverti ab illo obiecto.</p>
      
            <p xml:id="l51-iaqfpa"><lb ed="#SV"/>Item advertendum quod omnis appetitus naturalis immobiliter fruitur illo obiecto 
              <lb ed="#SV"/>iuxta capacitatem suam, et sic sola voluntas causata est quae ab 
              <lb ed="#SV"/>illo obiecto fruibili potest adverti.</p> 
            
            <p xml:id="l51-qahfim">quantum ad hoc habebam aliquas rationes 
              <lb ed="#SV"/>contra dicta, tamen possunt solvi ex dictis, et sic est finis istius materiae.</p>
            </div>
          </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
