<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 31, Distinctio 3, Articulus 6</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 31, Distinctio 3, Articulus 6</title>
          <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal" />
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio31">
        <head xml:id="d3a5l30Hldalda" subtype="title">Lectio 31, Distinctio 3, articulus 6</head>
        <div>
          <head xml:id="d3a5l30Hraranc">Responsio ad rationes principales: quod Deus non sit a nobis cognoscibilis</head>
          
          <p xml:id="d3a5l30affnro">Aliae fuerunt factae rationes quaedam ad probandum 
          <lb ed="#R" />contra nostram fidem quod de ea nec de eius obiecto possit 
          <lb ed="#R" />haberi scientia, ad quas nunc respondendum. Arguebatur 
          <lb ed="#R" />enim primo quod Deus non sit a nobis cognoscibilis, 
          <lb ed="#R" />quia si sic, huiusmodi notitia, per quam cognosceretur 
          <lb ed="#R" />Deus, esset potentiae perceptivae proportionata. 
          <lb ed="#R" />Et si sic, cum potentia sit finita et finite immutabilis, 
          <lb ed="#R" />sequitur quod huiusmodi notitia erit improportiona<lb ed="#R" />ta 
          obiecto, quia obiectum est infinitum. Vel viceversa, 
          <lb ed="#R" />huiusmodi notitia erit proportionata obiecto, 
          <lb ed="#R" />et si sic, erit improportionata potentiae. Et per consequens, 
          <lb ed="#R" />data notitia Dei, sequitur necessario quod illa proportionata 
        <cb ed="#R" n="52rb" /><lb ed="#R" />potentiae et disproportionata obiecto vel e contra, et per consequens 
          <lb ed="#R" />non reputabile obiectum.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="d3a5l30Drapapr">Responsio ad primam rationem</head>
            
            <p xml:id="d3a5l30rpdneo">Respondetur primo dicendo quod: inter 
          <lb ed="#R" />potentiam et notitiam et inter notitiam et obiectum 
          <lb ed="#R" />non requiritur aliqua proportio secundum proprium modum loquendi, 
          <lb ed="#R" />quia nec requiritur proportio proprie sumpta quae est in quan<lb ed="#R" />titatibus 
          <lb ed="#R" />continuis, ut cuilibet constat, nec est ibi pro<lb ed="#R" />portio 
          quae reperitur inter potentias ad similitudinem quantitatum, 
          <lb ed="#R" />sicut in potentiis motivis, quae ad similitudinem 
          <lb ed="#R" />quantitatum dicuntur ad invicem comparari, scilicet, secundum propor<lb ed="#R" />tionem, 
          quae reperitur in quantitatibus continuis vel in numeris. 
          <lb ed="#R" />Ad propositum nullo modo huiusmodi proportio requiritur inter potentiam 
          <lb ed="#R" />et notitiam vel notitiam et obiectum.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30sdqrcc">Secundo dico quod dicta 
          <lb ed="#R" />Sanctorum et doctorum dicentium: 'quod inter potentiam 
          <lb ed="#R" />et obiectum debet esse certa proportio', debet intelligi quod 
          <lb ed="#R" />obiectum est conveniens potentiae vel bonum quantum 
          <lb ed="#R" />est de per se. Unde quod est alteri bonum vel ad quod 
          <lb ed="#R" />alterum ordinatur vel cuius adeptio sibi proficit 
          <lb ed="#R" />vel se habet in ratione finis vel alterius causae 
          <lb ed="#R" />illi proficitur[?} illud. Respectu illius dicitur proportionatum. 
          <lb ed="#R" />Unde obiectum esse proportionatum potentiae vel intellectui, 
          <lb ed="#R" />nihil aliud est quam ipsum esse bonum tali potentiae 
          <lb ed="#R" />vel conveniens vel ad quod talis potentia inclinatur 
          <lb ed="#R" />vel ordinatur. Et iste est verus intellectus omnium dicentium 
          <lb ed="#R" />quod 'inter potentiam et obiectum debet esse certa proportio'. 
          <lb ed="#R" />Et non ita est proportio in proposito quod Deus est obiectum 
          <lb ed="#R" />beatificum et finis ultimus ipsius creaturae. Ideo 
          <lb ed="#R" />consequentur est obiectum proportionatum potentiae intellectivae creaturae 
          <lb ed="#R" />pro cuius adeptionem creatura optime est, quia ipsa est 
          <lb ed="#R" />secundum quod ordinata est. Ideo in eo formaliter quiescit 
          <lb ed="#R" />et omnis inclinationes, quae sunt in creatura per modum 
          <lb ed="#R" />carentiae cessant. Et solum remanent compla<lb ed="#R" />centiae 
          convenientis.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30spqmie">[1] Sequitur primo quod quanto Deus 
            <lb ed="#R" />excedit potentiam, tanto est sibi magis propor<lb ed="#R" />tionatus. 
            Patet nam, nisi Deus excederet potentiam 
            <lb ed="#R" />perceptivam immense et infinite, non haberet rationem 
            <lb ed="#R" />finis ultimi creaturae, nec esset obiectum finaliter 
            <lb ed="#R" />quietans creaturam, ergo non haberet sufficientem proportio<lb ed="#R" />nem 
            <lb ed="#R" />ad creaturam secundum modum iam expressum.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30sdapee">[2] Sequitur 
              <lb ed="#R" />secundo de actu quod quanto actus, qui inter potentiam 
              <lb ed="#R" />et obiectum, magis excedit facultatem naturalem 
              <lb ed="#R" />potentiae perceptivae, tanto talis actus est potentiae 
              <lb ed="#R" />perceptivae magis proportionatus. Unde imaginandum 
              <lb ed="#R" />est quod tota latitudo actuum beatificorum excedit 
              <lb ed="#R" />facultatem naturalem potentiarum beatorum. Et tunc imaginandum 
              <lb ed="#R" />est quod in huiusmodi latitudine, quanto actus magis 
              <lb ed="#R" />recedit a non gradu, magis excedit facul<lb ed="#R" />tatem 
              <lb ed="#R" />naturalem talis potentiae. Et tamen quanto magis ascen<lb ed="#R" />dit, 
              tanto est sibi magis conveniens et magis 
              <lb ed="#R" />proportionatus, quia quanto magis ascendit re<lb ed="#R" />cedendo 
              a non gradu, tanto magis delectatur 
              <cb ed="#R" n="52va" /><lb ed="#R" />et quietatur potentiam perceptivam, ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30eqshqh">[3] Ex quo 
            <lb ed="#R" />sequitur tertio quod huiusmodi proportio non consistit 
            <lb ed="#R" />in aliquo gradu quantum ad speciem, quia tota latitudo 
              <lb ed="#R" />graduum beatificarum est talis quod in huiusmodi latitudine 
              <lb ed="#R" />quilibet gradus est proportionatus et conveniens 
              <lb ed="#R" />potentiae. Et ascendendo continue secundum proportionem 
              <lb ed="#R" />datur semper convenientior et convenientior potentiae quantum 
              <lb ed="#R" />ad speciem et forte quod de potentiae Dei ordina<lb ed="#R" />ta 
              non est dabilis actus supreme conveniens 
              <lb ed="#R" />et proportionatus potentiae, et quod ita sit, patet de 
              <lb ed="#R" />anima Christi, cui dedit Deus supremam speciem 
              <lb ed="#R" />actuum creabilium. Et sic si detur talis gradus, ille 
              <lb ed="#R" />erit supremae proportionatus potentiae. Sic autem 
              <lb ed="#R" />non credatur de lege communi, quia de lege communi 
              <lb ed="#R" />numquam quis ascendit ad suum caput, quod est 
              <lb ed="#R" />Christus. Adhuc quantum ad humanitatem, ita quod nullus 
              <lb ed="#R" />viator de lege communi potest ad tantam beatitudinem 
              <lb ed="#R" />pervenire sicut Christus, et hoc quoad humanitatem.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30suqrit">Sequitur 
                <lb ed="#R" />ulterius quod nullum obiectum finium est summae propor<lb ed="#R" />tionatum 
                potentiae creatae intellectivae, quia nullum 
                <lb ed="#R" />obiectum finium est summae quietatum[?] intellectus. 
                <lb ed="#R" />Item nulla creatura habet rationem infiniti et ultimi 
                <lb ed="#R" />finis. Modo, sicut alias dictum est, proportionalis ordo est 
                <lb ed="#R" />causarum finalium, sicut agentium, ita quod, sicut causa 
                <lb ed="#R" />secunda concurrit active per accidens et non ex se, sed ex causa 
                <lb ed="#R" />infinite et immense activa. Item causa finalis 
                <lb ed="#R" />secundaria potest esse causa finalis per accidens alicuius 
                <lb ed="#R" />ordinati in ipsam, et non se sola, sed mediante 
                <lb ed="#R" />ultimo sive immenso, etc. Ideo dicit <name>Augustinus</name><lb ed="#R" /><quote type="ChurchFathers">"inquietum est cor nostrum, Domine, donec requiescat 
                <lb ed="#R" />in te."</quote></p>
            
            <p xml:id="d3a5l30usqpee">Ulterius sequitur quod nulli potentiae propor<lb ed="#R" />tionatum 
            obiectum est sibi simile vel ipsamet so<lb ed="#R" />lo 
            Deo excepto, quia quaelibet alia potentiae ordinatur 
            <lb ed="#R" />et tendit finaliter in ipsum, tamquam in sibi pro<lb ed="#R" />portionatum, 
            ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30eqscbc">Ex quo sequitur quod ex di<lb ed="#R" />versitatem 
            magis consurgit proportio convenientiae 
            <lb ed="#R" />quam ex similitudine, simile enim reperitur in naturalibus. 
            <lb ed="#R" />Nam materia est improportionatissima formae, et tamen 
            <lb ed="#R" />una maxime in naturalibus appetit aliam, et tamen 
            <lb ed="#R" />cum hoc habet oppositas conditiones, quia forma 
            <lb ed="#R" />est actus et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add place="aboveLine">et</add></rdg></app> materia potentia, et ista convenientia consurgit 
            <lb ed="#R" />ex appetitibus ipsarum habentibus ordinem inter se. Et 
            <lb ed="#R" />ex isto consurgit bonum convenientiae.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30suqfnq">Sequitur 
            <lb ed="#R" />ulterius quod dependenti independens et finito 
            <lb ed="#R" />infinitum sunt proportionativa[?issima?], ita quod independens 
            <lb ed="#R" />est proportionum dependenti, quia nisi obiectum depen<lb ed="#R" />dentis 
            esset independens, non quietaret de<lb ed="#R" />pendendum, 
            nec dependentis ad dependendum posset 
            <lb ed="#R" />esse terminus finalis, nec quietatio.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30suqtia">Sequitur ulterius 
            <lb ed="#R" />quod ad esse proportionatum sicut requiritur inter potentiam 
            <cb ed="#R" n="52vb" /><lb ed="#R" />et obiectum, non requiritur essentialis convenientia, 
            <lb ed="#R" />immo sic esse proportionaliter consurgit ex oppositis 
            <lb ed="#R" />rationibus quantum ad esse similitudinis. Sed magis ex in<lb ed="#S" />clinatione 
            et tendentia unus in aliud. Unde 
            <lb ed="#R" />si A inclinetur ad B et continue tendat in B 
            <lb ed="#R" />et per convictionem A cum B cessat tendentia 
            <lb ed="#R" />ipsius A.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30suqrss">Sequitur ulterius quod proprie loquendo inter 
              <lb ed="#R" />actum et obiectum non requiritur similitudo, quia, sicut 
              <lb ed="#R" />alias dictum, est non competit notitiae ratione similitudinis 
              <lb ed="#R" />ipsius ad obiectum quod sit repraesentativa obiecti, 
              <lb ed="#R" />sed ex concursu obiecti et inflexu obiectivo, sicut 
              <lb ed="#R" />est de notitia intuitiva vel ex certa combinatione 
              <lb ed="#R" />notitiarum, ex quibus resultat certa combinatio 
              <lb ed="#R" />et proportio tenens locum speciei, ex qua elicitur 
              <lb ed="#R" />notitia abstractiva de re. Et sic patet quomodo prima 
              <lb ed="#R" />ratio sit soluta.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="d3a5l30Hrasasr">Responsio ad secundam rationem</head>
            
            <p xml:id="d3a5l30spaiee">Secundo principaliter arguebatur quod impossibile 
              <lb ed="#R" />sit de De habere notitiam, et hoc ratione infinitis[?] 
              <lb ed="#R" />distantiae obiecti a potentia per similitudinem de mobili 
              <lb ed="#R" />localiter. Nam si esset aliquod mobile localiter quod 
              <lb ed="#R" />distaret infinite a loco, non posset tale mobile 
              <lb ed="#R" />moveri ad locum sic infinite distantem, nisi per 
              <lb ed="#R" />formam infinitae virtutis. Istud est impossibile 
              <lb ed="#R" />creaturae, ita de loco spirituali posset fieri argumentum 
              <lb ed="#R" />nam potentia perceptiva est quodammodo localis spiritualiter 
              <lb ed="#R" />in ipso Deo a quo infinite distat. Et per consequens 
              <lb ed="#R" />moveri non potest ad illum locum nisi per formam 
              <lb ed="#R" />infinitam, id est, per notitiam infinitam et infinite 
              <lb ed="#R" />repraesentantem, et talis creaturae est impossibile, ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30heneie"><lb ed="#R" />Hic est notandum, sicut ad primam rationem, quod quantum ad 
            <lb ed="#R" />essentialem perfectionem essentia divina infinite 
            <lb ed="#R" />distat a creatura, non tamen infinite distat quantum 
            <lb ed="#R" />ad propositum. Spectat, quia divina essentia non 
            <lb ed="#R" />distat infinite cognoscentis[?] a creatura. Ita quod 
            <lb ed="#R" />ita quod cognoscere divinam essentiam non est infinitae 
            <lb ed="#R" />difficultatis. Unde possumus imagina<lb ed="#R" />ri 
            aliquas res secundum unam rationem infinite dis<lb ed="#R" />tare 
            abinvicem et finite solum secundum aliam rationem. 
            <lb ed="#R" />Gratia exempli: sicut sunt superficies et lineae 
            <lb ed="#R" />mathematicae, considerando quantum est ex parte essentialis 
            <lb ed="#R" />perfectionis linea et superficiens non distat 
            <lb ed="#R" />infinite, et tamen quantum est ex parte proportionis 
            <lb ed="#R" />distant infinite, ita quod quantumcumque linea au<lb ed="#R" />geretur 
            numquam deveniret ad aequalitatem super<lb ed="#R" />ficiei. 
            Ita in proposito quasi viceversa quantum est ad 
            <lb ed="#R" />rationem essentialis perfectionis creaturae ad Deum 
            <lb ed="#R" />est infinita distantia. Quantum autem est ad pos<lb ed="#R" />sibilitatem 
            cognoscendi est distantia solum finita, 
            <lb ed="#R" />nam potentia intellectiva creaturae se extendit 
            <lb ed="#R" />ad quodlibet obiectum cognoscibile. Ideo in suo ambitu 
            <lb ed="#R" />claudit divinam essentiam, ideo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30sdqcab">Secundo dicitur 
          <cb ed="#R" n="53ra" /><lb ed="#R" />quod: si esset in argumento aliquis color hoc es<lb ed="#R" />set 
          ad probandum quod impossibile sit creaturae divinam 
          <lb ed="#R" />essentiam<app><lem>essentiam</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>esse</del></rdg></app> attingere comprehensive, quia ad 
          <lb ed="#R" />comprehendendum divinam essentiam, oportet habere notitiam 
          <lb ed="#R" />aeque perfectam in esse notitiae, sicut est obiectum in se. 
          <lb ed="#R" />Ita quod notitia, per quam obiectum, quod est Deus, comprehen<lb ed="#R" />deretur, 
          esset infinita et infinite immensa, et sic bene concederetur quod isto modo creatura non est huiusmodi 
          <lb ed="#R" />notitiae capax, immo solus Deus cognoscit 
          <lb ed="#R" />se sic comprehensive. Cum hoc tamen stat quod Deus 
          <lb ed="#R" />sufficienter cognoscitur a beatis.</p>
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="d3a5l30Hratatr">Responsio ad tertiam rationem</head>
            
            <p xml:id="d3a5l30trpoia">Tertia ratio principalis: 
          <lb ed="#R" />sensus non potest attingere ad materiam rem 
          <lb ed="#R" />intelligibilem immaterialem, ergo nec intellectus 
          <lb ed="#R" />ad rem infinitam et immensam. Probatur consequentia, quia multo 
          <lb ed="#R" />magis Deus excedit nostrum intellectum quam intellectus 
          <lb ed="#R" />sensum. Si ergo sensus non sufficit intelligere[?] materiam[?] 
          <lb ed="#R" />abstractam a materia, sequitur quod intellectus non suf<lb ed="#R" />ficiet 
          in Deum mi?eum[??], qui est obiectum immensum 
          <lb ed="#R" />absolute.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30reqcie">Respondendum est quod huiusmodi excessus 
          <lb ed="#R" />quam spectat ad excessum rerum inter se est 
          <lb ed="#R" />impertinens ad propositum. Et istud potest exempli<lb ed="#R" />ficari 
          in cognitione sensus, nam sensus visus habet 
          <lb ed="#R" />obiectum suum color et lumen vel lucem, sensus 
          <lb ed="#R" />gustus habet saporem pro obiecto, modo visus non 
          <lb ed="#R" />potest percipere saporem, nec gustus colorem 
          <lb ed="#R" />sive lucem. Unde sensus sunt limitati secundum or<lb ed="#R" />gana 
          quibus utuntur. Intellectus autem non est 
          <lb ed="#R" />potentia organica nec utitur organo in suis 
          <lb ed="#R" />operationibus perfectis, ideo sufficit intellectui quod 
          <lb ed="#R" />habeat intelligibile pro obiecto. Unde de ratione 
          <lb ed="#R" />intrinseca sensus, non est quod posset in illud obiectum 
          <lb ed="#R" />et non in aliud, maxime cum intellectus et sensus sint eadem 
          <lb ed="#R" />potentia; et etiam cum omnes sensus sint eadem potentia, 
          <lb ed="#R" />sed sensus est talis quod non est aptus natus exire 
          <lb ed="#R" />in obiecta nisi mediantibus diversis organis, intellectus autem 
          <lb ed="#R" />non. Ideo habet quodlibet intelligibile pro obiecto. Ideo patet quod illa 
          <lb ed="#R" />ratio nihil concludit. Unde non provenit imperfectio<lb ed="#R" />ne 
          sensus quod non posset in hoc obiectum vel in illud, sed hoc 
          <lb ed="#R" />provenit ex limitatione diversorum organorum 
          <lb ed="#R" />secundum quae sensus fertur in sua obiecta diversa. 
          <lb ed="#R" />Si autem non limitatur intellectus organo cor<lb ed="#R" />poreo, 
          ideo etc.</p>
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="d3a5l30Hraqaqr">Responsio ad quartam rationem</head>
           
            <p xml:id="d3a5l30qaesdr">Quartum argumentum esset: si Deus esset 
          <lb ed="#R" />a nobis cognoscibilis, vel huiusmodi notitia esset 
          <lb ed="#R" />divina essentia vel esset qualitas creata. Non primum, 
          <lb ed="#R" />quia tunc illa notitia esset immensa, quia divina 
          <lb ed="#R" />essentia est in se et essentialiter et intrinsece immensa. Confirmando arguebatur 
          <lb ed="#R" />sic: per hoc quod notitia est perfectioris speciei proportionaliter 
          <lb ed="#R" />secundum hoc perfectius immutat, modo notitia divina 
          <lb ed="#R" />est specie immensa. Nec potest dici quod huiusmodi 
          <lb ed="#R" />notitia sit qualitas creata, quia nulla qualitas creata 
          <cb ed="#R" n="53rb" /><lb ed="#S" />potest esse sufficienter Dei repraesentativa.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30irtidr">Ista ratio 
          <lb ed="#R" />tangit difficultatem, quae debet tractari circa distinctionem 
            <lb ed="#R" />17, quia secundum aliquos, qui ponunt quod Spiritus 
            <lb ed="#R" />Sanctus realiter sit caritas et dilectio qua diligimus 
            <lb ed="#R" />Deum et proximum, et quod vitaliter seipso ipsam 
            <lb ed="#R" />immutat potentiam affectivam, scilicet, voluntatem 
            <lb ed="#R" />per modum habitus vel actus secundum aliquos, sicut 
            <lb ed="#R" />ponit <name>Magister</name>. Eadem difficultas est utrum posset 
            <lb ed="#R" />esse realiter notitia creaturae, et ista materia habet 
            <lb ed="#R" />prolixius tractari circa distinctione 17. Tamen licet <name>Magister</name><lb ed="#R" />in hoc multi videantur negare, reputo illud 
            <lb ed="#R" />satis probabile, sicut dicunt plures, ut <name>Magister 
            <lb ed="#R" />Ioannes de Ripa</name>.</p>
           
            <p xml:id="d3a5l30uchdai">Unde circa hoc respondeo ad rationem: 
            <lb ed="#R" />potest pro nunc probabiliter dici quod notitia qua 
            <lb ed="#R" />Deus cognoscitur a creatura est ipsemet Deus, 
              <lb ed="#R" />ita quod seipso potest immutare potentiam vitaliter<note>possible indication that the order should be reversed</note><lb ed="#R" />creaturae intellectivam absque productione notitiae 
              <lb ed="#R" />vel speciei distincte ab ipso.</p>
           
            <p xml:id="d3a5l30tarrvo">Tunc ad rationem 
                <lb ed="#R" />quando dicitur quod illa notitia esset absolute immensa, 
                <lb ed="#R" />negatur consequentia ad probationem, quia <supplied>si</supplied>, Deus est realiter et intrinsi<lb ed="#R" />ce 
                notitia immensa, conceditur, esset creaturae immen<lb ed="#R" />sae 
                notitia. Negatur consequentia, quia Deus mere libere se communicat 
                <lb ed="#R" />creaturae secundum quaecumque gradum notitiae sibi placuerit, 
                <lb ed="#R" />sicut infinita causalitate activa concurrit quantum est 
                <lb ed="#R" />de se semper uniformiter, et tamen quodcumque effectum 
                <lb ed="#R" />potest producere, sive parvum sive magnum, 
                <lb ed="#R" />secundum quod sibi placuerit, ita est ex parte causalitatis 
                <lb ed="#R" />istius, quae reducitur ad extra rem vel obiectalem.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30accqsp">
              <lb ed="#R" />Ad confirmationem, cum arguitur sic: generaliter quanto aliqua 
                  <lb ed="#R" />notitia est perfectioris speciei, tanto perfectius im<lb ed="#R" />mutat. 
                  Sed notitia illa, quae est Deus, supra 
                  <lb ed="#R" />omnem aliam possibilem, etiam supra summam 
                  <lb ed="#R" />intelligentiam, si daretur, ergo etc. Negatur consequentia, 
                  <lb ed="#R" />quia huiusmodi notitiae, quae sunt immediate causatae 
                  <lb ed="#R" />ab obiectis, illa obiecta sunt agentia naturalia, ideo 
                  <lb ed="#R" />immutant potentiam secundum ultimum sui posse. 
                  <lb ed="#R" />Modo sic non est de notitia divina, quia mere libere 
                  <lb ed="#R" />immutat potentiam secundum quod sibi placet.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30eqsvtc">
              <lb ed="#R" />Ex quo sequitur quod staret quod aliqua notitia causata 
                  <lb ed="#R" />ab obiecto creata perfectius immutaret et faceret 
                  <lb ed="#R" />perfectius cognoscere obiectum suum quam Deus, ut 
                  <lb ed="#R" />notitia concurrens, non quod Deus sit intensibilis 
                  <lb ed="#R" />et remissibilis, sed ex sua libertate esset quod 
                  <lb ed="#R" />esset creaturae creatae vel tantae cognitio.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30eaitqg">Et ad istam 
            <lb ed="#R" />rationem respondet <name>Magister Ioannes de Ripa</name> sub 
          <lb ed="#R" />aliis verbis, dicit enim sic: quod si Deus sit 
          <lb ed="#R" />notitia creaturae, sicut ipse tenet, tunc Deus erit 
          <lb ed="#R" />notitia infinita quantum ad speciem, finita tamen 
          <lb ed="#R" />quoad gradum.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30siuisr">Sed istud, ut mihi videtur, 
          <lb ed="#R" />non potest stare, quia licet Deus absolute sibi et 
              <cb ed="#R" n="53va" /><lb ed="#R" />et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add place="inline">et</add></rdg></app> intrinsece sit infinita notitia, tamen non est notitia 
          <lb ed="#R" />creaturae secundum tantam denominationem secundum quam est sibi 
          <lb ed="#R" />notitiam. Nam si modus secundum quae[?] Deus est notitia 
          <lb ed="#R" />creaturae esset infinitus et immensus, ratio demon<lb ed="#R" />straret, 
          ut mihi videtur, quod Deus infinite 
          <lb ed="#R" />immutaret creaturam, quia perfectius immutaret 
          <lb ed="#R" />quam quaecumque notitia creata, etiam quam suprema, si sit 
          <lb ed="#R" />debilis. Et ideo videtur quod istud sit contra opinionem 
          <lb ed="#R" />praedictam, et contra ipsum dicentem quod Deus non potest 
              <lb ed="#R" />esse notitia creaturae secundum quaecumque gradum notitiae 
              <lb ed="#R" />sibi placuerit sive intensum sive remissum.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30uchnvg">Unde circa hoc de reponendo huiusmodi notitiam 
            <lb ed="#R" />sub specie, quia istud est mere extrinsecum sibi, potest 
            <lb ed="#R" />dici quod illa erit in esse notitiae creaturae eiusdem speciei, 
            <lb ed="#R" />cuius notitiae vicem gerit.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30eqsvip">Ex quo sequitur 
            <lb ed="#R" />quod potest esse infinitarum diversarum specierum in esse 
            <lb ed="#R" />notitiarum creaturae, quia imaginabiles sunt infinitae 
            <lb ed="#R" />notitiae creaturae possibiles. Ex quo ergo Deus sup<lb ed="#R" />plet vicem, vel supplere potest, reponetur sub 
            <lb ed="#R" />eadem specie sub qua reponitur notitia cuius vicem 
            <lb ed="#R" />supplet. Et illud est probabilius dicere quod ipse 
            <lb ed="#R" />idem repraesentat et eodem gradu immutat potentiam, 
            <lb ed="#R" />sicut species cuius vicem gerit. Ergo quantum ad 
            <lb ed="#R" />habitudinem ad potentiam et obiectum se habet, sicut 
            <lb ed="#R" />notitia cuius vicem supplet. Et per consequens quantum 
            <lb ed="#R" />ad hoc potest dici: eiusdem speciei cum notitia 
            <lb ed="#R" />illa cuius vicem supplet<app><lem>supplet</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del rend="strikethrough"><add>et per consequens quantum ad hoc 
              <lb ed="#R" />potest dici eiusdem speciei cum notitia illa</add></del></rdg></app>, igitur etc. 
            <lb ed="#R" />Et sic non concederem cum <name>Magistri Ioannes de Ripa</name> quod 
            <lb ed="#R" />Deus esset infinita notitia quoad specie. Unde 
            <lb ed="#R" />data quacumque notitia creata in eadem proportione, 
            <lb ed="#R" />Deus potest libere immutare potentiam; et 
            <lb ed="#R" />huiusmodi immutatio non includit inhaesionem 
            <lb ed="#R" />vel informationem, quia de ratione notitiae non est 
            <lb ed="#R" />quod inhaereat vel informet potentiam.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30resdie">Respondendum 
            <lb ed="#R" />est secundum aliam viam admittendum secundam partem argumenti, 
            <lb ed="#R" />scilicet, quod Deus possit esse a nobis cognoscibilis notitia 
            <lb ed="#R" />creata. Et cum dicitur: 'Deus est immensus, ergo nulla 
            <lb ed="#R" />notitia creata potest eum repraesentare.' Negatur consequentia ad probationem, 
            <lb ed="#R" />incircumscriptibilis est dicendum, esset, si placet de voca<lb ed="#R" />bulo, 
            quia vel intelligitur quod nulla notitia creata 
            <lb ed="#R" />Deo adaequatur comprehensive, et sic ratio concludit 
            <lb ed="#R" />verum. Alio, quod est incircumscriptibilis vel incomprehensibilis, 
          <lb ed="#R" />id est, quod per nullam notitiam creatam beatifica potest 
          <lb ed="#R" />repraesentari. Et sic negaretur, quia isto modo cognoscendo 
          <lb ed="#R" />Deum sufficit cognoscere ut summum bonum 
          <lb ed="#R" />et summae quietatum secundum quod in eo consistit ratio 
          <lb ed="#R" />ultimi finis. Utrum autem possit aliqua 
          <lb ed="#R" />notitia creata cognosci secundum omne de eo dicibile, 
          <lb ed="#R" />teneo, propter reverentiam Sanctorum et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del"><del rend="strikethrough">s[?]</del></rdg></app> doctorum et           
          <cb ed="#R" n="53vb" /><lb ed="#R" />animae Christi, dicentium quod anima Christi cognovit omnia, 
          <lb ed="#R" />quae verbum, et quod ipsa notitia animae Christi est tamquam 
          <lb ed="#R" />exemplar divinae essentiae et quare mundus 
          <lb ed="#R" />architectus in quo relucet Deus et omnia facti<lb ed="#R" />bilia 
          cum hoc. Tamen stat quod illa notitia non sit 
          <lb ed="#R" />comprehensiva ipsius Dei, quia oporteret quod esset notitia 
          <lb ed="#R" />in se aeque perfecta sicut Deus. Modo secunda notitia 
          <lb ed="#R" />animae Christi non esset aequae clara in se nec aeque 
          <lb ed="#R" />perfecta sicut Deus, ergo. Modo secunda notitia animae Christi non esset 
          <lb ed="#R" />aeque clara in se nec aequae perfecta sictu Deus, ideo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30stdapn">Sed tunc dicit <name>Adam</name> penes quid attenditur 
            <lb ed="#R" />perfectio notitiae.</p>
           
            <p xml:id="d3a5l30refhic">Responsio est facilis penes ima<lb ed="#R" />ginationem 
            illius supremae notitiae. Valde 
            <lb ed="#R" />enim imaginale est quod sint plures notitiae distinctae 
            <lb ed="#R" />idem repraesentantes. Verbi gratia, possibile est quod sit aliqua 
            <lb ed="#R" />notitia quae modo repraesentet etiam Deum et nullam creaturam. 
            <lb ed="#R" />Potest iterum esse una alia, quae non repraesentet nisi 
            <lb ed="#R" />Deum, quae magis assimilabitur primae luci quam prima. 
            <lb ed="#R" />Ita quod possibile est quod sint duae notitiae, quae non reprae<lb ed="#R" />sentant 
            <lb ed="#R" />nisi idem, et tamen una perfectius repraesentabit 
            <lb ed="#R" />quam alia. Et istud induxi ad ostendendo quod nedum quo<lb ed="#R" />ad 
            istam multitudinem, quae est omnium cognoscibilium possibilium habuit 
            <lb ed="#R" />anima Christi cognitionum, sed habuit suprema in speciem possibilem, 
            <lb ed="#R" />quia Deus dedit sibi tantum quantum potuit et exten<lb ed="#R" />sive 
            et intensive. Et ideo cum reverentia ipsius 
            <lb ed="#R" /><name>Adae</name> videtur mihi quod non bene dicit declarando se 
            <lb ed="#R" />dicens quod: si Sortes et Plato cognovissent istam 
            <lb ed="#R" />conclusionem 'triangulus habet tres' etc., aeque 
            <lb ed="#R" />perfecte cognovisset unus sicut alter. Verum est 
            <lb ed="#R" />dicit ipse quod de triangulo unus potest habere 
            <lb ed="#R" />notitiam perfectiorem quam alter; sed quantum ad illam 
            <lb ed="#R" />conclusionem, aeque perfectam notitiam habuisset unus sicut 
            <lb ed="#R" />alter. Et consequentur dicit quod: si Sortes cognoscat triangulum 
            <lb ed="#R" />habere tres, etc. aeque perfecte, cognoscit sicut Deus 
            <lb ed="#R" />cognoscit, quia Deus respectu huius conclusionis triangulus hoc[?] etiam 
            <lb ed="#R" />adaequate cognovit finite sicut Sortis, licet 
            <lb ed="#R" />de substantia[?] illius conclusionis habeat infinitas cognitiones.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30iuviel">Istud ut videtur non bene stat, quia Deus eandem 
            <lb ed="#R" />conclusionem multum clarius et perfectius cognoscit 
            <lb ed="#R" />quam Sortes, quia quicquid Deus cognoscit 
            <lb ed="#R" />infinite, ita quod si, ad imaginationem, iudicia 
            <lb ed="#R" />essent in Deo distincta, quotquot essent, essent 
            <lb ed="#R" />infinita et infinitae perfectionis. Et ideo iudicium 
            <lb ed="#R" />illud quod Deus habet de creatura est infinitae virtutis 
            <lb ed="#R" />et nobilitatis et lux infinita. Lux autem quam 
            <lb ed="#R" />habeo de creatura est <sic>infinita</sic> et limitata.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30udcair">Unde 
            <lb ed="#R" />dicit consequenter continuando materiam: non est dicit ipse 
            <lb ed="#R" />inconveniens quod Deus cognoscat contingenter, ergo non 
            <lb ed="#R" />est inconveniens quod cognoscat finite. Salva sui 
            <lb ed="#R" />reverentia, consequentia non valet, immo ex hoc, scilicet, quod cognoscit 
            <cb ed="#R" n="54ra" /><lb ed="#R" />contingenter cum hoc, quod est substantia[?] immutabilis, sequitur 
            <lb ed="#R" />ipsius immensitas et infinita perfectio; 
            <lb ed="#R" />ergo non sequitur, contingenter cognoscit, ergo finite 
            <lb ed="#R" />cognoscit; immo ex antecedente[?], cum uno addito, vero 
              <lb ed="#R" />sequitur oppositum recte, scilicet, quod infinite cognoscit. 
              <lb ed="#R" />Nam bene sequitur Deus contingenter cognoscit et 
              <lb ed="#R" />non est mutabilis, ergo infinite cognoscit. Et ita 
              <lb ed="#R" />argueretur de notitia revelata a Deo, quia bene sequitur 
              <lb ed="#R" />ista notitia contingenter repraesentat et est infallibilis, 
              <lb ed="#R" />ergo est immensa vel saltem quod est exemplar 
              <lb ed="#R" />divinae immensitatis specialiter. Tamen in Deo arguitur 
              <lb ed="#R" />quod sit immensae perfectionis ex hoc, scilicet, quod contingen<lb ed="#R" />ter 
              cognoscit et est scientia immutabilis. Et sic patet 
              <lb ed="#R" />quantum ad istam rationem a creatura Deus notitia 
              <lb ed="#R" />creata et etiam notitia increata potest cognosci. 
              <lb ed="#R" />Et sic patet quid sit dicendum ad istam rationem.</p>
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="d3a5l30Hreqaqr">Responsio ad quintam rationem</head>
            
            <p xml:id="d3a5l30qrpinc">Quinta ratio principalis inducta ad probandum quod Deus 
          <lb ed="#R" />non sit a nobis cognoscibilis tangebat illam 
          <lb ed="#R" />difficultatem: utrum huiusmodi notitia esset finita 
          <lb ed="#R" />vel infinita. Et breviter resolvitur ad hoc quod si 
          <lb ed="#R" />ponatur esse finita, tunc aliqua notitia creaturae 
          <lb ed="#R" />erit perfectior. Si autem ponatur infinita, 
          <lb ed="#R" />tunc creatura non erit illius notitiae capax.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30qasidf">
              <lb ed="#R" />Quod autem si ponatur quod sit finita, sequitur ex hoc 
          <lb ed="#R" />quod sit aliqua notitia creaturae perfectior. Probabatur, 
          <lb ed="#R" />quia obiectem certae perfectionis causat notitiam 
          <lb ed="#R" />sui certae perfectionis, et obiectum perfectius causat 
          <lb ed="#R" />etiam perfectiorem notitiam, et cum sit processus 
          <lb ed="#R" />in infinitum in obiectis creabilibus, sequitur quod tandem 
          <lb ed="#R" />deveniretur ad aliquuod obiectem quod causabit notitiam 
          <lb ed="#R" />sui perfectiorem quam sit notitia Dei. Nam si ponatur 
          <lb ed="#R" />quod notitia ipsius Dei sit finita, habeat igitur 
          <lb ed="#R" />certam proportionem notitiae albedinis; cum igitur sit 
          <lb ed="#R" />processus in infinitum in obiectis creabilibus 
          <lb ed="#R" />et correspondenter eorum notitiis, et semper perfectius obiectum 
          <lb ed="#R" />causat perfectiorem notitiam, sequitur quod tandem da<lb ed="#R" />bitur 
          aliquod obiectum quod causabit notitiam quae habebit 
          <lb ed="#R" />maiorem proportionem ad notitiam albedinis 
          <lb ed="#R" />quam notitia ipsius Dei finita.</p>
           
            <p xml:id="d3a5l30irpasp">Ista ratio prima 
          <lb ed="#R" />facie est apparens, tamen ipsius possunt esse variae 
            <lb ed="#R" />possunt esse solutiones. Primo igitur, quia tenendum est 
            <lb ed="#R" />quod ipsa est finita et finitae perfectiones, ideo 
            <lb ed="#R" />restat respondere ad rationem unde <name>Magister Ioannes 
              <lb ed="#R" />de Ripa</name> ponit quod non est processus in in<lb ed="#R" />finitum 
            in notiis huiusmodi causatis ab 
            <lb ed="#R" />obiectis, quia tenet quod tota latitudo et totus numerus 
            <lb ed="#R" />omnium accidentium est finita sive finitus; ideo 
            <lb ed="#R" />tenet quod solum sunt finitae species cognitionum 
            <lb ed="#R" />accidentium; ideo datur aliqua suprema etiam finita; 
          <lb ed="#R" />ideo non est processus in infinitum in notitiis,          
          <cb ed="#R" n="54vb" /><lb ed="#R" />sicut in obiectis creabilibus. Et ideo consequenter diceret 
          <lb ed="#R" />quod aliqua sunt obiecta, quae non possunt concurrere obiecti<lb ed="#R" />ve 
          ad sui notitiam causandam. Et ideo ascendendo 
          <lb ed="#R" />secundum obiecta veniendo ad intelligentias dabitur 
          <lb ed="#R" />aliqua intelligentia, quae non poterit concurrere 
            <lb ed="#R" />obiective ad sui notitiam causandam. Sed si debeat 
            <lb ed="#R" />cognosci, ipsa erit suimet notitia. Et ideo 
            <lb ed="#R" />difficultas argumenti non est aliqua apud ipsum, quia illa 
            <lb ed="#R" />notitia erit perfectior quam notitia Dei creata, quia est una 
            <lb ed="#R" />intelligentia et notitia Dei est accidens. Ideo ista 
            <lb ed="#R" />ratio non est difficilis in aliquo. Dicendo[?] consequenter 
            <lb ed="#R" />ad sua principia.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30veqaec">Verum est quod ista positio, licet sit 
            <lb ed="#R" />probabilis, quia non est contra fidem, tenui tamen in praecen<lb ed="#R" />dentibus 
            lectionibus contrarium. Ideo ipsa relicta respondendum 
            <lb ed="#R" />est aliter ad rationem admittendo quod sit processus 
            <lb ed="#R" />in infinitum in huiusmodi notitiis obiectorum crea<lb ed="#R" />bilium 
            quod tamen non admitterem, si concederem quod ac<lb ed="#R" />cidentia 
            reponerentur in genere perfectionis metaphorice 
          <lb ed="#R" />loquendo. Ideo repono accidentia extra latitudinem 
          <lb ed="#R" />illorum, quae constituunt genus perfectionis metaphorice. 
          <lb ed="#R" />Advertendum tamen quod non est proportionalis habitudo 
              <lb ed="#R" />notitiarum inter se sicut obiectorum a quibus 
              <lb ed="#R" />causantur et in hoc stabit fundamentum huius 
              <lb ed="#R" />dubii. Et causa est, nam valde bene possibile 
              <lb ed="#R" />est quod aliquod idem obiectum uniformi concursu 
              <lb ed="#R" />quantum est ex parte sui esset variarum notitiarum 
              <lb ed="#R" />diversarum specierum exemplum[?] de obiecto sensibili quod causatis[?] 
              <lb ed="#R" />notitiam intellectivam et sensitivam immaterialem 
              <lb ed="#R" />et alterius speciei quam sit notitia sensitiva ab eo 
              <lb ed="#R" />causata.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30iecsie">Item eodem concursu causaret in angelo 
            <lb ed="#R" />notitiam perfectiorem et alterius speciei, si angelus 
            <lb ed="#R" />esset praesens, uniformi tamen concursu et inter alias 
            <lb ed="#R" />causas, una causa est, quia obiectum non est totalis causa huius<lb ed="#R" />modi 
            notitiae, sed potentia concurrit active ad 
            <lb ed="#R" />huiusmodi notitiam causandam. Et ideo non sequitur, 
            <lb ed="#R" />si aliqua multitudo causarum concurrit ad pro<lb ed="#R" />ductionem 
            alicuius effectus, si una dupletur 
            <lb ed="#R" />vel augeatur quod effectus <reg>dupletur</reg><orig>duppletur</orig> vel augetur. 
            <lb ed="#R" />Et ideo potentia diversificat effectum, quia si sic potentia 
              <lb ed="#R" />nobilior ipsa cum obiecto producit effectum no<lb ed="#R" />biliorem, 
              et ex ista radice bene apparet quod non secundum 
              <lb ed="#R" />proportionem obiectorum est proportio notitiarum, immo 
              <lb ed="#R" />staret quod idem obiectum eodem concursu quantum est 
              <lb ed="#R" />de se in infinitum produceret diversas notitias 
              <lb ed="#R" />perfectiores et perfectiores secundum quod potentiae 
              <lb ed="#R" />quibus applicarentur variarentur continue ascen<lb ed="#R" />dendo 
              secundum perfectius et perfectius. Et sicut 
              <lb ed="#R" />continue ascendendo secundum perfectius et per<lb ed="#R" />fectius 
              contingit quod idem obiectum causet infini<lb ed="#R" />tas 
              notitias, ita descendendo, quia sicut intuitivam 
          <cb ed="#R" n="54va" /><lb ed="#R" />notitiam in homine, ita sensitivam, deinde potest causare 
          <lb ed="#R" />aliam notitiam in potentia sensitiva, deinde potest causare<app><lem>causare</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del"><del rend="strikethrough"><add>non</add></del></rdg></app><lb ed="#R" />aliam notitiam<app><lem>notitiam</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del rend="strikethrough">sensitivam</del></rdg></app> in potentia sensitiva minus bene 
          <lb ed="#R" />disposita, et sic in infinitum continue dividendo 
            <lb ed="#R" />vel diceretur quod ex alia radice ascendendo per 
            <lb ed="#R" />obiecta contingit devenire ad aliqua quae 
            <lb ed="#R" />mere libere agerent et viderentur secundum quod 
            <lb ed="#R" />placeret eis, et istud est conveniens in angelis 
            <lb ed="#R" />propter misteria et officia, quae Deus vult esse 
            <lb ed="#R" />secreta, ideo etc.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30qdqddn">Quarto dicitur quod non dantur huiusmodi 
          <lb ed="#R" />proportiones, sicut imaginatur <name>Adam</name>, et quod in 
          <lb ed="#R" />perfectionibus essentialibus notitiarum non erit processus 
          <lb ed="#R" />in infinitum secundum perfectionem obiectorum, ita quod 
          <lb ed="#R" />semper perfectioris obiecti erit perfectior notitia. Et sic 
          <lb ed="#R" />data notitia aliqua potest dari in duplo per<lb ed="#R" />fectior 
          et in triplo, et sic in infinitum eo quod 
          <lb ed="#R" />species non concurrunt in aliqua perfectione unica 
          <lb ed="#R" />in quo possint sic comparari. Modo comparatio 
          <lb ed="#R" />debet esse in aliquo quod sit eiusdem rationis 
          <lb ed="#R" />in quolibet comparabilium, comparatio enim sive proportio 
          <lb ed="#R" />proprie dicta semper reperitur in rebus eiusdem 
          <lb ed="#R" />generis, sicut quantitatis ad quantitatem, vel numerum 
          <lb ed="#R" />ad numerum. Sic autem non est in speciebus, nec 
          <lb ed="#R" />potest imaginari quomodo daretur perfectio dupla
          <lb ed="#R" />ad perfectionem humanam. Quid enim esset hoc 
          <lb ed="#R" />dicere quod proportio perfectionis humanae duplaretur, 
          <lb ed="#R" />ideo argumentum procedit ex falsa imaginatione, scilicet, 
          <lb ed="#R" />quod species sint adinvicem comparabiles secundum per<lb ed="#R" />fectionem 
          essentialem, et sic consequenter diceretur de 
          <lb ed="#R" />notitiis.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30ampesp">Alio modo potest dici quodlibet adhuc ad modum 
          <lb ed="#R" />loquendi communem et causa doctrinae admitteretur 
          <lb ed="#R" />quod aliquo obiecto dato dabilem[?] est perfectius 
          <lb ed="#R" />in duplo, in triplo, et sic in infinitum secundum quod 
          <lb ed="#R" />placuerit diceretur quod non esset eadem proportio 
          <lb ed="#R" />notitiarum, sicut obiectorum, quia non oportet quod causatas obiectiva 
          <lb ed="#R" />correspondeat proportionaliter ad perfectionem essentialem 
          <lb ed="#R" />et intrinsecam, quia iam de facto ita est de causa<lb ed="#R" />litate 
          activa. Videmus enim quod non est ordo 
          <lb ed="#R" />causalitatis activae secundum ordinem perfectionis rerum, 
          <lb ed="#R" />quia materia prima ponitur perfectior quam causalitas, et 
          <lb ed="#R" />tamen materia prima non est activa. Et calidum[??] est activa, 
          <lb ed="#R" />ita in proposito potest dici quod causalitas obiectiva non 
          <lb ed="#R" />correspondet proportionaliter ad perfectionem essentialem et 
          <lb ed="#R" />intrinsecam rerum secundum congruentiam et indigentiam 
          <lb ed="#R" />universi, ita quod res secundum magis congruunt et 
          <lb ed="#R" />sunt magis necessariae et magis influunt obiective 
          <lb ed="#R" />et aliae quae non sunt, ita necessariae, nec ita 
          <lb ed="#R" />congruunt secundum hoc etiam influunt minus obiective, 
          <lb ed="#R" />sicut non congruit universo quod materia prima agat 
          <lb ed="#R" />secundum quod recipiat formas substantiales, etc. Et sic tenendo 
          <cb ed="#R" n="54vb" />quod perfectiones notitiarum sicut secundum perfectiones obiectorum, non 
          <lb ed="#R" />tamen in eadem proportionem, sed ascendendo per non gradum 
          <lb ed="#R" />adderetur, immo quod forte in ascendendo infinitum 
          <lb ed="#R" />non adderetur, nisi unus gradus vel duo. Et iste 
            <lb ed="#R" />modus est satis probabilis.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30raiccp">Respondendo ad istam rationem, 
           <lb ed="#R" />ita quod data una notitia causata finita, non oportet quod 
           <lb ed="#R" />obiecti perfectioris in duplo sit dupla notitia, immo 
           <lb ed="#R" />data dupla ad illam forte non attingeret 
           <lb ed="#R" />suprema intelligentia, si daretur. Et sic non oportet 
           <lb ed="#R" />quod si visio Dei esset finita quod posset dari cognitio 
           <lb ed="#R" />creaturae perfectior.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30sdaiml">Sexto dicunt aliqui quod aliquo 
          <lb ed="#R" />modo visio Dei est infinita, licet non absolute, quoniam 
          <lb ed="#R" />scilicet in eadem specie posset dari maior et inten<lb ed="#R" />sior. 
					Et istud dicit <name>Adam</name>.<note>Cf. <name>Name</name>, <title>Lectura Secunda</title>, I, prol., q. 5, sect. 10 (Wood I:127s)</note> Non capio, ideo repu<lb ed="#R" />diat. 
          Tamen iste modus potest satis sustineri secundum 
          <lb ed="#R" />unum modum loquendi, quia quando loquimur de perfectione 
          <lb ed="#R" />visionis, utrum sit finita vel infinita, non loquimur 
          <lb ed="#R" />de perfectione graduali, quia dicimus quod tota lati<lb ed="#R" />tudo 
          accidentium est sub anima. Unde notitia Dei pro 
          <lb ed="#R" />tanto potest dici infinita, quia scilicet habet infinitas potentias 
          <lb ed="#R" />sub se minus perfectas se. Sicut enim infinita sunt 
          <lb ed="#R" />obiecta creabilia, et cuilibet correspondet notitia alterius 
          <lb ed="#R" />specie et minus perfecta quam notitia Dei. Ideo in comparatione 
          <lb ed="#R" />ad illas, potest dici infinita, tamen in suo esse 
          <lb ed="#R" />absolute est finita. Et istud potest satis stari secundum 
          <lb ed="#R" />istum modum loquendi.</p>
            
            <p xml:id="d3a5l30araqao">
              <lb ed="#R" />Aliter respondet <name>Adam</name> imaginando 
          <lb ed="#R" />quod ex parte capacitatis animae evadetur huiusmodi 
          <lb ed="#R" />difficultas. Nam dicit ipse, dato quod omnia obiecta 
          <lb ed="#R" />essent creata quae posset[?] concurrere obiective ad 
          <lb ed="#R" />sui notitiam causandum et quod influerent secundum ultimum sui 
          <lb ed="#R" />posse, quia est anima est finitae capacitatis, non 
          <lb ed="#R" />posset agere notitiam ultra gradum capacitatis animae. 
          <lb ed="#R" />Imaginetur enim ex quo capacitas animae est 
          <lb ed="#R" />finita quod sit repleta mille gradibus, quodlibet
          <lb ed="#R" />ergo obiectum est causatum in ipsam notitiam graduum ut 
          <lb ed="#R" />mille, et sic finite, quia non, nisi ut mille. Et 
          <lb ed="#R" />tunc consequenter dicit, dato quod Deus ageret obiective natura<lb ed="#R" />liter 
          causando sui notitiam, non causaret eius notitiam 
          <lb ed="#R" />nisi ut mille, ergo tunc quaelibet notitia creavit in 
          <lb ed="#R" />ipsa potentia sit finita et visio Dei sic aequalis 
          <lb ed="#R" />graduum et nobilior obiecti. Sequitur quod adhuc 
          <lb ed="#R" />erit perfectior et nobilior quam quaecumque notitia 
          <lb ed="#R" />creaturae, quia ipsa erit causata quoad gradum 
          <lb ed="#R" />sicut quaecumque notitia creaturae debetur, et nobilior 
          <lb ed="#R" />quantum ad speciem et etiam quantum ad obiectum.</p>
            <div>
              
              <head xml:id="d3a5l30Hcoacoa">Contra opinionem <name>Adamae</name></head>
              
              <p xml:id="d3a5l30isnned">
                <lb ed="#R" />Ista 
          <lb ed="#R" />solutio non sufficit iudicio meo nec eva<lb ed="#R" />cuat 
          difficultatem.</p>
              
              <p xml:id="d3a5l30pqiadp">
                <lb ed="#R" />Primo, quia impertinens est haec 
          <lb ed="#R" />de capacitate animae, utrum sit finita vel infinita;
          <lb ed="#R" />quia capiatur angelus, vel ex quo est processus 
          <lb ed="#R" />in infinitum in obiectis secundum perfectionem, iste processus 
          <cb ed="#R" n="56ra" /><lb ed="#R" />ponit<app><lem>ponit</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del>suffi</del></rdg></app> potentias sufficientes et sufficientes capacitates.
          <lb ed="#R" />Ideo de illis fiat augmentum, nam sicut in 
          <lb ed="#R" />infinitum per obiecta perfectioris et perfectioris speciei 
          <lb ed="#R" />causabant, etiam perfectiorem et perfectiorem notitiam 
          <lb ed="#R" />imperfectionem et perfectionem potentia continue ascendendo secundum 
          <lb ed="#R" />perfectionem potentiarum, sicut obiectorum. Et sic restabit 
          <lb ed="#R" />adhuc difficultas procedens.</p>
          
              <p xml:id="d3a5l30inslne">Iterum non 
          <lb ed="#R" />solvit difficultatem, quia hic non arguimus de 
          <lb ed="#R" />intensione graduali vel perfectione graduum 
          <lb ed="#R" />eiusdem speciei, sed de perfectione specifica. Nam 
          <lb ed="#R" />graduum eiusdem speciei, eadem est perfectio intrinseca 
          <lb ed="#R" />et essentialis. Nam circa hoc tenendum est quod: albedo 
          <lb ed="#R" />mille graduum non esse nec perfectior quam albedo 
          <lb ed="#R" />unius gradus. Ex acquisitione enim novorum 
          <lb ed="#R" />graduum eiusdem speciei non acquiritur nova 
          <lb ed="#R" />perfectio essentialis. Ideo ubi agimus de perfectio<lb ed="#R" />ne 
          cognituum, agimus de perfectione specierum 
          <lb ed="#R" />et quantum ad latitudinem specierum, et non quantum 
          <lb ed="#R" />ad perfectionem graduum eiusdem speciei. Et sic ad<lb ed="#R" />huc 
          <lb ed="#R" />restabit difficultas, quia de huiusmodi perfectio<lb ed="#R" />ne 
          <lb ed="#R" />specifica, <name>Adam</name> non respondet. Verum est 
          <lb ed="#R" />quod iudicio meo ipse ponit notitiam Dei perfectio<lb ed="#R" />rem 
          quoad speciem et quoad intentionem 
          <lb ed="#R" />graduum quam notitia creaturae, licet non expresse.</p>
            </div>
            
            <div>
            
              <head xml:id="d3a5l30Haqdqds">Aliqua, quae declarandum sunt</head>
              
              <p xml:id="d3a5l30cimqed">Cir<lb ed="#R" />ca 
          istam materiam pro eius ampliori declaratione 
          <lb ed="#R" />sunt aliqua advertenda, licet solutio rationis 
          <lb ed="#R" />possit elici ex aliquibus iam dictis. Tamen 
          <lb ed="#R" />advertendum est quod nos possumus loqui de 
          <lb ed="#R" />essentiali perfectione notitiae quando quaerimus: 'utrum notitia 
          <lb ed="#R" />Dei,' etc. Et quantum ad hoc non videtur inconveniens quod 
          <lb ed="#R" />aliqua notitia creaturae esset essentialiter perfectior vel aeque 
          <lb ed="#R" />perfecta, sicut notitia Dei vel visio Dei A vel 
          <lb ed="#R" />B, si daretur, quia quantum est ex parte obiecti creati non 
          <lb ed="#R" />repugnat sibi quam talibus cognitio, quia obiectum 
          <lb ed="#R" />creata notitia infinita cognoscitur, sicut notitia 
          <lb ed="#R" />qua creatura cognoscitur a Deo, quae est simpliciter in<lb ed="#R" />finita 
          et immensa. Et ideo aliqua notitia est 
          <lb ed="#R" />infinite perfectior quam sit notitia animae Christi, quam 
          <lb ed="#R" />habet de Deo. Consequenter, quia obiectum non est causa totalis 
          <lb ed="#R" />notitiae, sed potentia active concurrit ad productionem 
          <lb ed="#R" />notitiae, ideo secundum concursum potentiae perfectioris potest 
          <lb ed="#R" />esse perfectior notitia de eodem obiecto ascendendo 
          <lb ed="#R" />continue ad perfectiores potentias. Et sic videtur 
          <lb ed="#R" />quod aliqua potentia cum obiecto causato causabit notitiam 
          <lb ed="#R" />perfectiorem quam sit per notitiam Dei A vel B. 
          <lb ed="#R" />Unde ponatur quod Deus concurrat finite 
          <lb ed="#R" />quantum ad effectum respectu potentiae debilis, producitur 
          <lb ed="#R" />tunc notitia Dei valde debilis quoad 
          <lb ed="#R" />speciem, et sic videtur quod aliqua creatura posset 
          <lb ed="#R" />producere nobiliorem qualitatem, quae sit 
          <cb ed="#R" n="55rb" /><lb ed="#R" />odium Dei, quam sit a visio Dei, loquendo de 
          <lb ed="#R" />perfectione essentiali. Verisimile enim est quod 
          <lb ed="#R" />supremus angelus elicuerit odium Dei valde 
          <lb ed="#R" />perfectum essentialiter et forte magis perfectum 
          <lb ed="#R" />intrinsece et essentialiter quam sit una parva notitia 
          <lb ed="#R" />Dei quam Sortes elicit hic in via cum notitia aeni<lb ed="#R" />gmatica 
          <lb ed="#R" />fidei. Ideo non esset magnum inconveniens 
          <lb ed="#R" />concedere quod aliqua notitia creaturae esset perfectior 
          <lb ed="#R" />speciei essentialis quam essentia Dei.</p>
              
              <p xml:id="d3a5l30snpdee">Secundo nos pos<lb ed="#R" />sumus 
          quantificare notitiam quantum ad intentionem, et tunc 
          <lb ed="#R" />non est difficultas, quia bene stat quod de creatura 
          <lb ed="#R" />habeatur notitia intensior quam sit notitia 
          <lb ed="#R" />Dei, quia sicut potest producere Deus notitiam sui 
          <lb ed="#R" />ut duo, ita ut unum, et sic in infinitum continue 
          <lb ed="#R" />dividendo, ergo etc.</p>
             
              <p xml:id="d3a5l30qpqand">
                <sic>Quarto</sic> potest quantificari notitia quantum 
          <lb ed="#R" />ad gradum perceptionis, et pono hic ma<lb ed="#R" />gnam 
          differentiam inter gradum perceptionis et 
          <lb ed="#R" />gradum notitiae. Pro cuius intellectu advertendum 
          <lb ed="#R" />est quod si eadem notitia, vel similis omnino quoad partes 
          <lb ed="#R" />intensivas notitiae, ponetur in angelo, 
          <lb ed="#R" />quae est in homine, angelus esset maior et 
          <lb ed="#R" />intensior perceptio quam homini realiter, quia angelus 
          <lb ed="#R" />est maioris perceptibilitatis quam homo, ideo etc. 
          <lb ed="#R" />Utrum autem gradus perceptionis et gradus 
          <lb ed="#R" />notitiae sint aequales, credo quod non, vel saltem 
          <lb ed="#R" />dubium est quod si sint aequales in uno quod 
          <lb ed="#R" />non in alio, quia perfectio potentiae accidit ad 
          <lb ed="#R" />intentionem perfectionis perceptionis notitiae 
          <lb ed="#R" />et non in se. Non, quod ponam 
          <lb ed="#R" /><app><lem>distinctionem</lem><rdg wit="#R" type="corr."><subst><del rend="strikehtrough">divisionem</del><add place="inline">distinctionem</add></subst></rdg></app> rerum inter gradus perceptionis 
          <lb ed="#R" />et notitiae, sed quia notitia in esse perceptionis 
          <lb ed="#R" />est intensior quam in esse notitiae, vel quod potentia 
          <lb ed="#R" />per notitiam intensius percipit quam notitia sit 
          <lb ed="#R" />in se notitia. Et tunc, isto modo loquendo, bene sta<lb ed="#R" />ret 
          quod notitia creaturae esse maior perceptio 
          <lb ed="#R" />quam a notitia Dei.</p>
            
              <p xml:id="d3a5l30qmpqlc">Quarto modo, potest conclusio intelligi 
          <lb ed="#R" />quantum ad speciem lucis in se, quia realiter 
          <lb ed="#R" />Deus est lux in se, immo quaelibet notitia 
          <lb ed="#R" />est quaelibet lux et species lucis, tunc imaginando 
          <lb ed="#R" />latitudinem omnem cognitionum, quae sunt quaedam lu<lb ed="#R" />ces. 
          Et primus gradus sit lux divina, quae 
          <lb ed="#R" />est prima lux. Tunc diceretur quod lux Dei semper 
          <lb ed="#R" />est perfectior lux quam lux cuiuscumque creaturae, quia 
          <lb ed="#R" />lux Dei est immediatior et propinquior 
          <lb ed="#R" />primae luci immediate et immediate emanans 
          <lb ed="#R" />a prima luce. Ut si comparemus lucem 
          <lb ed="#R" />solis ad lucem alterius minus lucidi: tunc 
          <lb ed="#R" />quaelibet lux solis, sive quilibet radius solis 
          <lb ed="#R" />esset perfectior quam lux, sive radius alterius 
          <lb ed="#R" />lucidi minoris, quia quaelibet lux sive radius 
          <cb ed="#R" n="55va" /><lb ed="#R" />solis esset immediate emanens a luce solis, 
          <lb ed="#R" />quae est perfectior quam lux alterius minus luci<lb ed="#R" />di, 
          ita lux Dei, quae esse immediate emanans 
          <lb ed="#R" />a luce prima. Ideo esset perfectior quam quaecumque lux 
          <lb ed="#R" />creaturae.</p>
             
              <p xml:id="d3a5l30qmpqan">Quinto modo, potest una notitia comparari alteri 
          <lb ed="#R" />notitiae quantum ad perfectionem, quae est in habitudine 
          <lb ed="#R" />ad finem ultimum, vel ad finis ultimi consecu<lb ed="#R" />tionem. 
          Et quantum ad hoc notitia creaturae est imperfectior 
          <lb ed="#R" />notitia Dei, quia notitia Dei immediate coniungit po<lb ed="#R" />tentiam 
          cum sua luce et cum fine ultimo 
          in qua coniunctione consistit ultimata perfectio 
          <lb ed="#R" />creaturae. Et ideo quantum ad hoc notitia Dei tenet 
          <lb ed="#R" />supremum gradum. Et quantum ad hoc potest dici quod 
          <lb ed="#R" />creatura non posset habere notitiam de creatura perfectio<lb ed="#R" />rem 
					quam sit notitia Dei, ut illa quae ut ita 
          <lb ed="#R" />loquar sufficeret immutare potentiam creaturae 
          <lb ed="#R" />cum Deo. Et secundum illum modum, notitia creaturae esset 
          <lb ed="#R" />imperfectissima, quia multa sunt cognitiones creaturae quae 
          <lb ed="#R" />sunt omnino impertinentes ad finis ultimum 
          <lb ed="#R" />consecutionem. Et inter illas, quae sunt perti<lb ed="#R" />nentes 
          una est magis pertinens quam alia. Et ideo 
          <lb ed="#R" />Deus non indidit nobis quod nos cognosceremus 
          <lb ed="#R" />multa, quae sunt sicut angelus, quia eorum cognitio 
          <lb ed="#R" />non multum confert nobis ad salutem, nec 
          <lb ed="#R" />eorum esset nobis utilis, nisi quod in ea reluceret 
          <lb ed="#R" />divina essentia quae relucentia satis apparet in aliis. Ideo 
          <lb ed="#R" />quantum ad hoc notitia fidei est perfectior quam quaecumque notitia 
          <lb ed="#R" />alia, quia est ad fidem. Et licet non immediate feratur[?] 
          <lb ed="#R" />in finem ultimum, tamen disponit immediate ad 
          <lb ed="#R" />finem ultimum et etiam cognitio sui multum confert. 
          <lb ed="#R" />Quantum ad hoc, quia facit homini cogitare fragilitatem 
          <lb ed="#R" />suam et appetere virtutes per quas creatura<lb ed="#R" /><app><lem>creatura</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del"><del rend="strikethrough">dum</del></rdg></app> 
          ducitur in finem suum. Et sic finaliter 
          <lb ed="#R" />quantum ad hoc, quaelibet notitia Dei est perfectior 
          <lb ed="#R" />quam quaecumque alia notitia.</p>
             
              <p xml:id="d3a5l30sqpncd">Sexto quo[?] potest intelligi 
          <lb ed="#R" />sumendo extrinsece perfectionem notitiae, scilicet ex perfectione 
          <lb ed="#R" />obiecti. Et tunc isto modo notitia Dei esset infinita, 
          <lb ed="#R" />quia esset infiniti obiecti repraesentativa, cum hoc 
          <lb ed="#R" />tamen esset intrinsece et essentialiter finita. Alio 
          <lb ed="#R" />modo potest attendi perfectio notitiae penes modum 
          <lb ed="#R" />repraesentandi comprehensive suum obiectum, et sic illa 
          <lb ed="#R" />notitia esset isto modo perfectior quae perfectiori 
          <lb ed="#R" />modo et magis accedit ad suum obiectum. Et 
          <lb ed="#R" />secundum hoc, ponitur hic conclusio: notitia Dei quaelibet 
          <lb ed="#R" />creata est in infinitum imperfectam et infinite mo<lb ed="#R" />dica, 
          quia quaelibet notitia Dei creata infinite dis<lb ed="#R" />tat 
          sive deficit ab adaequata comprehensione 
          <lb ed="#R" />sui obiecti. Ideo isto modo ipsa est imperfectissima, 
          <lb ed="#R" />quia quaelibet notitia creaturae magis appropinquat ad<lb ed="#R" />aequatam 
          comprehendentem[?] sui obiecti quam quaecumque 
          <cb ed="#R" n="55vb" /><lb ed="#R" />notitia creata Dei.</p>
              
              <p xml:id="d3a5l30unmaim">Unde uno modo creatura<app><lem>creatura</lem><rdg wit="#R" type="add.sed.del."><del rend="expunctated">debet</del></rdg></app> est 
          <lb ed="#R" />comprehensibilis ab illa creatura, et alio modo non. 
          <lb ed="#R" />Pro quo notandum est quod creaturam comprehendi ab alia 
          <lb ed="#R" />creatura potest dupliciter intelligi. Uno modo pro cognoscitur 
          <lb ed="#R" />secundum omnem praedicatum disci?le[?] de ea, et tunc isto modo 
          <lb ed="#R" />non potest creatura comprehendi ab creatura, nisi mi<lb ed="#R" />raculose 
          et supernaturaliter, sicut secundum aliquos 
          <lb ed="#R" />est de anima Christi propter infinitas habitudines 
          <lb ed="#R" />quas habet ad se et ad alias res. Tamen istud non 
          <lb ed="#R" />denego ab anima Christi, sed cuicumque alteri de lege 
              <lb ed="#R" />ordinata. Alio modo potest intelligi quod cognoscitur 
          <lb ed="#R" />secundum omnia praedicata essentialia disci?lia[?] de ea, et 
          <lb ed="#R" />tunc creatura bene est comprehensibilis ab alia isto modo.</p>
              
              <p xml:id="d3a5l30eisiqr">Ex istis statis apparet qualiter uno modo quantificandi notitias, 
          <lb ed="#R" />notitia Dei uno modo est perfectior quam notitia creaturae; 
          <lb ed="#R" />alio modo vero est e converso, scilicet, quod notitia creaturae est 
          <lb ed="#R" />perfectior quam notitia Dei. Et secundum istas distinctiones 
          <lb ed="#R" />respondendum est in ista materia, et sic apparet solutio istius quintae rationis.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
