<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Lectio 82, de Caritate</title>
          <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
          <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="2012.12-dev-master">
            <title>Lectio 82, de Caritate</title>
            <date when="2012-12-27">December 27, 2012</date>
          </edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
          <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
          <availability status="free">
            <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
          </availability>
          <date when="2012-12-27">December 27, 2012</date>  
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <listWit>
            <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
            <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
            <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
            <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
          </listWit>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <front>
          <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
            <xi:fallback>
              <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
            </xi:fallback>
          </xi:include>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="lectio82">
              <head xml:id="l82-Hldcldc" subtype="title">Lectio 82, de Caritate</head>
              <div>
           <head xml:id="l82-Hcorria">Corollaria</head>
           <div> 
            <head xml:id="l82-Hpqncal">Primum: quod non stat existentem in gratia ex ignorantia immobili adorare creaturam adoratione <unclear>latriae[?]</unclear></head>
            
          <p xml:id="l82-eraial">Ex Regimine atque principatu caritatis 
            <lb ed="#SV"/>in Regno animae respectu operum virtuosorum et operationum deli<lb ed="#SV"/>beratarum 
            infertur quod non stat existentem in gratia ex igno<lb ed="#SV"/>rantia 
            invincibili adorare creaturam adoratione latriae, 
            <lb ed="#SV"/>ut in casu, qui solet communiter poni de angelo tene<lb ed="#SV"/>brarum 
            figurato in angelum lucis.</p>
             
             <p xml:id="l82-cneeii">casus non esse possibilis 
               <lb ed="#SV"/>existenti in caritate, quia formaliter repugnat caritati in<lb ed="#SV"/>clinare 
               ad idolatriam vel iudicium erroneum, sicut 
               <lb ed="#SV"/>dictum est de fide quod ei Repugnat assentire falso. et 
               <lb ed="#SV"/>per consequens illa adoratio fieret ex culpa si fieret et contra 
               <lb ed="#SV"/>caritatem, vel nulla esset adoratio caritate existente in illo.</p>
          
          <p xml:id="l82-sqciaa">secundo quia caritas est <unclear>unctio[?]</unclear> de omnibus docens. ideo in 
            <lb ed="#SV"/>illo casu cum causaret iudicium <unclear>suspensivum[?]</unclear> vel dubi<lb ed="#SV"/>tativum 
            antequam exiret in actu adorationis.</p>
             
            <p xml:id="l82-ecreia">et 
              <lb ed="#SV"/>conformiter respondendum est de omnibus casibus positis de igno<lb ed="#SV"/>rantia 
              invincibili, quia respectu talium caritas numquam 
              <cb ed="#SV" n="299ra"/><lb ed="#SV"/>inclinaret, quia sunt mala ut de adoratione praefecta 
              <lb ed="#SV"/>vel de illo, qui crederet accedere ad uxorem propriam, et tamen 
              <lb ed="#SV"/>fornicaretur cum aliena muliere. dicitur quod caritas in illo 
              <lb ed="#SV"/>casu induceret iudicium <unclear>suspensivum[?]</unclear> aut dubitativum vel 
              <lb ed="#SV"/>non exiret in actum.</p>
          </div>
         
         <div>
            <head xml:id="l82-Hsqnidm">Secundum: quod non est possibile aliquem existentem in caritate esse perplexum inter duo mala</head>
            
           <p xml:id="l82-ssqidm">secundo sequitur quod non est possibile ali<lb ed="#SV"/>quem 
             existentem in caritate esse perplexum inter duo mala.<note>See below <ref type="crossReference" target="lectio83.xml#l83-umcidm">Lectio 83, </ref></note></p>
          </div>
          
         <div>
            <head xml:id="l82-Htqoarc">Tertium: quod omnis dilberata actio contra fidei articulos repugnat caritati</head>
            
           <p xml:id="l82-tsqeei"><lb ed="#SV"/>tertio sequitur quod omnis deliberata actio contra fidei articulos re<lb ed="#SV"/>pugnat 
             caritati, quia ipsa caritas est <unclear>unctio[?]</unclear> docens 
             <lb ed="#SV"/>de omnibus, igitur occurrente materia fidei non stat aliquem deli<lb ed="#SV"/>berate 
             elicere Iudicium erroneum concurrente caritate, quia 
             <lb ed="#SV"/>ipsa caritas est fidei afficiens animam et eam illu<lb ed="#SV"/>strans.</p> 
           
           <p xml:id="l82-niaass">nec inclinat ad assentiendum falso quia ipsa 
             <lb ed="#SV"/>dirigitur immediate a spiritu sancto.</p>
         </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Hqchqet">Quartum: contra Holcot dicentem quod stat aliquos cum sanctitate vitae errare in fide et non habere fidem ad quam expresse tenetur</head>
            
            <p xml:id="l82-qscnfs">quarto sequitur contra <name ref="#Holcot">Holcot</name> di<lb ed="#SV"/>centem 
              quod stat aliquos cum sanctitate vitae errare in 
              <lb ed="#SV"/>fide et non habere fidem ad quam expresse tenetur, ut 
              <lb ed="#SV"/>apparet de <name ref="#Cyprian">cipriano</name> et multis aliis, qui tenuerunt multas 
              <lb ed="#SV"/>haereses, et nihilominus fuerunt sancti.<note><bibl><author>Robert Holcot</author>, <title>Comment. in Sent.</title>, I, q. 1, a. 6, K, a vi, vb (1518),</bibl></note></p>
            
            <p xml:id="l82-qrqpis">quibus Respondendum quod si 
              <lb ed="#SV"/>tenuerunt haereses, hoc fuit quia non erant pro tunc 
              <lb ed="#SV"/>in caritate, scilicet, ante eorum sanctitatem, ut <name ref="#Peter">petrus</name>, qui peccavit 
              <lb ed="#SV"/>et <name ref="#David">david</name> et post ea Iustificari sunt.</p>
          
          <p xml:id="l82-spdesi">secundo potest dici 
            <lb ed="#SV"/>quod non fuit assertio deliberata, sed opinio illorum fuit 
            <lb ed="#SV"/>inducta ex apparentia sophistica, et isto modo licitum ex 
            <lb ed="#SV"/>caritate errare in multis materiis, sicut utrum 
            <lb ed="#SV"/>deus potest supremam speciem creare, hoc dicere vel eius oppositum 
            <lb ed="#SV"/>non inducit moralem turpitudinem, sed assertio vel 
            <lb ed="#SV"/>negatio absoluta esset simpliciter illicita.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Hqsshrc">Quintum: sicut se habet caritas respectu virtutum aliarum, ita Spiritus Sanctus se habet respectu caritatis</head>
            
            <p xml:id="l82-qcseia">quintum corollarium, 
              <lb ed="#SV"/>sicut se habet caritas respectu virtutum aliarum, quia est quaedam 
              <lb ed="#SV"/>forma aliarum virtutum, ut ab illa effectus aliarum virtu<lb ed="#SV"/>tum 
              dependeant, et ita spiritus sanctus se habet respectu ca<lb ed="#SV"/>ritatis. 
              nam spiritus sanctus est caritati vita et eam 
              <lb ed="#SV"/>actuat, et sine concursu specialis assistentiae non 
              <lb ed="#SV"/>posset exire in actum.</p>
          
            <p xml:id="l82-eipmpa">et ista propositio ex multiplici radice 
              <lb ed="#SV"/>posset probari et maxime per auctoritates.</p> 
            
            <p xml:id="l82-uassve">unde <name ref="#Ambrose">ambro<lb ed="#SV"/>sius</name> 
              <title ref="#CommentOnLukeAmbrose">super lucam</title> super illo verbo, praeibit ante illum in spiritu 
              <lb ed="#SV"/>et virtute <name><unclear>helye[?]</unclear></name>, dicit quod spiritus sanctus et virtus, quae 
              <lb ed="#SV"/>est caritas inseparabiliter coniunguntur sic quod caritas 
              <lb ed="#SV"/>non posset agere sine ipso, immo ipsa habet spiritum vi<lb ed="#SV"/>vificantem 
              eam.</p>
          
          <p xml:id="l82-speeei">secundo patet ex <name ref="#Augustine">augustino</name> in libro <title ref="#OnNatureAndGrace">de 
            <lb ed="#SV"/>natura et gratia</title>, ubi dicit quod per hoc differt sanitas 
            <lb ed="#SV"/>medici a sanitate spirituale, quia medicina  
            <lb ed="#SV"/>sanante cessat eius operatio et non sit de spiritu sancto 
            <lb ed="#SV"/>vel caritate, quia continue animam fovet, elevat, 
            <lb ed="#SV"/>et illuminat.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Hsqpmei">Sextum: quod per carentiam assistentiae Spiritus Sanctus caritas redderetur mortua et informis</head>
            <p xml:id="l82-ssqmei">sexto sequitur quod <add place="aboveLine">per</add> carentiam assistentiae 
              <lb ed="#SV"/>spiritus sancti caritas Redderetur mortua et informis 
              <lb ed="#SV"/>pro similitudinem comparationis fidei ad caritatem, quia sicut per 
              <lb ed="#SV"/>carentiam caritatis, fides Redditur mortua et in<lb ed="#SV"/>formis, 
              ita per carentiam spiritus sanctus, caritas redderetur 
              <lb ed="#SV"/>mortua et informis.</p>
          </div>
          
           <div>
            <head xml:id="l82-Hsnevda">Septimum: non est impossibile fieri vitiosum de virtuoso absque acquisitione vel deperditione alicuius</head>
            
          <p xml:id="l82-eqsbai">Ex quo sequitur septimo non esse 
            <lb ed="#SV"/>impossibile fieri vitiosum de virtuoso absque acquisitione 
            <lb ed="#SV"/>vel deperditione alicuius. patet quia stante tota multitudine 
            <cb ed="#SV" n="299rb"/><lb ed="#SV"/>habituum nullo Remoto per subtractionem spiritus sancti caritas, 
            <lb ed="#SV"/>redderetur mortua. igitur corollarium verum, quod subiectum Reddatur vitio<lb ed="#SV"/>sum 
            apparet, quia cupiditas semper manet sublata caritate non ut ad in<lb ed="#SV"/>communicabile 
            bonum convertatur, sed ut ad communicabile bonum adhaereat, 
            <lb ed="#SV"/>igitur.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l82-Hoqcrei">Octavum: quod caritatis essentia non absolute culpae repugnans et incompossibilis</head>
            <p xml:id="l82-osqnev">octavo sequitur quod caritatis essentia non absolute culpae repu<lb ed="#SV"/>gnans 
              et incompossibilis,<note><ref type="crossReference" target="lectio83.xml#l83-pacscc">Lectio 83, </ref></note> quia substracto spiritu sancto nullo modo Repugnat 
              <lb ed="#SV"/>culpae illarum qualitatum Remanens ex sua conditione intrinseca 
              <lb ed="#SV"/>eo quod ipsa essentialiter non est virtus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Hnqnqqp">Nonum: quod non videtur repugnantia quod caritas semel habitu numquam <unclear>exudat[?]</unclear> quantumcumque quis peccaret</head>
            
            <p xml:id="l82-nsqqca">nono sequitur quod non videtur 
              <lb ed="#SV"/>repugnantia quod caritas semel habita numquam <sic>exidat</sic> quantum<lb ed="#SV"/>cumque 
              quis peccaret. non tamen hoc dicitur de lege statuta, 
              <lb ed="#SV"/>sed non videtur esse evidenter contra fidem unum vel Relicum opi<lb ed="#SV"/>nari, 
              et huiusmodi opinionis videtur fuisse <name ref="#Bernard">beatus bernar<lb ed="#SV"/>dus</name> 
              in libro <title ref="#OnTheLoveOfGod">de amore dei</title>, ubi dicit quod <name ref="#Peter">petrus</name> negando 
              <lb ed="#SV"/>christum non amisit caritatem, sed caritas in eo obstipuit, 
              <lb ed="#SV"/>et ita de <name ref="#David">david</name> dicitur quando commisit adulterium.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Hdqceei">Decimum: quod caritatem esse intrinsece divisibilem, extensive et intensive</head>
            
            <p xml:id="l82-dsqier">decimo 
              <lb ed="#SV"/>sequitur quod caritatem esse intrinsece indivisibilem, extensive et intensive. 
              <lb ed="#SV"/>est probabile, quod extensive satis omnis concordant, quod intensive 
              <lb ed="#SV"/>apparet, quia posset salvari quod eadem caritas secundum proportionem maioris 
              <lb ed="#SV"/>assistentiae spiritus sancti vel minoris diceretur intendi et re<lb ed="#SV"/>mitti, 
              et anima magis et magis vivificatur secundum quod ca<lb ed="#SV"/>ritas 
              ei assistit magis vel magis, igitur posset salvari 
              <lb ed="#SV"/>intensio vel Remissio quia caritas quantum est de se est 
              <lb ed="#SV"/>mortua quantum ad operationem nisi spiritus sanctus ei assistat specialiter, 
              <lb ed="#SV"/>sed secundum proportiones vivificationis caritatis poterit in maiores 
              <lb ed="#SV"/>operationes et minores secundum quas ipsa dicitur 
              <lb ed="#SV"/>intendi et Remitti.</p>
          </div>
          
           <div>
           
            <head xml:id="l82-Huqqiva">Undecimum: quod quamquam caritas non realiter intendatur vel augeatur...</head>
            
            <p xml:id="l82-usqcav">undecimo sequitur quod quamquam caritas non 
              <lb ed="#SV"/>Realiter intendatur vel augeatur respectu cuiuscumque virtutis ex 
              <lb ed="#SV"/>caritate eliciens actum efficitur virtuosior et pronior 
              <lb ed="#SV"/>respectu effectus meritorii. et respectu cuiuscumque alterius virtutis.</p>
          </div>
           
           <div>
             <head xml:id="l82-Hdqefvi">Duodecimo: quod exercendo caritatem circa materiam temperantiae aequaliter proficitur circa materiam fortitudinis vel iustitiae</head>
             
          <p xml:id="l82-dsqabo">duodecimo sequitur quod exercendo caritatem circa materiam temperantiae 
            <lb ed="#SV"/>aequaliter proficitur circa materiam fortitudinis vel iustitiae. patet 
            <lb ed="#SV"/>quia talis proficit in virtute caritatis, quae de se habet quamlibet 
            <lb ed="#SV"/>materiam virtutis pro obiecto et cuiuslibet virtutis materiam ca<lb ed="#SV"/>pit, 
            ut in illam exeat in actum. igitur realiter quis per cari<lb ed="#SV"/>tatem 
            fit pronior ad bene operandum.</p>
          </div>
           
           <div>
            <head xml:id="l82-Hdqlqio">Decimumtertium: quod licet caritas sit originalis iustitia perfectior, tamen cum influentia generali ipsa caritas minus perficeret potentiam quam iustitia originalis</head>
          
             <p xml:id="l82-tsqqio">tredecimo sequitur quod licet 
               <lb ed="#SV"/>caritas sit originalis iustitia perfectior, tamen cum influentia 
               <lb ed="#SV"/>generali ipsa caritas minus perficeret potentiam quam iustitia 
               <lb ed="#SV"/>originalis.</p> 
          
          <p xml:id="l82-ppeana">prima pars est clara, quia caritas elevat 
            <lb ed="#SV"/>potentiam ad nobiliores actus.</p> 
             
             <p xml:id="l82-eisamo">et in statu innocentiae iustitia 
               <lb ed="#SV"/>originalis non sufficiebat ad actus meritorios, ideo 
               <lb ed="#SV"/>oportebat caritatem dari et haberi ad meritoriae operandum.</p>
          
             <p xml:id="l82-sppqae"><lb ed="#SV"/>secunda pars probatur, quia cum influentia dei generalis iustitia ori<lb ed="#SV"/>ginalis 
               inclinaret inferiores potentias ad obediendum superibus 
               <lb ed="#SV"/>et Redderet subiectum virtuosum et Refrenaret potentias sensitivas 
               <lb ed="#SV"/>et caritas cum generali influentia esset mortua, nec 
               <lb ed="#SV"/>haberet imperfectionem, et illud non diceret imperfectionem 
               <lb ed="#SV"/>in caritate, immo arguit caritatem esse causam spiritualem 
               <lb ed="#SV"/>et supernaturalem praeexigentem causationem spiritus sancti quo 
               <lb ed="#SV"/>sublato aufertur causalitas quantum ad executionem.</p>
          </div>
          
           <div>
            <head xml:id="l82-Hdqeeed">Decimumquartum: quod esse caritatis non est essentialis denominatio</head>
            
          <p xml:id="l82-qsqdsc">quartusdecimo 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod esse caritatis non est essentialis denominatio. patet quia 
            <lb ed="#SV"/>per solam extrinsecam spiritus sanctus assistentiae carentiam, et tunc 
            <cb ed="#SV" n="299va"/><lb ed="#SV"/>non esset caritas, nec illa caritas denominaret 
            <lb ed="#SV"/>subiectum carum.</p>
          
          </div>
           
           <div>
             <head xml:id="l82-Hdqqecn">Decimumquintum: quod caritas non infert subiectum esse carum necessario</head>
          <p xml:id="l82-qsqida">quintusdecimo sequitur quod caritas non infert subiectum 
            <lb ed="#SV"/>esse carum necessario, scilicet, non sequitur caritas informat 
            <lb ed="#SV"/>hoc subiectum, igitur illud est carum. nec sequitur econverso iste 
            <lb ed="#SV"/>est carus, igitur habet caritatem creatam, quia illa quae concur<lb ed="#SV"/>runt 
            de communi lege sic se habent quod nullum illorum 
            <lb ed="#SV"/>sufficit simpliciter, sed requiritur interna dei acceptio.</p>
           </div>
         </div>
          <div>
            <head xml:id="l82-Hcamcam">Positio Petri Aureoli</head>
            
            <p xml:id="l82-eehapp">Et ex hoc patet contra <name ref="#Aureoli">aureolum</name> ponentem quod ca<lb ed="#SV"/>ritas 
              est intrinseca caritas, et bene sequitur haec 
              <lb ed="#SV"/>caritas informat animam, igitur ipsa est cara, et 
              <lb ed="#SV"/>econtra sequitur deus diligit creaturam, ergo creatura 
              <lb ed="#SV"/>habet huiusmodi qualitatem.<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 408 B b, "Circa secundum vero considerandum, quod cum esse acceptum, gratum, et charum sit quaedam denominatio creaturae ab actu intrinseco divinae dilectionis, et acceptationis"</bibl></note> Et ut opinio eius videatur 
              <lb ed="#SV"/>ipse <name ref="#Aureoli">aureolus</name> ponit propositiones.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-Htpatpa">Tertia propositiones Aureoli</head>
            
            <p xml:id="l82-Hpeqsdc">Prima est quod 
              <lb ed="#SV"/>aliqua est forma creata, quae ex natura Rei et necessitate 
              <lb ed="#SV"/>cadit sub dei complacentia.<note><bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596) 408 D b, "Prima siquidem quod est aliqua forma creata a Deo, quae ex natura rei, et de necessitate cadit sub Dei complacentia, et per cuius existentiam in anima, ipsa gratificetur, et sit Deo accepta, et dilecta, aut chara."</bibl>. See also <bibl>Robert Holcot, Quodlibet, ed. Gillespie, p. 214</bibl></note></p>
          
          <p xml:id="l82-sefenp">Secunda est forma, cuius 
            <lb ed="#SV"/>assistentia in anima <unclear>redditur[?]</unclear> eam deo gratam, ex 
            <lb ed="#SV"/>divina acceptatione formaliter effecitve non procedit.<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 410 D a, "Secunda vero propositio est, quod huiusmodi forma, qua ex natura rei redditur anima Deo grata non profluit ex divina acceptatione in anima, nam quo divina acceptatio."</bibl></note></p>
          
            <p xml:id="l82-tpfpna"><lb ed="#SV"/>Tertia propositio forma, qua anima redditur deo grata est habi<lb ed="#SV"/>tualis 
              dilectio, quae a deo infunditur, nec potest ex 
              <lb ed="#SV"/>puris naturalibus acquiri.<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 410 C b, "Tertia quoque propositio est, quod forma, qua anima sit accepta est quaedam Dei habitualis dilectio, quae ab ipso infunditur, nec ex puris naturalibus generatur, quod enim sit habitualis dilectio, satis patet."</bibl></note></p>
           <div>
               <head xml:id="l82-Hppcppc">Probatio primae propositionis</head>
            
             <p xml:id="l82-pcsdhc">primam conclusionem sic probat<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 408b-409a</bibl></note> 
            <lb ed="#SV"/>quia actus aeternus non fertur noviter in obiectum mutabile, 
            <lb ed="#SV"/>nisi idem obiectum noviter participet aliquam rationem 
            <lb ed="#SV"/>aeternam, igitur non stat quod <name ref="#Sortes">sortes</name> noviter diligatur 
            <lb ed="#SV"/>a deo et acceptetur sic quod iustificetur nisi ex 
            <lb ed="#SV"/>nova participatione alicuius in quo semper deus et 
               <lb ed="#SV"/>aeternaliter complacet.<note>See below, <ref type="crossReference" target="lectio83.xml#l83-rardad">Lectio 83,</ref></note> et illa non est essentia divina, 
            <lb ed="#SV"/>quia nulli sic communicatur, igitur opertet quod sit aliquod da<lb ed="#SV"/>tum 
            in quo deus habeat complacentiam.</p>
          
             <p xml:id="l82-sdniqd">secundo<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 409 C b, "Praeterea: sicut se habet esse charum ad voluntatem divinam, sic et esse oditum a Deo, sed nihil est oditum a Deo, quin divina voluntas reperiat in eo aliquid odibile, et detestabile ex natura rei, quod dat formaliter esse oditum.</bibl></note> deus 
            <lb ed="#SV"/>non potest odire aliquem nisi in eo sit positiva 
            <lb ed="#SV"/>ratio displicentiae, igitur non stat quod deus diligat 
            <lb ed="#SV"/>aliquem, nisi ratione diligentis. et illa ratio non potest 
            <lb ed="#SV"/>esse aliud quam caritas, igitur non stat deum aliquem 
            <lb ed="#SV"/>diligere sine caritate existente in illo quem di<lb ed="#SV"/>ligit.</p>
             <div>
               <head xml:id="l82-Hcontio">Confirmatio</head>
            
          <p xml:id="l82-cqdanr">Confirmatur, quia deus non facit aliquid sine 
            <lb ed="#SV"/>rationali motivo,<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 409 D b, "Praeterea: Non dubium, quod Deus est rationabilissimus delectator. non amat enim absque rationali in dilecto, et amor secundum rectam rationem meretur redamationem, dum tamen cetera diligibilia sint</bibl></note> igitur non diligit aliquem, nisi bene 
            <lb ed="#SV"/>dispositum et nullus disponitur bene sine caritate, 
            <lb ed="#SV"/>igitur nullus diligitur sine caritate cui concordat 
            <lb ed="#SV"/>scriptura <ref corresp="#l82-Qdmddmd"><title ref="#prov">Proverbiorum</title> <num>VIII</num></ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l82-Qdmddmd"><title>Proverbia</title> 8:17</note> <quote xml:id="l82-Qdmddmd" ana="#prov8_17">"diligentes me dili<lb ed="#SV"/>go."</quote> 
            et sic necessario deus diligit diligentem se. 
            <lb ed="#SV"/>ex quo sequitur quod impossibile est diligere aliquem 
            <lb ed="#SV"/>nisi <unclear>Rametur[?]</unclear>.</p>
           
               <p xml:id="l82-scpied">Secundo confirmatur<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 409 E b</bibl></note> per <ref corresp="#l82-Qsqdmde">illud <title ref="#io">Ioannis</title> <num>XIV</num></ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l82-Qsqdmde"><title>Ioannes</title>, 14:23</note> 
            <lb ed="#SV"/>capitulo, <quote xml:id="l82-Qsqdmde" ana="#io14_23">"si quis diligit me sermonem meum serva<lb ed="#SV"/>bit 
            et pater meus diliget eum."</quote> Et per hoc ex<lb ed="#SV"/>primitur 
            dilectio quae est in creatura, alias deus non 
            <lb ed="#SV"/>diligeret eam nisi ipsa eum diligeret.</p>
               
            <p xml:id="l82-tqsmev">Tertio<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 409b-410 A-B a, "...ergo Deus ea necessitate, qua diligit suam iustitiam, et complacet in sui amore, complacet etiam in omni anima participante eius iustitiam, et eius habitudinalem amorem, et per consequens habitualis amore Dei dat ex natura rei esse acceptum Deo"</bibl></note> quia 
              <lb ed="#SV"/>sequitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> diligit virtutes, igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> diligit par<lb ed="#SV"/>ticipantes 
              virtutum, et antecedens est necessariam, igitur <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>necessario diligit habentes virtutes. et per consequens 
              <lb ed="#SV"/><name ref="#Sortes">Sortes</name> diligit habentes caritatem necessario, quae 
              <lb ed="#SV"/>maxime est virtus.</p> 
            
            <p xml:id="l82-aiqdad">Apparet, igitur, quod conclusio tenet duo 
              <lb ed="#SV"/>puncta, scilicet, quod necessario Requiritur caritas ad 
              <lb ed="#SV"/>gratificandum creaturam et quod ipsa posita crea<cb ed="#SV" n="299vb"/><lb ed="#SV"/>tura necessario diligitur a deo.</p>
             </div>
             </div>
            <div>
              <head xml:id="l82-Hpscpsc">Probatio secundae propositionis</head>
              <p xml:id="l82-scpicv">Secunda conclusio probatur,<note>See <bibl><author>Petrus Aureoli</author>, <title>Scriptum</title>, d. 17, p. 1, a. 2, (1596), 410 E a, "enim quod anima prius esset dilecta, saltem ordine rationis, quam talis forma esset in ea, ex hoc, quod esset dilecta."</bibl></note> quia divina a<lb ed="#SV"/>cceptio 
                est posterior quodammodo quam caritas quia a parte obiecti 
                <lb ed="#SV"/>Requiritur quid ordo prioritatis, scilicet quod obiectum praesentetur sub 
                <lb ed="#SV"/>ratione informati caritate, igitur quod ad modum concipiendi, 
                <lb ed="#SV"/>si debeat poni ordo caritas habet rationem prioritatis,<note>See below <ref type="crossReference" target="lectio83.xml#l83-ciicva">Lectio 83,</ref></note> 
                <lb ed="#SV"/>igitur conclusio vero.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l82-GHptcptc">Probatio tertiae propositionis</head>
            <p xml:id="l82-tcpddc">Tertia conclusio probatur quod omnis effectus <unclear>provenit[?]</unclear> a Deo 
              <lb ed="#SV"/>effective. sed quod caritas sit habitus supernaturalis clarum est, 
              <lb ed="#SV"/>quia dicere oppositum esset error <name ref="#Pelagius">Pellagii</name>, et sic apparet quod ca<lb ed="#SV"/>ritas 
              necessario Requiritur ad gratificandum creaturam et ipsa 
              <lb ed="#SV"/>posita necessario a deo diligitur creatura.</p>
             </div>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l82-Hrdaadw">Positio de <name ref="#Wodeham">Adam de Wodeham</name></head>
            
          <p xml:id="l82-ariedg">Aliam rationem 
            <lb ed="#SV"/>inducit <name ref="Wodeham">Adam</name> sit: ita quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> sit non deo gratus et 
            <lb ed="#SV"/>possit esse in instanti gratus deo sine infusione <del rend="expunctuated">facta 
              <lb ed="#SV"/>in re quod est contra articulum parisiensem</del> gratiae, tunc sequitur quod erit 
            <lb ed="#SV"/>mutatio de contradictio in contradictioni sine mutatione facta 
            <lb ed="#SV"/>in re quod est contra articulum parisiensem condemnatum. nam ista est 
            <lb ed="#SV"/>vera in illo casu, <name ref="#Sortes">sortes</name> nunc non est gratus deo, et im<lb ed="#SV"/>mediate 
            post hoc erit gratus deo et cum non erit 
            <lb ed="#SV"/>mutatio in deo nec in creatura quod non in deo apparet, quia 
            <lb ed="#SV"/>est immutabilis quod nec in creatura apparet, quia ponitur in casu 
            <lb ed="#SV"/>quod creatura nihil deperdat, nec acquirat vel ponatur 
            <lb ed="#SV"/>quod illa creatura sit angelus et quod non sit aliquod tempus, 
            <lb ed="#SV"/>tunc argumentum cum casu praecedente videbitur habere colorem. 
            <lb ed="#SV"/>Ex quo apparet quod erit mutatio de contradictorio in <sic>contradictioni</sic> 
            <lb ed="#SV"/>sine quacumque mutatione facta in re. nam ista est vera, iste 
            <lb ed="#SV"/>angelus non est deo gratus et immediate post hoc ista 
            <lb ed="#SV"/>erit vera angelus est deo gratus.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l82-contio">Confirmatio</head>
            
          <p xml:id="l82-cepifp">Confirmatur etiam per 
            <lb ed="#SV"/>unam ratione <name ref="#Scotus">Scoti</name> qua ipse probat relationes, quia 
            <lb ed="#SV"/>si sufficerent deus et creatura ad gratificandum creaturam, 
            <lb ed="#SV"/>tunc sequitur quod quotienscumque ponerentur deus et creatura. ista propositio 
            <lb ed="#SV"/>esset vera 'creatura est grata', sed ista propositio de angelo dicta <c>a</c> 
            <lb ed="#SV"/>'angelus est deo gratus', non Requiritur, nisi deum et angelum, igitur 
            <lb ed="#SV"/>istae Res, deus et angelus, sufficerent ad Reddendum creaturam 
            <lb ed="#SV"/>dignam vita aeterna, nisi Requiritur relatio distincta vel ca<lb ed="#SV"/>ritas. 
            et in isto casu oportet aliquid creati ad gratificandum creaturam 
            <lb ed="#SV"/>et antequam aliqua Res denominetur grata. consequentur posset ar<lb ed="#SV"/>gui 
            contra illud quod dicebatur de accidente, et influentia 
            <lb ed="#SV"/>caritatis respectu aliarum virtutum, quia si sic, tunc caritas 
            <lb ed="#SV"/>esset prior in ordine aliarum causarum. igitur posset in effectum 
            <lb ed="#SV"/>sine concursu causae inferioris, quia secundum theologos habi<lb ed="#SV"/>tudo 
            causarum essentialiter ordinatarum inter se est quod causa 
            <lb ed="#SV"/>superior potest in effectum sine concursu inferioris, licet aliter 
            <lb ed="#SV"/>imaginati fuerit philosophi.</p>
          
            <p xml:id="l82-sisnce">Secundo intendat <name ref="#Sortes">Sortes</name> di<lb ed="#SV"/>lectionem 
              sui usque ad gradum prohibitum sive sit 
              <lb ed="#SV"/>respectu sui sive respectu alius, ut dicitur de angelo malo, qui 
              <lb ed="#SV"/>dilexit gradu non debito. unde sic intendat 
              <lb ed="#SV"/>sic <name ref="#Sortes">Sortes</name> gradum usque ad prohibitum, tunc sic vel ca<lb ed="#SV"/>ritas 
              concurrit sine alia causa vel nunc non concurrit, 
              <lb ed="#SV"/>et sic <name ref="#Sortes">Sortes</name> diligendo usque ad gradum prohibitum potest 
              <lb ed="#SV"/>mereri et intendatur continue dilectio quod veniat ad 
              <lb ed="#SV"/>illum gradum prohibitum, ergo si sit, ita sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod caritas aget se sola versus illum gradum 
              <cb ed="#SV" n="300ra"/><lb ed="#SV"/>prohibitum, quia voluntas non sufficiebat in Remissio<lb ed="#SV"/>ri 
              caritate, igitur nec in intentiori, igitur oportet dicere quod caritas 
              <lb ed="#SV"/>vel concurrit usque ad gradum prohibitum vel non concurrit 
              <lb ed="#SV"/>effective.</p>
          
            <p xml:id="l82-tssiam">tertio si sic, sequitur quod caritas posset exire in a<lb ed="#SV"/>ctum 
              in carentibus usu rationis, quia ex quo ipsa non 
              <lb ed="#SV"/>dependet a voluntate, quia est superior, nec est impedi<lb ed="#SV"/>mentum 
              ex parte carnis seu corporis, tunc sequitur quod 
              <lb ed="#SV"/>caritas exiet in actum meritorium.</p>
          
          <p xml:id="l82-qaquii">quarto arguitur, quia 
            <lb ed="#SV"/>stante conatu uniformi voluntatis in infinitum 
            <lb ed="#SV"/>augeretur gratia vel intenderetur, quia in eodem instan<lb ed="#SV"/>ti 
            in quo caritas concurrit ad actum meretur actum 
            <lb ed="#SV"/>gratiae, et huiusmodi actu meretur anima augmen<lb ed="#SV"/>tum 
            gratiae, et illa infunditur secundum meritum, et illa 
            <lb ed="#SV"/>addita anima habet aliquid caritatis quod non habebat 
            <lb ed="#SV"/>ante, et tunc anima mediante illa caritate agit ad meren<lb ed="#SV"/>dum 
            aliam gratiam, et sic procedendo in infinitum sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod gratia potest augeri usque in infinitum.</p>
          
          <p xml:id="l82-qacvab">quinto arguitur 
            <lb ed="#SV"/>caritas est maioris perfectionis quam cupiditas 
            <lb ed="#SV"/>sed cupiditas vincit voluntatem ad malum, igitur cari<lb ed="#SV"/>tas 
            vincit voluntatem ad bonum et cetera.</p>
          </div>
          </div>
          </div>   
</body>
</text>
</TEI>
