<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 120, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 120, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-23">March 23, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-23">March 23, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio120">
      <head xml:id="l120-Hldlldl" subtype="title">Lectio 120, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l120-Hrectio">Recapitulatio</head>
          <p xml:id="l120-ipvacv">In praecedentibus visum est 
            <lb ed="#SV"/>quod divina cognitio vel praescientia nulllam necessitatem im<lb ed="#SV"/>ponit 
            futuris evenientibus plusquam creabilis intelligentia 
            <lb ed="#SV"/>quae ex sua natura esset omnium virtutum cognitiva 
            <lb ed="#SV"/>impertinentis, tamen quantum ad causalitatem effectivam 
            <lb ed="#SV"/>de qua stat quod nullam necessitatem imponeret respectu vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
            quantum ad suos actus nec haberet causalitatem 
            <lb ed="#SV"/>respectu futurorum contingentium ut si videam <name ref="#Sortes">sortem</name> 
            <lb ed="#SV"/>currere mea visio non variat contingentiam Rei 
            <lb ed="#SV"/>et habitudinem effectus liberi libere procedentes a 
            <lb ed="#SV"/>causa voluntaria.</p> 
          
          <p xml:id="l120-eivhqi">et ista via manuductiva 
            <lb ed="#SV"/>est facilior ad intelligendum et imaginandum 
            <lb ed="#SV"/>quod divina praescientia concernat Res secundum omnes earum habi<lb ed="#SV"/>tudines 
            et videat eas secundum quod sunt vel erunt 
            <lb ed="#SV"/>futurae et ita secundum alias differentias temporis nec debet 
            <lb ed="#SV"/>considerari divina praescientia ut est Rerum prior seu 
            <lb ed="#SV"/>posterior, Sed quantum ad hoc quasi impertinens.</p> 
          
          <p xml:id="l120-eiapcb"><lb ed="#SV"/>Et inter alias vias  ista est 
            <lb ed="#SV"/>facilior ad concipiendum, et alias vias non prosequor 
            <lb ed="#SV"/>causa brevitatis.</p> 
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l120-Hddpper">Difficultas de praedestinatione et reprobatione</head>
            <p xml:id="l120-srdped">Sed Restat difficultas 
              <lb ed="#SV"/>maior de praedestinatione et Reprobatione quia 
              <lb ed="#SV"/>ultra veritatis conditionem praedestinatio videtur 
              <lb ed="#SV"/>dicere auctum voluntatis divinae et eius determinationem 
              <lb ed="#SV"/>specialem quae habet rationem causalitatis respectu effectuum 
              <lb ed="#SV"/>igitur dat quod praescientia non  imponeret necessitatem 
              <lb ed="#SV"/>saltem praedestinatio videtur imponere respectu praede<lb ed="#SV"/>stinatorum. 
              Et ita de probatione proportionaliter est 
              <cb ed="#SV" n="348ra"/><lb ed="#SV"/>dicendum.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l120-Hpropsl">Propositio: Quilibet qui est viator potest esse praedestinatus stante lege</head>
          <p xml:id="l120-pdmepa">Pro declaratione materiae sit prima 
            <lb ed="#SV"/>propositio quilibet qui est viator potest esse praedestinatus 
            <lb ed="#SV"/>stante lege patet quia quilibet potest facere quod in se est 
            <lb ed="#SV"/>stante lege ad finis consecutionem qua lege stante 
            <lb ed="#SV"/>numquam excideret a gratia quia quicumque facit quod 
            <lb ed="#SV"/>in se est, deus confert ei gratiam et si non faciat 
            <lb ed="#SV"/>oppositum numquam gratia Removetur ab eo et quia 
            <lb ed="#SV"/>facere ad in se est, est in potestate viatorum 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod est in potestate eius perservare in gratia 
            <lb ed="#SV"/>et decedere in gratia igitur talis erit salvatus et 
            <lb ed="#SV"/>per consequens stante lege sine miraculo quilibet poterit esse 
            <lb ed="#SV"/>praedestinatus aequaliter.</p> 
            
          <p xml:id="l120-ueaqid">ubi est advertendum quod si 
            <lb ed="#SV"/>divina praescientia nullam imponat necessitatem futuris con<lb ed="#SV"/>tingentibus 
            scitis vel scibilibus a fortiori nec 
            <lb ed="#SV"/>divina voluntas cuius intrinseca causalitas est intrinsece 
            <lb ed="#SV"/>libera et magis habet rationem libertatis sine muta<lb ed="#SV"/>bilitate 
            quae est ut possit ad opposita quam intellectus, 
            <lb ed="#SV"/>et quibus apparet quod praedestinatio ratione actus volun<lb ed="#SV"/>tatis 
            nullum addit difficultatis gradum sed 
            <lb ed="#SV"/>potius tollit, nam non est color ad ponendum quod 
            <lb ed="#SV"/>inducat necessitatem quia voluntatis divina respectu ta<lb ed="#SV"/>lium 
            est intrinsece libera igitur ipsa intrinsece se habens 
            <lb ed="#SV"/>potest in opposita magis quam intellectus divinus.</p>
        
          <p xml:id="l120-eqaeid"><lb ed="#SV"/>Ex 
            <lb ed="#SV"/>quo apparet contra <name ref="#Aureoli">aureolum</name> dicentem istam consequentiam esse 
            <lb ed="#SV"/>bonam voluntas divina fuit determinata per velle 
            <lb ed="#SV"/>ad producendum <c>a</c> effectum futurum igitur necessarium est eam 
            <lb ed="#SV"/>fuisset sic determinatam respectu eiusdem effectus, cla<lb ed="#SV"/>rum 
            est quod consequentia non valet quia antecedens est verum et consequens 
            <lb ed="#SV"/>falsum et contra veritatem fidei, scilicet, quod divina voluntas 
            <lb ed="#SV"/>necessario sit determinata respectu effectus producibilis quia 
            <lb ed="#SV"/>ex hoc sequitur quod ipsa necessario produceret quemlibet 
            <lb ed="#SV"/>effectum tempore praefixo quod est erroneum unde 
            <lb ed="#SV"/>et circa hoc <name ref="#Aureoli">aureolus</name> deficit ex eo quod non 
            <lb ed="#SV"/>considerat quod de ratione libertatis divinae est quod idem 
            <lb ed="#SV"/>sit actus et potentia, nam uniformiter se habens 
            <lb ed="#SV"/>potest in varios effectus et hoc Reperitur in vo<lb ed="#SV"/>luntate 
            creata quae agit primum actum non volendo, 
            <lb ed="#SV"/>quia ipsa non potest esse sua volitio et illud vult 
            <lb ed="#SV"/><name rend="#Aureolus">aureolus</name> esse in deo et ideo deficit.</p>
        
          <p xml:id="l120-eqspsr">Ex 
            <lb ed="#SV"/>quo sequitur quod deus magis positive concurrit 
            <lb ed="#SV"/>ad praedestinationem quam ad Reprobationem licet 
            <lb ed="#SV"/>utrobique aeque contingenter. secunda pars est nota. 
            <lb ed="#SV"/>prima pars apparet quia deus respectu operationis elicite 
            <cb ed="#SV" n="348rb"/><lb ed="#SV"/>a viatore praedestinato habente usum rationis 
            <lb ed="#SV"/>concurrit specialiter praemovendo et dirigendo in gloriam conferendo 
            <lb ed="#SV"/>gratiam in praesenti non est tamen sit respectu operationis re<lb ed="#SV"/>probati 
            quia nec specialiter praemovet ad consequendum 
            <lb ed="#SV"/>effectum Reprobationis nec specialiter vult finem 
            <lb ed="#SV"/>illum, scilicet aeternam mortem, unde potest dici probabiliter 
            <lb ed="#SV"/>quod deus sive divina voluntas se habet privatione 
            <lb ed="#SV"/>vel negative respectu praesciti seu Reprobati.</p> 
          
          <p xml:id="l120-ssqtee">secundo 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod licet non steterit quod lege tunc ordinata 
            <lb ed="#SV"/>de praedestinato ipsum esse praescitum, nec staret 
            <lb ed="#SV"/>nunc ex hypothesi quae dabitur. De nullo tamen 
            <lb ed="#SV"/>est econtra.</p>
        </div>
         <div>
           <head xml:id="l120-Hqdgdgp">Quod duplex gradus <unclear>praedestinationis[?]</unclear></head>
           <p xml:id="l120-pcdfam">Pro cuius declaratione est notandum 
             <lb ed="#SV"/>quod duplex gradus <unclear>praedestinatarum[?]</unclear> primus 
             <lb ed="#SV"/>est generalis de quibus constat divino intelle<lb ed="#SV"/>ctui 
             quod felicitatem consequatur finaliter, et secundus est 
             <lb ed="#SV"/>illorum quibus voluntas est determinata ad conferendum 
             <lb ed="#SV"/>gratiam licet contingenter, et ad dandum gloriam in alia 
             <lb ed="#SV"/>vita cum qua stat viatorem non agere conformi<lb ed="#SV"/>ter, 
             nam viator potest non sit agere. Ex eo quod 
             <lb ed="#SV"/>contingenter sequitur praeordinationem voluntatis di<lb ed="#SV"/>vinae, 
             et ideo contingenter faciet actus merito<lb ed="#SV"/>rios.</p>
        
           <p xml:id="l120-aemipv">Alius est modus specialior, scilicet, <unclear>ele??nis[?]</unclear> 
             <lb ed="#SV"/>cum <unclear>formatione[?]</unclear> et <unclear>impossibilitatione[?]</unclear> respectu creaturae ca<lb ed="#SV"/>rentiae 
             finalis perseverantiae unde aliqui <unclear>praedestinatarum[?]</unclear> 
             <lb ed="#SV"/>fuerunt taliter praedestinati quod non fuit in illorum 
             <lb ed="#SV"/>potestate nec antecedenter nec illative non 
             <lb ed="#SV"/>esset praedestinati ut de <name ref="#Jeremiah">Ieremia</name> et <name ref="#JohnTheBaptist">Iohannem 
               <lb ed="#SV"/>baptista</name> de quilibet verisimilem est quod deus in hac 
             <lb ed="#SV"/>vita eos in gratia confirmaverit et de talibus 
             <lb ed="#SV"/>verum est quod stante lege in potestate eorum non 
             <lb ed="#SV"/>est quod sit praestiti quia in eis specialis lex est 
             <lb ed="#SV"/>posita, De praescitis habentibus usum rationis non 
             <lb ed="#SV"/>sic quia licet deus possit aliquos confirmare in gratia 
             <lb ed="#SV"/>non potest tamen aliquos obstinare in via quia nu<lb ed="#SV"/>llis 
             excluditur via salvationis in praesenti vita.</p>
            
           <p xml:id="l120-cqerom"><lb ed="#SV"/>Circa quod est notandum quod doctores loquentes 
             <lb ed="#SV"/>in hac materia et scriptura <unclear>multotiens[?]</unclear> commemo<lb ed="#SV"/>rant 
             quod electi non possunt dampnari et consimiles 
             <lb ed="#SV"/>auctoritates, nam huiusmodi intelligendae sunt de 
             vsecundo praedestinationis modo. unde huiusmodi homines 
             <lb ed="#SV"/>sunt electi cum suspensione influentiae male 
             <lb ed="#SV"/>agendi et quia deus non permittet eos  
             <lb ed="#SV"/>cadere concedendum est quod non est in eorum potestate 
             <lb ed="#SV"/>ut sint praesciti, nec in alicuius potestate nisi 
             <cb ed="#SV" n="348va"/><lb ed="#SV"/>dei est quod ipsi dampnentur et per consequens salvatur 
             <lb ed="#SV"/>quod electi non possunt quantum in eis est a gratia cadere 
             <lb ed="#SV"/>nec perseverantia discedere. Sed de Reprobatis 
             non cadit sub divina misericordia quod ipsa necessitet 
             <lb ed="#SV"/>ad male agendum quia nullo modo impossibili<lb ed="#SV"/>tat 
             ad bonum, nam si sic esset, tunc esset dero<lb ed="#SV"/>gare 
             misericordiam dei et esset contra voluntatem dei, 
             <lb ed="#SV"/>nam valde differenter se habet deus respectu illorum vel 
             <lb ed="#SV"/>aliorum tamen respectu omnium misericordissime.</p>
         <div>
           <head xml:id="l120-Hpdgdgp">Propositiones de gradu <unclear>praedestinationis[?]</unclear></head>
           <p xml:id="l120-padmpp">Pro 
             <lb ed="#SV"/>ampliori declaratione materiae ponuntur propositiones.</p>
        
           <p xml:id="l120-pepaad">prima est praedestinatio primo modo et communiter acce<lb ed="#SV"/>pta 
             nullam tribuit intrinsece dignitatis gradum prae<lb ed="#SV"/>destinato 
             nec Reprobatio indignitatis supponendo 
             <lb ed="#SV"/>Reprobationem correspondenter ad illum modum <unclear>supponendum[?]</unclear> praedestina<lb ed="#SV"/>tionem, 
             patet quia cum aeterna  dei praedestina<lb ed="#SV"/>tione 
             stat quantumlibet intensus gradus malitiae et 
             <lb ed="#SV"/>proportionaliter de Reprobato cum aeterna Reprobatione 
             <lb ed="#SV"/>stat quantumlibet magnus perfectionis gradus, quia 
             <lb ed="#SV"/>praescitus potest in caritate proficere et Recipere rite 
             <lb ed="#SV"/>sacramenta ecclesiastica ut parvi praesciti Recipiunt 
             <lb ed="#SV"/>aequalem gratiam cum praedestinatis in baptismo et 
             <lb ed="#SV"/>alia dona secundum quorum quantitatem quantificatur gradus 
             <lb ed="#SV"/>perfectionis, et proportionaliter correspondet acceptatio 
             <lb ed="#SV"/>ad intra. ex quibus alias decebatur patere quod 
             <lb ed="#SV"/>divina acceptatio qua creatura denominatur grata 
             <lb ed="#SV"/>in via et secundum quam Redditur vita aeterna 
             <lb ed="#SV"/>digna est alia quam sic praedestinatio quia talis 
             <lb ed="#SV"/>acceptatio potest esse respectu praesciti ut in puero praescito 
             <lb ed="#SV"/>noviter baptizato, nam divina acceptatio proportionaliter 
             <lb ed="#SV"/>respectu caritatis informantis, nam caritas non 
             <lb ed="#SV"/>denominaret subiectum suum carum nisi ab accepta<lb ed="#SV"/>tione 
             divina.</p>
        
           <p xml:id="l120-sprvdc">secundo praedestinatio respectu actuum 
             <lb ed="#SV"/>intrinsicorum dicit cognitionem dei de futura fe<lb ed="#SV"/>licitate. 
             Deinde proportionalem volitionem sed constat 
             <lb ed="#SV"/>quod determinatio divinae voluntatis respectu actus depen<lb ed="#SV"/>dentis 
             a libera voluntate humana nullum dicit 
             <lb ed="#SV"/>perfectionis gradum nisi dum elicit conformiter 
             <lb ed="#SV"/>ad divinam voluntatem, igitur de se talis actus non 
             <lb ed="#SV"/>debet laudari nec vituperari nisi propter voluntatis 
             <lb ed="#SV"/>divinae conformitatem.</p>
        
           <p xml:id="l120-eqsqdp">Ex quo sequitur quod dictum 
             <lb ed="#SV"/>scripturae de <name ref="#Jacob">Iacob</name> et <name ref="#Esau">esau</name>, scilicet, quod unum dile<lb ed="#SV"/>xit 
             alium odio hunc potest intelligi per alle<lb ed="#SV"/>goriam 
             ut <name ref="#Jacob">Iacob</name> et <name ref="#Esau">esau</name> praefigurarent ecclesiam 
             <lb ed="#SV"/>bonorum et malignantium et sit quod dictum 
             <lb ed="#SV"/>personale.</p>
        
           <p xml:id="l120-sprqnh">secundo potest Recipi de speciali elevatione quod deus 
             <lb ed="#SV"/><name ref="#Jacob">Iacob</name> dilexit dilectione qua includitur 
             <lb ed="#SV"/>praedestinatio secundo modo accepta et quia non 
             <cb ed="#SV" n="348vb"/><lb ed="#SV"/><unclear>datio[?]</unclear> alicuius boni vocatur apud deum odium modo 
             <lb ed="#SV"/><name ref="#Esau">esau</name> non contulit talem gratiam et <name ref="#Jacob">Iacob</name> contulit 
             <lb ed="#SV"/>ideo ipsum dilexit et <name ref="#Esau">esau</name> <unclear>ci[?]</unclear> non dedit odio habuit 
             <lb ed="#SV"/>nec hoc fuit per frustrationem gratiae specialis, quia nondum 
             <lb ed="#SV"/>habuit.</p>
        
           <p xml:id="l120-uenpep">Ubi est notandum quod aliquorum fuit opinio 
             <lb ed="#SV"/>quod praedestinatio quasi causat necessitatem respectu creaturae 
             <lb ed="#SV"/>ut finem consequatur. unde licet ista opinio concedat po<lb ed="#SV"/>ssibilitatem 
             ad contrarium concedit tamen necessitatem ad finis 
             <lb ed="#SV"/>consecutionem et hoc respectu creaturae. Sed haec via non 
             <lb ed="#SV"/>vitat quod gentiles nituntur evitare, quia data ista 
             <lb ed="#SV"/>via daretur occasio negligendi salutem, quia si praede<lb ed="#SV"/>stinatio 
             sit talis immutatio sicut isti concipiunt cum qua non 
             <lb ed="#SV"/>stat potentiam quae possit non Reduci ad actum, hoc 
             <lb ed="#SV"/>non videtur bene verum nam aliquis homo potest  facere 
             <lb ed="#SV"/>aliquid quo stante lege salvabitur, nam indifferenter potest 
             <lb ed="#SV"/>quis salvari, et ista opinio procedit ex ignorantia 
             <lb ed="#SV"/>praescientiae divinae quae nullam imponit necessitatem. Ex istis sequitur 
             <lb ed="#SV"/>quod nulli praescito Reputat habere dignitatem ad vitam 
             <lb ed="#SV"/>aeternam, patet quia omnia quae Requiruntur ad eam habendam et 
             <lb ed="#SV"/>merendam possunt esse in praescito, scilicet, gratia, liberum arbitrium,  
             <lb ed="#SV"/>gratia,  operatio conformis divina acceptatio, nam talis 
             <lb ed="#SV"/>praevisio aeterna est omnino impertinens et nullum imponit 
             <lb ed="#SV"/>necessitatem respectu actuum voluntatis in eventu futurorum. 
             <lb ed="#SV"/>Ex quo apparet quod aequaliter potest Reperiri dignitas in 
             <lb ed="#SV"/>praedestinato et praescito.</p>
        
           <p xml:id="l120-eqssps">Ex quibus sequitur quod nihil se 
             <lb ed="#SV"/>habet Repugnans in praedestinato ad culpam vel ad mortem 
             <lb ed="#SV"/>perpetuam. Ex quo sequitur falsum esse quod dicunt 
             <lb ed="#SV"/>aliqui quod omne meritum est effectus praedestinationis. patet 
             <lb ed="#SV"/>quia stat quod <name ref="#Sortes">sortes</name> mereatur et tamen quod sit praescitus igitur meritum 
             <lb ed="#SV"/>non est effectus praedestinationis, et illud fundatur in scri<lb ed="#SV"/>ptura, 
             nam quis audeat dicere quin <name ref="#Peter">Petrus</name> peccaverit 
             <lb ed="#SV"/>negando et <name ref="#David">david</name> in homicidio et quis au<lb ed="#SV"/>deat 
             negare illam, qui servat mandata meretur vitam 
             <lb ed="#SV"/>aeternam, dicente salvatore si vis ingredi vitam serva 
             <lb ed="#SV"/>mandata, constat namque quod praescitus potest servare man<lb ed="#SV"/>data, 
             notandum est tamen quod tenendo aliam viam non 
             <lb ed="#SV"/>esset Resolutio nisi quod divina immensitas est ultima Regula 
             <lb ed="#SV"/>iustitiae cui standum est aui nec ratio naturalis nec iudicium 
             <lb ed="#SV"/>per naturam procurabile est sufficienter Regula ad deum co<lb ed="#SV"/>gnoscendum 
             nec ad sciendum contingentiam futurorum concordare 
             <lb ed="#SV"/>cum divina praescientia praedestinatione seu Reprobatione quin 
             <lb ed="#SV"/>divinae voluntati non Repugnat suis non praexigentibus demeritis 
             <lb ed="#SV"/>aliquid a vita aeterna praevari et aeterno puniretur suppli<lb ed="#SV"/>cio, 
             nam diceretur quod circumscripta quacumque operatione mala 
             <lb ed="#SV"/>immo sublata libertate deus occulto suo Iudicio iustissime 
             <lb ed="#SV"/>faceret quod unum salvaret alium Reprobaret, et istam 
             <lb ed="#SV"/>viam videtur sequi <name rend="#Paul">apostolus</name> dicens quod <unclear>sigulus[?]</unclear> tradit 
             <cb ed="#SV" n="349ra"/><lb ed="#SV"/>vasa unum in honorem aliud in contumeliam et sic 
             <lb ed="#SV"/>aequaliter est in potestate voluntatis creatae vel increa<lb ed="#SV"/>tae 
             quod voluntas seu creatura habens usum rationis sal<lb ed="#SV"/>vetur 
             sicut quod Reprobetur, et ista via est magis tu<lb ed="#SV"/>ta 
             quam alia quae videtur intimare aliqualem negligen<lb ed="#SV"/>tiam 
             in creatura ad suam perpetrandum salutem.</p>
         
            </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
