<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 66, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 66, de Trinitate</title>
          <date when="2012-12-02">December 02, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-02">December 2, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vaican</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio66">
        <head xml:id="l66-Hldtldt" subtype="title">Lectio 66, de Trinitate</head>
        
        <div>
          
          <head xml:id="l66-Hudesdc">Utrum divina essentia possit communicare suas denominationes concretivas?</head>
          
          <p xml:id="l66-avasdc"><lb ed="#SV"/>Antequam veniam ad solutionem rationum, aliquid est 
        <lb ed="#SV"/>dicendum de materia in se, scilicet, de informabilitate, utrum 
            <lb ed="#SV"/>videlicet divinae essentiae posset competere et vi illius 
            <lb ed="#SV"/>informationis possit communicare divina essentia suas deno<lb ed="#SV"/>minationes 
            concretivas.</p>
        </div>
        
        <div>
        
          <head xml:id="l66-Hhvhvhv">Habitudines unibilium</head>
        
          <p xml:id="l66-pqsemh">Pro quo est sciendum quod unibilium 
            <lb ed="#SV"/>inter se est multiplex habitudo.</p>
          
          <p xml:id="l66-peppec">prima est praesentiae et 
            <lb ed="#SV"/>coexistentiae.</p> 
          
            <p xml:id="l66-shpess">secunda habitudo potest esse subiective dependentia. 
              <lb ed="#SV"/>nam licet ab agente praecipue primo effectus possit totaliter 
              <lb ed="#SV"/>conservari, scilicet, forma ex institutione tamen divina quaelibet forma habet 
              <lb ed="#SV"/>quandam dependentiam respectu sui subiecti excepta anima intellectiva 
              <lb ed="#SV"/>quae non dependent in esse suo subiecto.</p>        
          
          <p xml:id="l66-thedpm">tertio habitudo est potentiae 
            <lb ed="#SV"/>eductivae. unde formae substantiales et accidentales praeter animam 
            <lb ed="#SV"/>intellectivam realiter educuntur de potentia materiae.</p>
          
          <p xml:id="l66-aehcis">Alia est habitudo unitorum per modum partium eiusdem rationis, sicut duorum 
            <lb ed="#SV"/>graduum albedinis vel qualitatis in eodem subiecto adaequate vel 
            <lb ed="#SV"/>duarum partium continui inter se.</p>
          
          <p xml:id="l66-aehhes">Alia est habitudo formae 
            <lb ed="#SV"/>per modum impressionis et actuationis, sicut sigillum respectu 
            <lb ed="#SV"/>liquidi actuat ipsum secundum figuram propriam et characte<lb ed="#SV"/>rizat. 
            Ita forma respectu sui subiecti actuat et characterizat 
            <lb ed="#SV"/>ipsum. Et sicut per subtractionem sigilli in liquido nullum Re
            <lb ed="#SV"/>manet figurae vel formae vestigium sic per subtractionem 
            <lb ed="#SV"/>formae a subiecto nullum Remanet in subiecto formae vestigium et sic 
            <lb ed="#SV"/>in hoc est similitudo.</p>
          
          <p xml:id="l66-sheias">sexta habitudo est invisus vel in <unclear>iniutenta[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>in aliqua subsistentiam.</p> 
        
        </div>
            <div>
              <head xml:id="l66-Hpchchm">Propositiones circa hanc materiam</head>
              
              <p xml:id="l66-ipppdm">Istis praelibatis pono aliquas 
                <lb ed="#SV"/>propositiones pro declaratione materiae.</p>
              
              <div>
                <head xml:id="l66-Hprpprp">Prima propositio</head>
                
              <p xml:id="l66-peliss">Prima est: licet quaelibet 
                <lb ed="#SV"/>forma tantae communicetur vi suae unionis quanta est Realiter 
                <lb ed="#SV"/>in sua essentia, nulla tamen forma communicat omnes denominationes 
                <lb ed="#SV"/>sibi intrinsecas suo subiecto.</p>
                
                <p xml:id="l66-ppdrmq">primum patet de substantialibus formis 
                  <lb ed="#SV"/>nam penes formas substantiales quantificatur constituti perfectio 
                  <lb ed="#SV"/>et gradus perfectionis Rerum compositarum, ergo forma communicat 
                  <lb ed="#SV"/>se secundum totam latitudinem suae perfectionis subiecto et qua ratione, 
                  <lb ed="#SV"/>ita est de formis substantialibus, ita est de accidentalibus, 
                  <cb ed="#SV" n="278va"/><lb ed="#SV"/>nam <sic>experimus</sic> quod secundum perfectionem qualitatis subiectum Redditur 
                  <lb ed="#SV"/>magis quale.</p>
                
                <p xml:id="l66-iiflse">Item influxus formalis est pure naturalis, 
                  <lb ed="#SV"/>ergo forma communicat se secundum totam latitudinem suae  
                  <lb ed="#SV"/>essentiae.</p>
                
                <p xml:id="l66-ieqdec">Item ex quo forma est pars constituti, videtur quod consti<lb ed="#SV"/>tutum 
                  contineat Realiter totam perfectionem formae tamquam partem. 
                  <lb ed="#SV"/>secunda pars patet, quia vi communicationis animae intellectivae ad materiam 
                  <lb ed="#SV"/>homo denominatur vivens denominatur intellectivus denominatur 
                  <lb ed="#SV"/>liber, et sic de multis aliis denominationibus quae formae 
                  <lb ed="#SV"/>competunt, non tamen communicat forma omnis. primo, quia anima 
                  <lb ed="#SV"/>intellectiva Realiter est indivisibilis et est spiritualis et tamen 
                  <lb ed="#SV"/>non communicat hoc praedicatum suo constituto, quia constitutum non est 
                  <lb ed="#SV"/>indivisibile, sed divisibile et corporale.</p>
                
                <p xml:id="l66-iannea">Item anima non communicat 
                  <lb ed="#SV"/>propriam suam denominationem constituto, quia constitutum non est anima.</p>
                
                <p xml:id="l66-isasid">Item si animae Remaneret denominatio concretiva quae ad imaginationem 
                  <lb ed="#SV"/>diceretur <unclear>suppositibilis[?]</unclear>, Et si per impossibile posset Remanere illam, 
                  <lb ed="#SV"/>non tamen communicaret sibi illam denominationem.</p>
                
                <p xml:id="l66-cpsspp">Corollarium potest sequi 
                  <lb ed="#SV"/>quod vi unionis in nullo eodem communicant materialiter anima, scilicet, 
                  <lb ed="#SV"/>et constitutum. nam aliud est vivere hominum, aliud est vivere 
                  <lb ed="#SV"/>animae, non dico quin anima sit pars hominis, sed secundum praedicatio<lb ed="#SV"/>nem 
                  est Remotio unius ab altero sicut quod anima non est homo. 
                  <lb ed="#SV"/>Et Istud est contra multos qui dicunt quod vi unionis 
                  <lb ed="#SV"/>animae ad materiam quod Realiter idem est vivere animae et etiam 
                  <lb ed="#SV"/>hominis. Et quod Realiter intellectus vi <unclear>intuitis[?]</unclear>  
                  <lb ed="#SV"/>ad materiam et unitatis ad constitutum, intellectus Realiter est 
                  <lb ed="#SV"/>homo. Ideo consequenter dixerunt quod homo est intellectus et 
                  <lb ed="#SV"/>quod anima esset homo vi <unclear>intuitis[?]</unclear> unionis ipsius animae 
                  <lb ed="#SV"/>ad materiam et unibilitas ipsius ad constitutum. et quod est tota 
                  <lb ed="#SV"/>quiditas hominis et totum constitutum, et istius imaginationis 
                  <lb ed="#SV"/>fuerunt multi autentici, sicut <name ref="#HughOfStVictor">hugo de sancto victore</name> 
                  <lb ed="#SV"/>et <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> et multi alii, et dicunt <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> 
                  <lb ed="#SV"/>fuisse illius opinionis et huiusmodi imaginationis in X <title ref="#Ethics">ethicorum.</title> 
                  Et <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> ex hoc fecit quaedam tractatum 
                  <lb ed="#SV"/>ubi multa de hoc ponit et vidi eum alis et diu 
                  <lb ed="#SV"/>est, multa inconvenientia sequerentur contra istam opinionem, 
                  <lb ed="#SV"/>sed illa non sequor pro praesenti.</p>
                
                <p xml:id="l66-suqneh">Sequitur ulterius quod ex 
                  <lb ed="#SV"/>unione informativa non consurgit tanta communicatio 
                  <lb ed="#SV"/>quanta ex unione hypostatica. patet nam si angelus  informaret materiam non communicaret compositio hanc propriam 
                  <lb ed="#SV"/>denominationem esse angelum. et tamen si angelus uniretur 
                  <lb ed="#SV"/>verbo communicaret sibi illam denominationem qui verbum esset angelus, 
                  <lb ed="#SV"/>sicut verbum nunc est homo.</p>
              </div>
              
              <div>
                <head xml:id="l66-Hspspsp">Secunda propositio</head>
                <p xml:id="l66-uppcsf">ulterius pro prosecutione materiae 
                  <lb ed="#SV"/>consequenter pono istam propositionem quod de ratione informationis 
                  <lb ed="#SV"/>est carere ratione <unclear>suppositibili[?]</unclear>, licet tamen huiusmodi rationem 
                  <lb ed="#SV"/>non communicet suo formabili.</p>
                
                <p xml:id="l66-sspsea">secundum satis patet quia in exemplo 
                  <lb ed="#SV"/>posito prius dato quod angelus informaret materiam et constitueret, 
                  <lb ed="#SV"/>non tamen communicaret sibi esse angelum.</p>
                
                <p xml:id="l66-ppnaai">primum patet nam eo 
                  <lb ed="#SV"/>ipso quod angelus informaret desineret esse suppositum vel persona 
                  <lb ed="#SV"/>eo quod alteri <unclear>inviceretur[?]</unclear>, immo anima separata ex sola appetentia 
                  <cb ed="#SV" n="278vb"/><lb ed="#SV"/>vel ex solo appetitu informationis materiae non est persona vel 
                  <lb ed="#SV"/>suppositum et dicitur non esse suppositum non quia non informet, 
                  <lb ed="#SV"/>sed ex appetitu vel ex sola appetentia ad informandum.</p>
                
                <p xml:id="l66-iehdes"><lb ed="#SV"/>Item ex hoc patet quod deus non potest formaliter influere nec 
                  <lb ed="#SV"/>potest informare, quia iam desineret esse suppositum.</p>
              </div>
              <div>
              
                <head xml:id="l66-Htptptp">Tertia propositio</head>
              
                <p xml:id="l66-apdsrs">Alia propositio: de<lb ed="#SV"/>nominatio 
                  concretiva quae communicatur vi informationis tendit in 
                  <lb ed="#SV"/>subsistentiam formabilis vel constituti et rationem suppositibilem 
                  <lb ed="#SV"/>ultimatam et non proprie in subiectum vel in informabile quod imme<lb ed="#SV"/>diate 
                  informat, patet nam anima vi informationis ad materiam 
                  <lb ed="#SV"/>non communicat sibi quod sit homo, nec de per se communicat naturae quod 
                  <lb ed="#SV"/>sit homo nisi accidat quod natura ex se sit homo, licet Realiter 
                  informet et actuet nec de per se communicat toti naturae 
                  <lb ed="#SV"/>nam natura quae non per se subsistit, nec est sua subsistentia 
                  <lb ed="#SV"/>ut humanitas in verbo non Recipit talem denominationem, 
                  <lb ed="#SV"/>sed subsistentia eius, scilicet, verbum dei. Ideo concretiva denominatio 
                  <lb ed="#SV"/>est ultimate in subsistentiam et in informabile secundum rationem 
                  <lb ed="#SV"/>suppositibilem.</p> 
                
                <p xml:id="l66-eisers">Ex isto sequitur contra <name ref="#Ripa">magistrum Iohannem 
                  <lb ed="#SV"/>de Rippa</name> quod licet deus informaret suam humanitatem et communicaretur 
                  <lb ed="#SV"/>per modum informationis nihilominus illa humanitas propter 
                  <lb ed="#SV"/>hoc non denominaretur deus. patet quia semper denominatio concretiva 
                  <lb ed="#SV"/>attribuitur subsistentiae, ergo in casu illo attribueretur deo, 
                  <lb ed="#SV"/>ergo dato quod deitas informaret humanitatem, tamen vi illius 
                  <lb ed="#SV"/>informationis deus denominaretur deus. et sic deus bina 
                  <lb ed="#SV"/>denominatione posset denominari deus, quia denominatione intrinseca 
                  <lb ed="#SV"/>et essentiali, et denominatione per accidens, et ex eo quod 
                  <lb ed="#SV"/>informaret humanitatem, et sic haberet aliquam denominationem 
                  <lb ed="#SV"/>deitatis sibi competentem vi illius informationis ex eo quod de<lb ed="#SV"/>nominationes 
                  concretive non sistunt in informationibus, sed tendunt 
                  <lb ed="#SV"/>in ultimatam subsistentiam, sicut materia prima non est homo, 
                  <lb ed="#SV"/>nec anima intellectiva est homo, licet materia prima informetur ab 
                  <lb ed="#SV"/>anima intellectiva, quia denominationes concretivae tendunt in unam 
                  <lb ed="#SV"/>ultimatam subsitentiam et rationem suppositibilem.</p>
                
                <p xml:id="l66-suqasa">Sequitur 
                  <lb ed="#SV"/>ulterius quod communicatio huiusmodi denominationis non est 
                  <lb ed="#SV"/>intrinsece limitata ad aliquid absolute. patet quia communicatio denomina<lb ed="#SV"/>tionis 
                  concretivae vi informationis formae contingenter 
                  <lb ed="#SV"/>competit  naturae eo quod natura potest desinere esse subsistentia, 
                  <lb ed="#SV"/>et sic non est limitata, sed potest esse denominatio unius et 
                  <lb ed="#SV"/>alterius. unde vi unionis animae ad materiam in <name ref="#Sortes">sortis</name> communicatur 
                  <lb ed="#SV"/>sibi quod sit homo, et tamen hoc est contingens, quia potest assumi 
                  <lb ed="#SV"/>a verbo, et tunc <name ref="#Sortes">sortis</name> admittet suam subsistenciam 
                  <lb ed="#SV"/>et Iterum verbum potest dimittere, et tunc accipiet propriam 
                  <lb ed="#SV"/>subsistentiam. Et Iterum pater potest assumere, et tunc admi<lb ed="#SV"/>ttet 
                  propriam subsistentiam. et sic quantum est ex vi communicationis 
                  <lb ed="#SV"/>denominationis concretive per formam non est limitatio 
                  <lb ed="#SV"/>ad aliquam subsistentiam absolute.</p> 
                
                <p xml:id="l66-suqrfc">Sequitur ulterius quod 
                  <lb ed="#SV"/>si unio dei ad humanitatem Reduceretur ad formalem, 
                  <cb ed="#SV" n="279ra"/><lb ed="#SV"/>tunc humanitas magis habebit rationem formae quam formabilis. 
                  <lb ed="#SV"/>patet quia verbum Recipit tanquam subsistentia denominationem con<lb ed="#SV"/>cretivam 
                  vi humanitatis sibi communicatae verbum nullam communi<lb ed="#SV"/>cat 
                  denominationem penitus humanitati, sed Recipit, ergo 
                  <lb ed="#SV"/>habet rationem subsistentiae quantum ad hoc et huma<lb ed="#SV"/>nitas 
                  rationem formae communicantis.</p>
              </div>
              </div>
              
        <div>
                <head xml:id="l66-Hpprppr">Plus propositiones</head>
                
                  <p xml:id="l66-upiuis">Ulterius pro iterum 
                    <lb ed="#SV"/>maiori declaratione materiae pono aliquas propositiones 
                    <lb ed="#SV"/>et possent sequi ex dictis applicando ad distinctione prius 
                    <lb ed="#SV"/>positam de habitudinibus unibilium inter se.</p>
        
          <div>
                  <head xml:id="l66-Hpmppmp">Prima propositio</head>
          
            <p xml:id="l66-peqdav">prima est quod 
              <lb ed="#SV"/><sic>quod</sic> ratione coexistentiae vel praesentiae non consurgunt deno<lb ed="#SV"/>minationes 
              concretivae nec communicantur alicui sic suppositionaliter. 
              <lb ed="#SV"/>patet quia aliter anima separata existens in aere denominaret 
              <lb ed="#SV"/>aerem vivere.</p>
                
                <p xml:id="l66-cdquaa">Consequenter dicitur quod nec ex habitudine secunda 
                  <lb ed="#SV"/>vel tertia, scilicet, subiective dependentiae vel eductive potentiae, 
                  <lb ed="#SV"/>quia staret quod alia vel alia forma a solo deo conserva<lb ed="#SV"/>retur 
                  et quod Removeretur omnis alia dependen<lb ed="#SV"/>tia 
                  subiectiva vel etiam eductiva, quia staret quod quaelibet 
                  <lb ed="#SV"/>forma a solo deo crearetur, immo de facto anima in<lb ed="#SV"/>tellectiva 
                  non habet dependentiam a materia nec 
                  <lb ed="#SV"/>potentiam eductivam de materia, et tamen sibi communicat 
                  <lb ed="#SV"/>suas denominationes concretivas et staret quod non conserva<lb ed="#SV"/>retur 
                  ab ea, et tamen sibi denominationem concretivam vel 
                  <lb ed="#SV"/>naturae constitutae vel substantiae communicaret, nec ex habitudine 
                  <lb ed="#SV"/>unionis partium inter se.</p> 
            
            <p xml:id="l66-neuuaa">nam ex unione plurium gra<lb ed="#SV"/>duum 
              inter se non consurgit denominatio unius ad alterum.</p>
                </div>
            
          <div>
                  <head xml:id="l66-Hsapsap">Secunda propositio</head>
                  <p xml:id="l66-apeaei">Alia propositio ex duabus ultimis denominationibus consurgit 
                    <lb ed="#SV"/>communicatio denominationis concretive, scilicet, ex actuatione et 
                    <lb ed="#SV"/>in visu.</p>
                  
                  <p xml:id="l66-ueasqs">Ubi est advertendum quod forma respectu materiae communicat 
                    <lb ed="#SV"/>se et suam perfectionem materiae et tam materiae quam formae 
                    <lb ed="#SV"/>communicando est in visus et in intellecta in aliud tertium re<lb ed="#SV"/>sultans. 
                    Ita quod ex actuatione formae ad materiam et 
                    <lb ed="#SV"/>in visu tam formentur quam materiae in tertium aliquod  Resurgit 
                    <lb ed="#SV"/>seu consurgit denominatio concretiva competens illi in quo 
                    <lb ed="#SV"/>unibilia tendunt patet ex dictis. et patet discurrendo per 
                    <lb ed="#SV"/>habitudines unibilium inter se, quia istae videntur necessario requiri, 
                    <lb ed="#SV"/>sed aliae quattuor praedictae sunt omnes impertinentes, sed istis 
                    <lb ed="#SV"/>duabus ultimis positis est denominatio concretiva,  
                    <lb ed="#SV"/>nec sola actuatio, sufficit quia stat quod forma actuat 
                    <lb ed="#SV"/>materiam, nec tamen communicet sibi denominationem vitae 
                    <lb ed="#SV"/>vel quod vivat, ergo ex sola actuatione non sequitur 
                    <lb ed="#SV"/>denominatio concretiva in actuatio, sed attribuitur denominatio 
                    <lb ed="#SV"/>concretiva illi cui unita <unclear>innituntur[?]</unclear> et in sub<lb ed="#SV"/>sistentia 
                    qua subsistant.</p>
                  
                  <p xml:id="l66-suqhdc">Sequitur ulterius quod 
                    <lb ed="#SV"/>si per impossibile materia prima esset suppositum vel subsi<lb ed="#SV"/>stentia 
                     quod ipsa denominaretur homo et non 
                    <lb ed="#SV"/>agregatum ex materia prima et anima intellectiva patet quia 
                    <lb ed="#SV"/>vi actuationis intrinsece et invisus ad se tamquam in 
                    <lb ed="#SV"/>ultimatam subsistentiam consurgunt huiusmodi de<lb ed="#SV"/>nominationes 
                    concretive.</p>
                  
                  <p xml:id="l66-suqscd">Sequitur ulterius quod Receptio 
                    <cb ed="#SV" n="279rb"/><lb ed="#SV"/>denominationum concretivarum dicit actualitatem potius 
                    <lb ed="#SV"/>quam potentialitatem. et dare denominationes dicit 
                    <lb ed="#SV"/>potentialitatem et imperfectionem. patet primo quia Recipere 
                    <lb ed="#SV"/>dicat  perfectionem et actualitatem, quia 
                    <lb ed="#SV"/>Recipere denominationes concretivas est esse finem unibilium 
                    <lb ed="#SV"/>et subsistentiam inquam tendunt unibilia, dare 
                    <lb ed="#SV"/>autem dicitur Initi et tendere in subsistentiam cui 
                    <lb ed="#SV"/>communicat suas concretivas denominationes.</p>
                  
                  <p xml:id="l66-usqtei">Ulterius sequitur 
                    <lb ed="#SV"/>quod licet deus possit Recipere denominationes concretivas 
                    <lb ed="#SV"/>vi alicuius unionis nullo modo, tamen potest dare. patet, 
                    <lb ed="#SV"/>quia primum, scilicet, Recipere denominationes dicit perfectionem. 
                    <lb ed="#SV"/>sed secundum, scilicet, dare huiusmodi denominationes dicit 
                    <lb ed="#SV"/>imperfectionem, quia dicit in visum in alterum quod nullo 
                    <lb ed="#SV"/>modo potest deo competere quia deus est purissimus actus 
                    <lb ed="#SV"/>in quem omnia alia tendunt etiam innituntur.</p>
                  
                  <p xml:id="l66-ehpqdi">Ex 
                    <lb ed="#SV"/>hoc patet quod positio <name ref="#Ripa">magistri Iohannis de Rippa</name> est falsa. 
                    <lb ed="#SV"/>et tunc propositiones suae quas ponit in hac materia, 
                    <lb ed="#SV"/>scilicet, quod deus potest creaturae communicari per modum formae infor<lb ed="#SV"/>mantis, 
                    et quod falsum est quod humanitas christi vi 
                    <lb ed="#SV"/>unionis ad verbum ratione huius communicationis sit deus. 
                    <lb ed="#SV"/>unde <name ref="#Ripa">de Rippa</name> imaginatur quod vi unionis verbi 
                    <lb ed="#SV"/>ad humanitatem, sicut humanitas communicat verbo 
                    <lb ed="#SV"/>quod sit homo. ita econtra verbum communicat humanitati 
                    <lb ed="#SV"/>christi quod sit deus, et illud patet falsum, quia huiusmodi 
                    <lb ed="#SV"/>communicatio per modum formae non potest deo competere quia 
                    <lb ed="#SV"/>dicit imperfectionem.</p> 
            
            <p xml:id="l66-edqmff">etiam dato quod huiusmodi actua<lb ed="#SV"/>tio 
              competeret deo respectu naturae assumptae. tamen denominatio 
              <lb ed="#SV"/>vi huiusmodi actuationis non communicaret naturae assum<lb ed="#SV"/>ptae, 
              sed deo quia huiusmodi denominationes concretive non 
              <lb ed="#SV"/>sistunt in <unclear>informalibus[?]</unclear>, sed tendunt in suppositionabilem rationem 
              <lb ed="#SV"/>et ultimatam subsistentiam. alias multas propositiones 
              <lb ed="#SV"/>ponit <name ref="#Ripa">magister Iohannes de Rippa</name> in prologo libri 
              <lb ed="#SV"/><title ref="#SentencesRipa">sententiarum</title>, qui videre voluerit videat. et sic patet quod 
              <lb ed="#SV"/>deus non potest communicari ut forma informativa, quia 
              <lb ed="#SV"/>actuatio non sufficit ad informationem, sed informatio 
              <lb ed="#SV"/>semper est cum <unclear>intentia[?].</unclear> et sic patet quantum ad hoc quod deus non 
              <lb ed="#SV"/>potest communicari per modum formae informativae, etc.</p>
                  </div>                
                </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
