<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 98, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02-dev-master">
          <title>Lectio 98, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-17">February 17, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-17">February 17, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio98">
      <head xml:id="l98-Hldlldl" subtype="title">Lectio 98, de Libertate</head>
     <div>
        <head xml:id="l98-Hcdpcdp">Circa divinam providentiam</head>
       
     <p xml:id="l98-ehqmmd">Ex hiis quae tacta sunt 
       <lb ed="#SV"/>circa divinam providentiam inferuntur propositiones 
       <lb ed="#SV"/>aliquo modo materiae declaratione.</p> 
        
        <div>
          <head xml:id="l98-Hcorria">Corollaria</head>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hpcmpcm">Primum corollarium: </head>
        <p xml:id="l98-ppeiei">Prima propositio 
          <lb ed="#SV"/>ex hiis propter quae magis admirantur divinam 
          <lb ed="#SV"/>sapientiam apud tamen intellectum bene dispositum magis 
          <lb ed="#SV"/>et clarius apparet divinae sapientiae et bonitatis quod 
          <lb ed="#SV"/>funditas sunt omnium aliqua contra quae intellectus <unclear>murmu<lb ed="#SV"/>rat[?]</unclear> 
          si sit male dispositus, et etiam contra 
          <lb ed="#SV"/>divinam prudentiam ut de malorum prosperitate 
          <lb ed="#SV"/>et de bonorum adversitatibus et prosecutionibus 
          <lb ed="#SV"/>et de praedestinatione aliquorum antequam aliquid boni 
          <lb ed="#SV"/>vel mali egrint ut de <name ref="#Esau">esau</name> qui fuit reprobatus 
          <lb ed="#SV"/>et <name ref="#Jacob">Iacob</name> praedestinatus, nam <name ref="#Jacob">Iacob</name> dilexit 
          <lb ed="#SV"/><name ref="#Esau">esau</name> autem odio habuit, et de nativitate puerorum 
          <lb ed="#SV"/>qui decedentes sine baptismo dampnantur, 
          <lb ed="#SV"/>sed corollarium dicit oppositum quia in hiis non  debemus murmurare, sed potius in 
          <lb ed="#SV"/>istis Relucet divinae sapientiae et bonitatis 
          <lb ed="#SV"/>profunditas, nam ad naturam regulam finitam resol<lb ed="#SV"/>vendo 
          sapientiam infinitam salvaretur ordo 
          <lb ed="#SV"/>iustitiae igitur praeter illam limitatam redeundum 
          <cb ed="#SV" n="317rb"/><lb ed="#SV"/>est ad aliam omnino immensam et infinitam.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hscmscm">Secundum corollarium: </head>
        <p xml:id="l98-scsasc">secundum corollarium 
          <lb ed="#SV"/>sicut male dispositis divina providentia est occasio et causa 
          <lb ed="#SV"/>per accidens desperationis et odii occasio inquam non data sed 
          <lb ed="#SV"/>accepta. Ita bene dispositis divina providentia est causa spei 
          <lb ed="#SV"/>et amoris. prima pars est nota. nam multi periti et multi 
          <lb ed="#SV"/>philosophorum negabant deum esse vel saltim Rebus providere. 
          <lb ed="#SV"/>secunda pars, scilicet, quod divina providentia sit causa spei et amoris 
          <lb ed="#SV"/>in bene dispositis. probatur quia quidquid operatur circa Regimen uni<lb ed="#SV"/>versi 
          totum est in bonum universi et cuiuslibet eius partis, nam 
          <lb ed="#SV"/>ipsa est cuiuslibet Rei in finem directiva et in suam perfectionem 
          <lb ed="#SV"/>igitur ex Regimine universali et particulari debet consurgere amor 
          <lb ed="#SV"/>in Regente et curante et in intellectu bene disposito debet 
          <lb ed="#SV"/>consurgere amor specialiter curantis.</p> 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
          <p xml:id="l98-tcdtda">tertium corollarium divinae 
            <lb ed="#SV"/>providentiae cognitio est maximum contra fortitudinem adversitatem 
            <lb ed="#SV"/>Remedium virtutis pacie inductum. probatur quia cognita divina 
            <lb ed="#SV"/>providentia adversitates quae contingunt sunt eligibiles 
            <lb ed="#SV"/>et perfective directiveque creaturae in suum finem. et adversi<lb ed="#SV"/>tates 
            sunt quoddam bonum secundum dictamen Rectae rationis eli<lb ed="#SV"/>ciendum. 
            et isto cognito fortuna esset amplexanda nec 
            <lb ed="#SV"/>esset durior sive adduceret privationem divitiarum sive 
            <lb ed="#SV"/>privationem sanctitatis cui concordat <name ref="#Cicero">tulius</name> qui fuit paganus 
            <lb ed="#SV"/>dicens quod nec aegritudo corporis immo nec privatio 
            <lb ed="#SV"/>famae sunt mala, et in hoc bene dicit. nec Reprobatur 
            <lb ed="#SV"/>ab <name ref="#Augustine">augustino</name> nec aliis doctoribus. patet ergo quod divinae 
            <lb ed="#SV"/>providentiae cognitio est Remedium contra adversitatem et 
            <lb ed="#SV"/>hoc per exemplum declaratur quia <unclear>aegri[?]</unclear> sciens evidenter 
            <lb ed="#SV"/>medicum infallibiliter posse eum curare gratanter Reci<lb ed="#SV"/>pit 
            medicinam <unclear>pungitivam[?]</unclear> et dolorosam. Ita proportionaliter 
            <lb ed="#SV"/>cum adversitates fortitudine sint tanquam medicinae et sanitatem 
            <lb ed="#SV"/>inductive sequitur quod nedum adversitates illae sunt tolle<lb ed="#SV"/>randae, 
            immo toto desiderio amplexandae.</p>
        
        <p xml:id="l98-eisaic">Ex isto 
          <lb ed="#SV"/>sequitur quod in inferno poena sensus est melior dampnatis quam 
          <lb ed="#SV"/>eis carentia. patet quia licet ille poene non sint ad felicitatem 
          <lb ed="#SV"/>ductive, nec directive sunt tamen creaturae ordinative seu 
          <lb ed="#SV"/>ordinatio quia ille creaturae sunt extra actum merendi pro 
          <lb ed="#SV"/>illos statu nihilominus est in eis quaedam ordinatio quantum cum 
          <lb ed="#SV"/>Reatu est possibile qui non est a deo, sed a delinquente creatura, 
          <lb ed="#SV"/>igitur subtractio poenae Redderet deordinationem maiorem 
          <lb ed="#SV"/>in dampnato quam in applicatione Rei affligentis ipsi 
          <lb ed="#SV"/>creaturae.</p>
            
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hqucquc">Quartum corollarium</head>
        
            <p xml:id="l98-qceisf">quartum corollarium est quod deus non posset circa crea<lb ed="#SV"/>turam 
              taliter ordinare quod deberet rationaliter turari 
              <lb ed="#SV"/>vel male contentari de deo patet quia omnis exsecutio 
              <lb ed="#SV"/>divinae ordinationis est effectus divinae providentiae quae dirigit 
              <lb ed="#SV"/>et ordinat creaturam in suum finem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hqncqnc">Quintum corollarium</head>
        <p xml:id="l98-qcqfdo">quintum corollarium quod 
          <lb ed="#SV"/>ceteris Remanentibus dampnati deberent rationaliter eligere 
          <lb ed="#SV"/>tanto gradu cruciari nec minori et haec data 
          <lb ed="#SV"/>occasione seu otione ut si daretur otio vel esset 
          <lb ed="#SV"/>in potestate eorum Remanente indignitate quod poena <unclear>murmuretur[?]</unclear> 
          <lb ed="#SV"/>secundum dictamen Rectae rationis deberent eligere quod non. 
          <lb ed="#SV"/>patet quia quantitas poenae est creaturae Reformativa et 
          <lb ed="#SV"/>dat ei quaedam modum dignitatis, et bene eundem 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad hoc igitur ratio Recta dictaret stante casu 
          <cb ed="#SV" n="317va"/><lb ed="#SV"/>damnationis Remissione gradum esse fugiendum data otione.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hsxcsxc">Sextum corollarium</head>
            <p xml:id="l98-scqimv">sextum corollarium quod providentia non est nec esse potest respe<lb ed="#SV"/>ctu 
              mali vel culpae immediate. patet quia providentia est causa 
              <lb ed="#SV"/>effectiva et ordinativa Rei in suum finem. sed peccatum est dispositio 
              <lb ed="#SV"/>contraria deordinativa Rei in summum bonum, igitur supra ipsum non ca<lb ed="#SV"/>dit 
              immediate executio divinae providentiae et pure se habet deus 
              <lb ed="#SV"/>permissive respectu culpae et quidquid sit de substantia actus utrum 
              <lb ed="#SV"/>peccatum sit huiusmodi substantia vel sit quaedam actio quae dicit 
              <lb ed="#SV"/>secundum quemdam quod non esset aliquid positivum commissionis probabile 
              <lb ed="#SV"/>est tenere quod peccatum sit quaedam relatio vel quid Respectus cuius 
              <lb ed="#SV"/>deus non est causa, sed solum permittit esse talem Respectum et 
              <lb ed="#SV"/>illud salvaretur apud illos qui ponunt quod relatio est Res distincta 
              <lb ed="#SV"/>a Rebus absolutis. nam isti dicerent quod relationes non 
              <lb ed="#SV"/>sunt entitates sed sunt quiddam modi Rerum qui non Re<lb ed="#SV"/>quirunt 
              causalitatem entitatis.</p> 
            
            <p xml:id="l98-sdiimv">simile de illis qui ponunt 
              <lb ed="#SV"/>complexe significabilia, nam tales non ponunt ea esse en<lb ed="#SV"/>titates, 
              immo ponunt quod sunt aeterna quae nullo modo 
              <lb ed="#SV"/>dependent effective ab aliquo nec sunt producibilia nec 
              <lb ed="#SV"/>indigent causa effectiva et sic diceretur de peccato quod dato 
              <lb ed="#SV"/>quod ponatur actus inquantum ens non esset sub ratione defor<lb ed="#SV"/>mitatis 
              quia ut sic divina providentia esset eius causa 
              <lb ed="#SV"/>immediata, nam ipsa immediate est peccatoris ordinativa 
              <lb ed="#SV"/>ut ex hiis meliora eliciat quia dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name> 
              <lb ed="#SV"/>quod expedit quosdam peccasse turpiter ut post<lb ed="#SV"/>ea 
              in peccatum superbiae ad quod proni erant non declina<lb ed="#SV"/>rent, 
              et sic providentia divina elicit virtutes ut humi<lb ed="#SV"/>litatem 
              post gravia peccata ideo dicebat <name ref="#Paul">apostolus</name> quod dili<lb ed="#SV"/>gentibus 
              deum omnia cooperantur in bonum, scilicet, electis qui 
              <lb ed="#SV"/>diligunt deum, nam Recordatio peccatoris est humilitas 
              <lb ed="#SV"/>inductio, et superbiae vitatio, et habuerunt puni<lb ed="#SV"/>tionem 
              et poenam quae sunt quaedam bona universi 
              <lb ed="#SV"/>decorativa, nam ex malis elicit divina providentia 
              <lb ed="#SV"/>multa bona ut poenam infligendo mala vitantur.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hspcspc">Septimum corollarium</head>
            <p xml:id="l98-cqdspd"><lb ed="#SV"/>septimum corollarium quod divina providentia non tollit libertatem 
              <lb ed="#SV"/>arbitrii creati, patet quia ipsa imponit legem libero arbi<lb ed="#SV"/>trio 
              creato igitur dat ei libertatem ad implendum legem 
              <lb ed="#SV"/>vel praeceptum, nam dato contrario sequitur quod deus esset peccati 
              <lb ed="#SV"/>causa quod est contra corollarium praecedens immo si sic deus 
              <lb ed="#SV"/>necessitaret creaturam ad peccandum, patet quia si deus det legem 
              <lb ed="#SV"/>faciendi <c>a</c> vel <c>b</c> et necessitent voluntatem ad 
              <lb ed="#SV"/>transgrediendu, tunc necessitat voluntatem ad peccandum, 
              <lb ed="#SV"/>igitur divina providentia deordinat creaturam quod impli<lb ed="#SV"/>cat, 
              nam haec Repugnat summae veritati nam divina 
              <lb ed="#SV"/>providentia debet Rem in suam perfectionem dirigere.</p>
        
            <p xml:id="l98-eqsihm"><lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur quod tamen lege posita stat vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
              libertas et sic divina providentia non tollit 
              <lb ed="#SV"/>libertatem liberi arbitrii, immo potius ponit, nam 
              <lb ed="#SV"/>istud concedunt mores et omnes philosophi. immo fides  
              <cb ed="#SV" n="317vb"/><lb ed="#SV"/>hoc habet concedere, et licet ratio in contrarium esset difficilis 
              <lb ed="#SV"/>ad solvendum non propter hoc esset veritas neganda 
              <lb ed="#SV"/>ut stat quod <name ref="#Sortes">sortes</name> nesciat <c>a</c> propositionem a contradi<lb ed="#SV"/>ctione 
              defendere consequentia tamen esse veram evidenter 
              <lb ed="#SV"/>et quod nullo modo sciat solvere insolubile ad 
              <lb ed="#SV"/>contrarium, et in talibus recurrendum est ad infirmitatem 
              <lb ed="#SV"/>ingenii, et ita dicitur in proposito quod licet materia futurorum 
              <lb ed="#SV"/>contingentium tamen magna difficultate possit sal<lb ed="#SV"/>vari 
              cum divina praedestinatione et praescientia nihilominus 
              <lb ed="#SV"/>difficultas procedit ex duobus, vel haec est ex 
              <lb ed="#SV"/>ignorantia artis diabolice vel sophistice vel ex 
              <lb ed="#SV"/>debilitate ingenii vel ex duobus simul, et in 
              <lb ed="#SV"/>illos casu proficenda est dei veritas, nihilominus su<lb ed="#SV"/>fficienter 
              solveretur argumentum quod communiter fit in hac 
              <lb ed="#SV"/>materia.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hovcovc">Octavum corollarium</head>
            <p xml:id="l98-ocqaep">octavum corollarium quod divina providentia non to<lb ed="#SV"/>llit 
              casum et fortunam in Rebus, et huic additur 
              <lb ed="#SV"/>quod nihil est fortuitum vel casuale respectu divinae provi<lb ed="#SV"/>dentiae. 
              secunda pars debet esse nota quia prima causa 
              <lb ed="#SV"/>omnia universaliter cognoscit et nihil latet ei quia 
              <lb ed="#SV"/>nihil agit quin cognoscit omnes habitudines effectus 
              <lb ed="#SV"/>ad suas causas et per consequens nihil agit praeter propositionem 
              <lb ed="#SV"/>vel intentum, et quidquid agit, agit cognoscendo 
              <lb ed="#SV"/>omnes habitudines sui effectus, sed causa formata 
              <lb ed="#SV"/>respectu sui effectus est agens ad propositionem non 
              <lb ed="#SV"/>intendens effectum a sua operatione, ut <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>vadens ad campos intentione colendi <unclear>a<lb ed="#SV"/>grum[?]</unclear> 
              et Reperit thezaurum illa repertio est 
              <lb ed="#SV"/>praeter voluntatem <name ref="#Sortes">sortis</name> quia finis operationis eius 
              <lb ed="#SV"/>erat collere terram, et in illo loco latebat 
              <lb ed="#SV"/>thezaurum inventum, nam a proposito egit <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>et agendo accidit quod non proposuit sed deus 
              <lb ed="#SV"/>cognoscit omnes habitudines et nihil agit quin sciat 
              <lb ed="#SV"/>illud antequam agat, nec eius effectus est 
              <lb ed="#SV"/>fortuitus respectu ipsius, nec est effectus causalis 
              <lb ed="#SV"/>quia talis effectus est in agentibus extra propositionem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hncmncm">Nonum corollarium</head>
            <p xml:id="l98-ncqeaf"><lb ed="#SV"/>nonum corollarium quod per immutationem divinae providentiae 
              <lb ed="#SV"/>Recedet causa formata ab effectu formato, nam 
              <lb ed="#SV"/>stat voluntatem creatam tantum divinam providentiam 
              <lb ed="#SV"/><unclear>innuttari[?]</unclear> quod nihil <unclear>formatum[?]</unclear> posset ei contingere 
              <lb ed="#SV"/>ut de anima christi quae secundum <name ref="#Lombard">magister</name> novit omnia 
              <lb ed="#SV"/>quae verbum, igitur novit omnium Rerum habitudines igitur 
              <lb ed="#SV"/>effectus formatus non contingeret ei quia ipsa co<lb ed="#SV"/>gnoscit 
              effectus antequam fiant.</p>
        
        <p xml:id="l98-eehacp">Et ex hoc 
          <lb ed="#SV"/>patet intellectus propositionis philosophi in libro <title>de bona 
            <lb ed="#SV"/>fortuna</title> dicentis quod nisi est maximus intellectus ibi 
          <lb ed="#SV"/>est minima fortuna, et ex hoc non oportet intelli<lb ed="#SV"/>gere 
          quod elevati philosophi habeant fortunam ma<lb ed="#SV"/>gis 
          asperam quam alii, quia quanto elevatio est 
          <lb ed="#SV"/>maior in intellectu tanto magis videt 
          <lb ed="#SV"/>Rerum habitudines, et per consequens ea quae sunt 
          <cb ed="#SV" n="318ra"/><lb ed="#SV"/>per accidens praevidet ubi depressus intellectus non vi<lb ed="#SV"/>deret 
          et Raro contingit ei aliquid a fortuna quia 
          <lb ed="#SV"/>illud contingere esset  absque intentione et 
          <lb ed="#SV"/>praevisione, et sic quantum ad hoc propter ignorantiam 
          <lb ed="#SV"/>vulgus finxit fortunam esse minime et quamdam 
          <lb ed="#SV"/>causam latentem quod non oportet dicere quia sufficit 
          <lb ed="#SV"/>doctrina <name ref="#Aristotle">aristotelis</name> tradita in IIo <title ref="#Physics">physicorum</title> et in 
          <lb ed="#SV"/>libro <title>de bona fortuna</title>, nam ex ignorantia habi<lb ed="#SV"/>tudinis 
          Rerum contingit quod agens agat fortuite, 
          <lb ed="#SV"/>nihilominus est advertendum quod fortuna quandoque potest capi 
          <lb ed="#SV"/>pro divina providentia licet effectus non sic fortuitus 
          <lb ed="#SV"/>respectu divinae providentiae, est tamen fortuitus respectu causae particularum 
          <lb ed="#SV"/>intentus tamen a deo, nam deus est causa per se quod vo<lb ed="#SV"/>luntas 
          agat per accidens, nam deus potest diligere <name ref="#Sortes">sor<lb ed="#SV"/>tem</name> 
          ut vadat ad agrum ut <unclear>ditetur[?]</unclear> etiam haec possibile quod duo homines concurrerent respectu eiusdem effectus 
          <lb ed="#SV"/>et quod effectus esset fortuitus respectu unus et intentus 
          <lb ed="#SV"/>respectu alterius ut si <name ref="#Plato">plato</name> posuisset aurum in agrum 
          <lb ed="#SV"/>sciens tamen locum et vellet quod <name ref="#Sortes">sortes</name> Reperiret et 
          <lb ed="#SV"/>haberet, modo si <name ref="#Sortes">sortes</name> fodiat terram ratione culturae 
          <lb ed="#SV"/>et Reperiat aurum, tunc Repertio illa esset effectus 
          <lb ed="#SV"/>fortuitus respectu <name ref="#Sortes">sortis</name> et intentus respectu <name ref="#Plato">platonis</name>, et in 
          <lb ed="#SV"/>ista materia possent multa dici ad particularia quomodo, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet, homines sunt fortuiti et tempora et loca, et 
          <lb ed="#SV"/>haec omnia Resolvuntur ad causa particulares.</p>
        
        <p xml:id="l98-cdqaig">Consequenter 
          <lb ed="#SV"/>dicitur quod executio divinae providentiae respectu universi posset 
          <lb ed="#SV"/>introduci sed illum Remittitur ad <name ref="#WilliamOfParis">guillelmi parisiensis</name> 
          <lb ed="#SV"/>in libro <title ref="#deUniverso">de universo</title> ubi introduxit quod divina provi<lb ed="#SV"/>dentia 
          est diffusa in brutis et vegetationibus, nam 
          <lb ed="#SV"/>ibidem inducit, quomodo aranea ita subtiliter texit 
          <lb ed="#SV"/>fila sua et qua arte haec facit et quomodo ibi 
          <lb ed="#SV"/>relucet divina sapientia, et de formica sibi 
          <lb ed="#SV"/>providente in aestate pro <unclear>hyereme[?]</unclear> quae frangit gravium 
          <lb ed="#SV"/>ne pullulet et de apibus quomodo apes habent 
          <lb ed="#SV"/>Regem sine aculeo et punctura, et haec signat 
          <lb ed="#SV"/>quod non debet vigere tyrannis in Regibus sed in eis debet esse 
          <lb ed="#SV"/>clementia veritas et dilectio, et quomodo apes compo<lb ed="#SV"/>nunt 
          sibi <unclear>domiculas[?]</unclear> 6 angelorum et est una 
          <lb ed="#SV"/>figura quae est inter alias figuras <unclear>exagonus[?]</unclear> numeratur 
          <lb ed="#SV"/>et talis figura Replet locum ubicumque ponatur, et 
          <lb ed="#SV"/>ideo docuit apes illam geometriam.</p>
        
        <p xml:id="l98-eicqis">Ex istis 
          <lb ed="#SV"/>concluditur providentia supremi dei et eius cura 
          <lb ed="#SV"/>certa universum et partis eius, et <name ref="#Albert">Albertus Magnus</name> 
          <lb ed="#SV"/>in libro <title>de animalibus</title> hoc dicit vel quasi in <title>sententia</title>.</p>
          </div>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l98-Hctafvd">Circa tertia acceptione fatum vulgariter dictum (Cf. lectio 95)</head>
        <p xml:id="l98-pmdaar">Pro maiori declaratione heri dictorum 
          <lb ed="#SV"/>sciendum est quod fatum vulgariter dictum in tertia acce<lb ed="#SV"/>ptatione 
          scilicet, pro enuntiato vel sententiato vel 
          <lb ed="#SV"/>decreto a deabus vel daemonibus tempore nativitatis 
          <lb ed="#SV"/>alicuius quod ista opinio potuit habere originem 
          <lb ed="#SV"/>uno modo per modum demeriti vetularum quae ratione gra<lb ed="#SV"/>vium 
          peccatoris potuerunt etiam dignae illudi a diabolo 
          <lb ed="#SV"/>et relinqui a deo ut diabolum colerent et divinum 
          <lb ed="#SV"/>honorem subtraherent et daemonibus attribuerent et hoc 
          <lb ed="#SV"/>contingit de casu peccati in peccatum quod tangit <ref><name ref="#Paul">Apostolus</name> <title ref="#rom">ad 
            <lb ed="#SV"/>Romanos</title> <num>primo</num></ref>.<note type="editorNote" subtype="citation">vide <title>Ad Romanos</title> 1:23-25</note></p>
            
          <p xml:id="l98-psqpan">Sed quod ita fuit fatum historiae sunt plene, 
            <lb ed="#SV"/>nam bibilia narrat fuisse magos idolatras <quote xml:id="l98-Qpeapea" ana="#IIreg23_24">py<lb ed="#SV"/>thones 
            et ariolos</quote> <supplied>secundi</supplied> <ref corresp="#l98-Qpeapea"><title ref="#2reg">Regum</title> capitulo <num>23</num></ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l98-Qpeapea"><title>II Regum</title> 23:24</note> qui 
            <lb ed="#SV"/>suis exigentibus demeritis fuerunt a deo relicti in manibus 
            <lb ed="#SV"/>diaboli, et cum hoc testantur ista historiae gentilium 
            <lb ed="#SV"/>nec reprobantur in hoc quod dicunt quod in idolis habitabant 
            <lb ed="#SV"/>daemones et dabant responsa ut de idolo <name ref="#Apollo">apolinis</name> 
            <lb ed="#SV"/>delfici quod fuit multum famosum idolum et in illo 
            <lb ed="#SV"/>diabolus dabat Responsa et potuit ita esse quod daemo<lb ed="#SV"/>nes 
            dixerunt aliqua de puris futura ut collerentur 
            <lb ed="#SV"/>a vetulis et a parentibus et a nascentibus.</p>
        
        <p xml:id="l98-sievms">Secundo iste error 
          <lb ed="#SV"/>potuit habuisse originem ex libidine mentiendi vetularum 
          <lb ed="#SV"/>nam illae potuerunt fingere quod haberent decreta deorum 
          <lb ed="#SV"/>cuius penitus nihil erat, et experientia est ad hoc, vel 
          <lb ed="#SV"/>secunda causa potest esse causa quaestus ut parentes aliquid darent 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi vetulis, et ideo dicebant pueros esse fata<lb ed="#SV"/>tos 
          ad prosperitatem et audisse decreta deorum, vel secunda causa 
          <lb ed="#SV"/>est propter inanem gloriam ut Reputantur familiores deo 
          <lb ed="#SV"/>nam se dicebant habere a diis certitudinem de prosperitate 
          <lb ed="#SV"/>alicuius ut huiusmodi vetulae viderentur mira scire.</p>
        
            <p xml:id="l98-tphasm">tertio potuit habuere ista opinio originem ex deceptione ve<lb ed="#SV"/>tularum 
              quae deceptae crediderunt aliquando se audire responsa 
              <lb ed="#SV"/>deorum et daemonum et nihil audiebant et hoc potest contin<lb ed="#SV"/>gere 
              pluribus modis, et inter alios modos est fortis et vehemens 
              <lb ed="#SV"/>imaginatio quae potest esse tanta quod vix discretiva non su<lb ed="#SV"/>fficeret 
              discernere inter actum et obiectum. Ita quod illud quod 
              <lb ed="#SV"/>imaginatur creditur esse praesens et sic mulieres deceptae 
              <lb ed="#SV"/>ex consuetudine audiendi potuerunt credere se audire 
              <lb ed="#SV"/>Responsa a daemonibus. alii sunt modi.</p>
        
        <p xml:id="l98-spriot">Sed prima ra<lb ed="#SV"/>dix deficit in hoc quia dato quod ita esset non debemus 
          <lb ed="#SV"/>propter hoc ponere necessitatem fati quia daemon est mendax. 
          <lb ed="#SV"/>Unde habetur <ref corresp="#l98-Qiepepm"><title ref="#io">Ioannem</title> <num>VIII</num></ref><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l98-Qiepepm"><title>Ioannes</title> 8:44</note> quod <quote xml:id="l98-Qiepepm" ana="#io8_44">"ipse est pater mendacii"</quote> et homi<lb ed="#SV"/>cida,<note>Cf. Augustine, De Mandacio, cap 6</note> 
          et ideo dictum diaboli non imponit necessitatem immo 
          <lb ed="#SV"/>quod plus est dictum dei et Revelatio divina nullam penitus 
          <lb ed="#SV"/>imponunt necessitatem igitur nec a fortiori sermo diaboli 
          <lb ed="#SV"/>imponit necessitatem quia ipse <quote xml:id="l98-Qaipaip" ana="#Iio3_8">"ab initio peccavit"</quote> ut habetur 
          <lb ed="#SV"/><ref corresp="#l98-Qaipaip">primae <title ref="#1io">Ioannes</title> <num>III</num></ref>,<note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l98-Qaipaip">Cf. <title>I Ioannis</title> 3:8</note> et invidit humano generi, quia invidia dia<lb ed="#SV"/>boli 
          intravit in orbem terrarum.</p>
        
        <p xml:id="l98-qapsdm">Quantum ad prosecutionem 
          <lb ed="#SV"/>illorum peccatorum forte in alia lectione dicetur si deus mini<lb ed="#SV"/>straverit.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
