<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 36, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.06-dev-master">
          <title>Lectio 36, de Fruitione</title>
          <date when="2012-06-06">June 06, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 6th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front xml:lang="la">
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio36">
        <head xml:id="l36-Hldfldf" subtype="title">Lectio 36, de Fruitione</head>
        <!-- the section that used to be here, has been correctly placed at the end of 35. The same thing needs to happen in the documentary editions. There are going to be issues with xml:ids and image association that need to be corrected -->
        <div xml:id="l36-Dd1e87">
          <head xml:id="l36-Huaparc">Utrum a parte obiecti aliquod bonum finitum sufficiat ultimate terminare appetitum rationalis creaturae?</head>
          
          <p xml:id="l36-pfieas">Prius fuit inducta difficultas tan<lb ed="#SV"/>gens 
            <lb ed="#SV"/>finitatem capacitatis humanae. et de hoc dictum est 
            <lb ed="#SV"/>aliqualiter supra.</p>
      
          <p xml:id="l36-nriarc">Nunc Restat inquirendum utrum a 
            <lb ed="#SV"/>parte obiecti aliquod bonum finitum sufficiat ultimate terminare 
            <lb ed="#SV"/>appetitum rationalis creaturae?</p>
      
          <p xml:id="l36-echnva">Et circa hoc sunt aliqua 
            <lb ed="#SV"/>notanda vel advertenda.</p>
      
          <p xml:id="l36-pqgutf">primo quod generaliter omnis creatura, 
            <lb ed="#SV"/>sive cognitiva sive non, appetit summum bonum tamquam 
            <lb ed="#SV"/>suum finem ultimum. illud est de intentione <ref xml:id="l36-Rd1e119" corresp="#l36-Qbeqqoa"><name ref="#Aristotle">philosophi</name> Io 
            <lb ed="#SV"/><title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> dicentis <quote xml:id="l36-Qbeqqoa" ana="#aa-ethica-1">"bonum est quod omnia appetunt."</quote> et antiqua 
            <lb ed="#SV"/>translatio habet bene enuntiaverunt antiqui dicentes 
            <lb ed="#SV"/>bonum est quod omnia appetunt, et <name ref="#Eustratius">eustratius</name> dicit in <title ref="#EustratiusCommentary">commento</title> 
            <lb ed="#SV"/>quod per bonum debemus intelligere deum. et sic creatura 
            <lb ed="#SV"/>rationalis appetit bonum ultimum tamquam finem.</p>
      
          <p xml:id="l36-iesgau">Item 
            <lb ed="#SV"/>est subordinatio finum ergo quilibet finis melius appetitur 
            <lb ed="#SV"/>propter ultimum, ergo ultimum magis appetitur. et hoc 
            <lb ed="#SV"/>potest duplicatur imaginari. uno modo Resolvendo 
            <lb ed="#SV"/>huiusmodi appetitum ad divinum et infrustrabile 
            <lb ed="#SV"/>imperium, quia deus non solum Reducit ea solum quae sunt 
            <lb ed="#SV"/>in se finem; immo illa quae non sunt vocat tanquam 
            <lb ed="#SV"/>ea quae sunt. secundo modo potest imaginari huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>appetitus in <unclear>inanimatis[?]</unclear> ut coniungantur suo principio effe<lb ed="#SV"/>ctivo 
            secundum imaginationem <name ref="#Boethius">boetii</name>. unde multiplex Reperitur 
            in Rebus bonum. unum quod concernit individuum, aliud 
            <lb ed="#SV"/>quod concernit speciem, aliud genus, aliud universum.</p>
      
          <p xml:id="l36-qapuqg">quantum ad primum animalia ratione individui appetunt 
            <lb ed="#SV"/>cibum, qui est conservativus individui et sic cibus est ei 
            <lb ed="#SV"/>bonum et comestio bona, animalia etiam appetunt 
            <lb ed="#SV"/>generationem et hoc propter bonum speciei, quia generatio 
            <lb ed="#SV"/>ordinatur in speciem continuandam. tertium est bonum 
            <lb ed="#SV"/>generis, et illud est agentium aequivocorum ut superiorum 
            <lb ed="#SV"/>respectu inferiorum sicut intelligentiae movent ista inferio<lb ed="#SV"/>ra 
            et ordinant ad suos fines ratione generis. 
            <lb ed="#SV"/>Aliud est bonum universi respectu, et illud fit per quandam 
            <cb ed="#SV" n="242r"/><lb ed="#SV"/>analogiam a causa generalissima et illud fit a deo. 
            <lb ed="#SV"/>unde bonum quanto communis tanto divinus, bonum enim speciei est me<lb ed="#SV"/>lius 
            quam individui et generis quam speciei et universi quam 
            <lb ed="#SV"/>generis.</p>
      
          <p xml:id="l36-naqpft">Nunc advertendum quod nedum creaturae appetunt 
            <lb ed="#SV"/> deum per opus bonum suae voluntatis, sed etiam appe<lb ed="#SV"/>tunt 
            permutari quantum possunt et ideo operationes creaturam 
            <lb ed="#SV"/>Resolvuntur in ultimum ut creaturae ultimo fini assimilentur 
            <lb ed="#SV"/>et quia creatura rationalis potest  deo assimilari plus 
            <lb ed="#SV"/>quam aliae, quia ipsius est capax dilectione et cognitione 
            <lb ed="#SV"/>per quos actus transformatur in deum. ideo creatura rationalis 
            <lb ed="#SV"/>singulariter ipsum omnibus gradibus appetendi appetit per quos 
            <lb ed="#SV"/>deus potest appeti. Veniendo ergo ad materiam conclusio Repraesentativa 
            <lb ed="#SV"/>quod creatura rationalis non potest in aliquo bono finito quie<lb ed="#SV"/>tari 
            etiam de potentia dei absoluta illud probatur ante per 
            <lb ed="#SV"/>aliquas rationes; primo ex insufficientia creaturae quae non sufficit 
            <lb ed="#SV"/>sibi nec ad esse nec ad bene esse, ergo nec alteri. Item 
            <lb ed="#SV"/>ex habitudine causae ad effectum, sicut se habet causa secunda efficiens 
            <lb ed="#SV"/>ad producendum effectum, ita finalis ad suum, sed causa secunda 
            <lb ed="#SV"/>non potest virtute propria efficere effectum, ergo nec creatura 
            <lb ed="#SV"/>potest finaliter terminare.</p>
      
          <p xml:id="l36-uveufc">unde videtur eadem habitudo unius causae 
            <lb ed="#SV"/>ad suum effectum sicut alterius. et sic ex necessaria habitudine unius 
            <lb ed="#SV"/>Rei ad aliam concluditur deus ultimus finis creaturae.</p>
        </div>
        
        <div xml:id="l36-Dd1e253">
          <head xml:id="l36-Hcorria">Corollaria</head>
          <div xml:id="l36-Dd1e258">
            <head xml:id="l36-Hpcrsfd">Primum corollarium: res essentialiter perfectior est a suo fine dependentior</head>
      
            <p xml:id="l36-eqcpcd"><add place="margin" type="marginalNote"/>Ex qua 
            <lb ed="#SV"/>conclusione sequuntur corollaria. primum corollarium: Res essentialiter perfectior 
              <lb ed="#SV"/>est a suo fine dependentior. nam secundum gradus specificos 
              <lb ed="#SV"/>sunt etiam gradus inclinationum diversarum in superiori spe<lb ed="#SV"/>cie 
              quot enim species est contentiva graduum specificorum tot 
              <lb ed="#SV"/>inclinationum. et sic quanto creatura est nobilior tanto habet 
              <lb ed="#SV"/>plures inclinationes et per consequens dependentior.</p>
          </div>
          <div xml:id="l36-Dd1e281">
            <head xml:id="l36-Hsclcsa">Secundum corollarium: latitudo honestatis naturalis et essentialis perfectionis correspondent sibi adaequate</head>
      
            <p xml:id="l36-sclsfd">secundum 
              <lb ed="#SV"/>corollarium: latitudo honestatis naturalis et essentialis 
              <lb ed="#SV"/>perfectionis correspondent sibi adaequate. honestas enim 
              <lb ed="#SV"/>est habitudo Rei ad suum finem, sicut naturalis iustitia. 
              <lb ed="#SV"/>unde <name ref="#Plato">plato</name> vocat eas operationes naturae ultimate re<lb ed="#SV"/>gulatas. 
              unde quanto operatio honestatis est naturalis est 
              <lb ed="#SV"/>optime Regulata et ad finem directa tanto est 
              <lb ed="#SV"/>magis naturalis iustitia. et sic ex hoc sequitur quanto 
              <lb ed="#SV"/>res nobilior tanto a suo fine dependentior.</p>
          </div>
          
          <div xml:id="l36-Dd1e310">
            <head xml:id="l36-tcqued">Tertium corollarium: quod res perfectior universaliter est dependentior</head>
            
            <p xml:id="l36-stqtmd">Sequitur tertio: quod Res perfectior universaliter est de<lb ed="#SV"/>pendentior, 
              quia ex habituine effectus ad causam efficientem 
              <lb ed="#SV"/>et conservantem Res perfectior ostenditur, ergo sicut res 
              <lb ed="#SV"/>perfectior Requirit maiorem influxum ad suam produc<lb ed="#SV"/>tionem 
              ita ad sui conservationem ideo quanto est per<lb ed="#SV"/>fectior 
              tanto magis dependet.</p>
          </div>
          
          <div xml:id="l36-Dd1e329">
            <head xml:id="l36-Hqcqrde">Quartum corollarium: quod ad subtractionem influxus causae finalis res desineret esse</head>
      
            <p xml:id="l36-qsqasc">quarto sequitur quod ad 
              <lb ed="#SV"/>subtractionem influxus causae finalis res desineret esse. 
              <cb ed="#SV" n="242rb"/><lb ed="#SV"/>probatur tanta est dependentia effectus ad causam finalem, 
              <lb ed="#SV"/>sicut ad causam efficientem et conservantem. sed pro subtractione effi<lb ed="#SV"/>cientis 
              et conservantis desineret esse, ergo. unde si subtraheretur 
              <lb ed="#SV"/>causa finalis Res esse pessima quia sine fine, nec or<lb ed="#SV"/>dinaretur 
              ad finem. unde tanta est habitudo necessitatis Rei 
              <lb ed="#SV"/>ad suum finem sicut Rei ad suam conservationem.</p>
          </div>
          <div xml:id="l36-Dd1e355">
            
            <head xml:id="l36-Hqcqnsd">Quintum corollarium: quod creatura non tendit in non-esse positive et tamen sibi derelicta in non-esse subito deflueret</head>
      
            <p xml:id="l36-suqaee">Sequitur 
              <lb ed="#SV"/>ulterius quod creatura non tendit in non esse positive et tamen 
              <lb ed="#SV"/>sibi derelicta  subito 
              <lb ed="#SV"/>in non esse deflueret. patet quia creatura tendit in deum, qui est 
              <lb ed="#SV"/>summum esse et tamen sibi derelicta statim non esset et cito 
              <lb ed="#SV"/>desineret esse, quia sicut causa effectiva Requiritur ad conservationem 
              <lb ed="#SV"/>effectus ita finalis ad effectum esse.</p>
          </div>
          
          <div xml:id="l36-Dd1e377">
            <head xml:id="l36-Hscqian">Sextum corollarium: quod illud <unclear>con[??]</unclear> dictum creaturae inclinatur ad non-esse</head>
            
            <p xml:id="l36-ehspsc">Ex hoc sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod illud commune dictum creaturae inclinantur ad non esse. debet 
              <lb ed="#SV"/>intelligi passive, scilicet, quod talis est naturae quod sibi dere<lb ed="#SV"/>licta 
              statim</p>
          </div>
        <div xml:id="l36-Dd1e395">
          <head xml:id="l36-Hscqiqc">Septimum corollarium: quod spiritualis creatura est indigentior quam corporalis</head>          
      
          <p xml:id="l36-seqiqc">creatura quanto est perfectior tanto est indi<lb ed="#SV"/>gentior 
            et est sibi maior imperfectio quodammodo an<lb ed="#SV"/>nexa, 
            quia quanto est perfectior magis habet de indigentia 
            pro sui conservatione.</p>
          
        </div>
          <div xml:id="l36-Dd1e408">
            <head xml:id="l36-Hocqmec">Octavum corollarium: quod suprema intelligentia, si daretur, magis passive tenderet in nihilum quam mixtum ex contrariis</head>
            
            <p xml:id="l36-seqadr">Sequitur ergo quod spiritualis creatura 
              <lb ed="#SV"/>est indigentior quam corporalis, Sequitur etiam quod suprema 
              <lb ed="#SV"/>intelligentia, si daretur, magis passive tenderet in ni<lb ed="#SV"/>hilum 
              quam mixtum ex contrariis. et sic patet error dicentium 
              <lb ed="#SV"/>quod intelligentiae vel creaturae separatae a materia sunt 
              <lb ed="#SV"/>necesse esse. et hic error est ex mala consideratione 
              <lb ed="#SV"/>habitudinis creaturae ad deum, quia creatura quanto perfe<lb ed="#SV"/>ctior 
              tanto indigentior. Unde quare non corrumpitur 
              <lb ed="#SV"/>hoc intelligentia hoc est propter ordinationem dei quam 
              <lb ed="#SV"/>fecit, quia ordinavit opposito modo generationem et corruptionem 
              <lb ed="#SV"/>in mixtis quae componuntur ex contrariis sequitur etiam 
              <lb ed="#SV"/>quod Res perfectior et nobilior magis subicitur et 
              <lb ed="#SV"/>tenetur deo quam minus perfectam, quia magis indiget eo, 
              <lb ed="#SV"/>et sic magis debet subici et humiliari. et sic si daretur 
              <lb ed="#SV"/>suprema intelligentia teneretur esse summe subiecta, quia 
              <lb ed="#SV"/>plura a deo Reciperet.</p>
      
   <p xml:id="l36-eqpdeh">Ex quo patet quod propter nostra 
     <lb ed="#SV"/>merita et opera virtuosa non debeamus gloriari nec 
     <lb ed="#SV"/>nos Reputare apud deum, quia huiusmodi merita 
     <lb ed="#SV"/>sunt dei dona. et quanto plura tanto plus ei obligamur 
     <lb ed="#SV"/>et quanto perfectiores sumus tanto eo magis indi<lb ed="#SV"/>gemus. 
     et sic debemus esse humiliores.</p>      
    
            <p xml:id="l36-eqpctv">Ex quo 
              <lb ed="#SV"/>patet quod suprema ignorantiae dementia est de aliqua perfectione 
              <lb ed="#SV"/>vel sua capacitate vel suo ingenio gloriari, quia 
              <lb ed="#SV"/>quanto quis est elevatior tanto indigentior. 
              <cb ed="#SV" n="242va"/><lb ed="#SV"/>et sic debet maiori timore vivere.</p>
            
        </div>
      
          <div xml:id="l36-Dd1e474">
            <head xml:id="l36-Hncqesb">Nonum corollarium: quod demonstrationes necessario inclinatur in Deum tanquam in finem ultimum et summum bonum</head>
          
            <p xml:id="l36-sqdosf">Sequitur quod daemones 
              <lb ed="#SV"/>necessario inclinantur in deum tanquam in finem ultimum et summum 
              <lb ed="#SV"/>bonum. patet quia non stat creaturam esse sine inclinatione in suum 
              <lb ed="#SV"/>finem, quia non potest esse creatura sine sua naturali habitudine ad 
              <lb ed="#SV"/>suum finem et ex hoc consequenter dicitur quod si daretur creatura 
              <lb ed="#SV"/>non male habituata posset experiri inclinationem natura<lb ed="#SV"/>lem 
              in deum. Verum p? tamen, quia inclinationes versantur circa multa 
              <lb ed="#SV"/>ut temporalia extinguunt motum naturae quae semper inclinant 
              <lb ed="#SV"/>ad bonum patet ergo quod est indissolubilis et inaufferibilis 
              <lb ed="#SV"/>inclinatio creaturae ad deum, cum praedictis tamen stat de 
              <lb ed="#SV"/>inclinatione actus liberi quod stet ad oppositum ut quod 
              <lb ed="#SV"/>aliquis odiat deum. et sic quod creatura inclinetur ad oppositum 
              <lb ed="#SV"/>sui finis.</p>
      
            <p xml:id="l36-seqqii">Stat etiam quod creatura saltem decepta sta<lb ed="#SV"/>tuat 
              sibi alium finem quam deus quo dato ex parte 
              <lb ed="#SV"/>potentiae rationalis haberet appetitum quietatum reputativae. 
              <lb ed="#SV"/>tamen voluntas non quietaretur naturaliter, nec appeteret 
              <lb ed="#SV"/>actus naturales propter vehementiam tendentiae in illud 
              <lb ed="#SV"/>obiectum. et sic talis crederet esse quietatus et esset summe 
              <lb ed="#SV"/>miser et crederet esse quietatus et non esset. et sic patet qualiter 
              <lb ed="#SV"/>creatura rationalis non potest aliquo modo infinito quietari, licet 
              <lb ed="#SV"/>decepta crederet quietari in illo et cetera etc.</p>
          </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>