<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 39, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 39, de Fruitione</title>
          <date when="2012-07-07">July 7th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-07">July 7th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio39">
        <head subtype="title" xml:id="l39-Hldfldf">Lectio 39, de Fruitione</head>
      <div>
        <head xml:id="l39-Hqsirdd">Quae sit intrinseca ratio diligibilitatis Dei?</head>
      
        <p xml:id="l39-poecad"><lb ed="#SV"/>Postquam ostensum est in praecedentibus quae sit intrinseca 
          <lb ed="#SV"/>ratio diligibilitatis dei, <g ref="#slash"/>nunc consequenter ostendendum est aliud 
          <lb ed="#SV"/>idem quasi per effectum <g ref="#slash"/>et hoc ex Radicibus 
          <lb ed="#SV"/>praedictis, scilicet, ex habitudine conservationis et efficientis et habitudine 
          <lb ed="#SV"/>creaturae ad deum.</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l39-Hqcaesp">Quod creaturae ad Deum et viceversa est summa propinquitas</head>
        
          <p xml:id="l39-echetd"><g ref="#slash"/>Et circa hoc sit prima propositio quod creaturae ad 
            <lb ed="#SV"/>deum et viceversa est summa propinquitas ex qua debet consurgere 
            <lb ed="#SV"/>summa ratio diligibilitatis Resolvendo materiam si pater est causa filii 
            <lb ed="#SV"/>a quo genere causae, <g ref="#slash"/>tunc pater dicitur esse filio propinquus <g ref="#slash"/>et sic deus 
            <lb ed="#SV"/>dicitur esse propinquior effectibus ratione causae efficientis et finalis 
            <lb ed="#SV"/>et terminantis <choice><orig>deppendentiam</orig><reg>dependentiam</reg></choice> creaturae.</p>
        
        </div>
        
        <div>
   
          <head xml:id="l39-Hqiiqpc">Quod in infinitum in Deo reperitur maior causalitas paterna et materna superna amicitae beneficientiae, et purae honestatis, delectabilis, et utilis quam in quocumque Patre carnali</head>
          
          <p xml:id="l39-eqsimo"><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod in infinitum in deo Reperitur maior causalitas paterna et 
            <lb ed="#SV"/>materna superna amicitiae beneficientiae, purae honestatis, 
            <lb ed="#SV"/>delectabilis, et utilis quam in quocumque patre carnali. <g ref="#slash"/>nam 
            <lb ed="#SV"/>consideretur Radix paterna <g ref="#slash"/>hoc est ratio diligibilitatis <g ref="#slash"/>etiam et 
            <lb ed="#SV"/>cum ipso maxime Reperitur causalitas materna, <g ref="#slash"/>quia plus 
            <lb ed="#SV"/>facit ad effectum quam quaecumque mater carnalis <g ref="#slash"/>et ita 
            Resolvendo <g ref="#dot"/>omnis amicitias quae Reperiuntur in creaturis 
            <lb ed="#SV"/>Reperiuntur in deo. <g ref="#slash"/>Unde dicit <name>magister</name> quod totum Residuum 
            <lb ed="#SV"/>mundi fecit propter homines. <g ref="#slash"/>unde licet angeli sint perfectiores 
            <cb ed="#SV" n="245ra"/><lb ed="#SV"/>tamen in ministerio homini fecit angelos, et sic plus dilexit 
            <lb ed="#SV"/>homines, <g ref="#slash"/>et satis ostendit amicitiam, quia factus est in car<lb ed="#SV"/>ne 
            frater noster. <g ref="#slash"/>patent etiam beneficia incarnatione, passione 
            <lb ed="#SV"/>sua, et Redemptione <g ref="#slash"/>de honestate pulchritudine 
            <lb ed="#SV"/>utilitate et delectatione ista sequitur universaliter ex primo 
            <lb ed="#SV"/>principio ex eo quod est deus et universaliter perfectum, <g ref="#slash"/>et sic in eo est 
            <lb ed="#SV"/>plenitudo honestatis delectabilis utilis et pulchri<lb ed="#SV"/>tudinis, 
            <g ref="#slash"/>quia ipse est plenitudo omnium bonorum a genere 
            <lb ed="#SV"/>perfectus. <g ref="#slash"/>Ex quo patet quod congrue dicitur in ordine dicta 
            <lb ed="#SV"/>pater noster, quia in infinitum est propinquor nobis paternitate 
            <lb ed="#SV"/>quam pater carnalis. <g ref="#slash"/>et ideo licet illo modo orare.</p> 
        
        </div>
        
          <div>
            <head xml:id="l39-Hqnoisu">Quo nos omnes essemus nobiles nisi sponte degeneraretur et sponte reduceretur in servitudinem[?] ultimam</head>
          
            <p xml:id="l39-suqmbp"><g ref="#slash"/>sequitur 
              <lb ed="#SV"/>ulterius quod nos omnes essemus nobiles nisi sponte degeneraretur 
              <lb ed="#SV"/>et sponte Reduceretur in servitutem ultimam. <g ref="#slash"/>patet quia 
              <lb ed="#SV"/>habemus nobilissimum patrem, quia genus ipsius summus ut dicit 
              <lb ed="#SV"/><name>apostolus</name>. <g ref="#slash"/>Ex hoc sequitur admiranda peccati turpitudo, 
              <lb ed="#SV"/>scilicet, Relinquendo generis nobilitatem et Ius hereditatum ad 
              <lb ed="#SV"/>Regnum aeternum infinitum. <g ref="#slash"/>et vilissime servituti subi<lb ed="#SV"/>ciendo 
              accendendo etiam habitudinem dei <g ref="#slash"/>et Regis nobilissimi 
              <lb ed="#SV"/>nobis semper praesentialiter existentis et dirigentis in bonum. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Et ideo non est mirandum si maxima pena debeat 
              <lb ed="#SV"/>talibus infligi, <g ref="#slash"/>quia praeferunt vilitatem culpae honori 
              <lb ed="#SV"/>Regio, <g ref="#slash"/>et honorem Regium post ponendo vilitati peccati 
              <lb ed="#SV"/>unde peccatum est adversio a summo bono minus bonum <del rend="strikethrough">cle</del> 
              <lb ed="#SV"/>praeeligendo.</p>
        
        </div>
        
          <div>
        
            <head xml:id="l39-Hqommei">Quod omnis malus est ignorans</head>
        
            <p xml:id="l39-suqiqq"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod pulchre dictum est ab 
              <lb ed="#SV"/><name>aristotele</name> quod omnis malus est ignorans, <g ref="#slash"/>quia nisi esset ignorantia 
              <lb ed="#SV"/>numquam quis Relinqueret generis nobilitatem <g ref="#slash"/>et propriam 
              hereditatem et libertatem, <g ref="#slash"/>et numquam se subicieret vi<lb ed="#SV"/>lissime 
              servituti. <g ref="#slash"/>unde talis plus se convertit ad 
              <lb ed="#SV"/>rem ubi non est illud quod quaerit, <g ref="#slash"/>quia ibi est ratio mali et 
              <lb ed="#SV"/>turpis et tristabilis, <g ref="#slash"/>nec est ibi illud quod quaerit.</p>
      
            <p xml:id="l39-uaqnpt"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Unde advertendum quod in peccato est quaedam tristitia naturalis 
              <lb ed="#SV"/>vel <choice><orig>ydemptica</orig><reg>identica</reg></choice> cum natura. <g ref="#slash"/>ubi advertendum quod semper 
              <lb ed="#SV"/>ex inclinatione una naturali <g ref="#slash"/>et alia contraria sequitur quaedam 
              <lb ed="#SV"/>tristitia. <g ref="#slash"/>ideo omne peccatum habet rationem tristabilis. <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>hoc dupliciter <g ref="#slash"/>uno modo quia ex Repugnantia inclinationum 
              <lb ed="#SV"/>consurgit quaedam tristitia quasi naturalis, <g ref="#slash"/>et per modum 
              <lb ed="#SV"/>primi motus, <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo potest <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> quod licet non consur<lb ed="#SV"/>geret 
              ex inclinationum Repugnantia, <g ref="#slash"/>nihilominus potest <choice><orig>yma<lb ed="#SV"/>ginari</orig><reg>ima<lb ed="#SV"/>ginari</reg></choice> 
              quod per modum sensus naturae ex inclinationum contrariarum 
              <lb ed="#SV"/>concursu sensus naturae percipiat tristabilitas[?].</p>
      
            <p xml:id="l39-uaqlnp"><g ref="#dbslash"/>ubi advertendum 
              <lb ed="#SV"/>quod <name>guillelmus parisiensis</name> praeter quinque sensus exteriores et 
              <lb ed="#SV"/>interiores, <g ref="#slash"/>et praeter perceptivam intellectivam et volitativam 
              <lb ed="#SV"/>ponit quemdam instinctum naturalem aequivalentis conditio<lb ed="#SV"/>nis, 
              <g ref="#slash"/>et est quid sensus naturae per quem sensum Res 
              <cb ed="#SV" n="245rb"/><lb ed="#SV"/>percipit aliud sibi disconveniens iuxta quam <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>salvatur quod <name>sortes</name> percipit inimicum perceptione alia quam sit sensus 
              <lb ed="#SV"/>ut in praesentia Inimici insurgit ille instinctus et sensus naturae, 
              <lb ed="#SV"/>ut patet de brutis quod terrentur et tamen non percipiunt obiectum 
              <lb ed="#SV"/>terrestabile[tristabile?] aliquo sensu, <g ref="#slash"/>sic potest <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> <g ref="#slash"/>quod ex inclinatio<lb ed="#SV"/>nibus 
              naturalibus et inclinatione deturpente sequitur quaedam 
              <lb ed="#SV"/>tristitia, <g ref="#slash"/>et sic omne peccatum est tristabile, <g ref="#slash"/>vel tristitiam quae est 
              <lb ed="#SV"/>in sensu naturae <g ref="#slash"/>vel tristitia quae est in potentia cognitiva. <g ref="#slash"/>unde in 
              <lb ed="#SV"/>bene dispositio est tristitia sensus naturae et potentiae cognitivae, <g ref="#slash"/>sed in ma<lb ed="#SV"/>le 
              est solum tristitia sensus naturae, <g ref="#slash"/>licet non percipiat.</p>
        
        </div>
        
          <div>
            
            <head xml:id="l39-Hqneten">Quod nihil ex nobis possumus tamquam ex nobis.</head>
        
            <p xml:id="l39-suqead"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius 
              <lb ed="#SV"/>quod nihil ex nobis possumus tamquam ex nobis. patet quia 
              <lb ed="#SV"/>creatura non sufficit esse. <g ref="#slash"/>et non sufficit de non esse ad esse 
              <lb ed="#SV"/>pro gradi[?]. <g ref="#slash"/>nec sufficit producta operari, et sic nostrum operari 
              <lb ed="#SV"/>est a deo.</p> 
          
            <p xml:id="l39-esppls"><g ref="#slash"/>et sic patet quod quaerere utrum ex puris naturalibus po<lb ed="#SV"/>ssumus 
              facere aliquod bonum, <g ref="#slash"/>si intelligitur virtute propria, <g ref="#slash"/>Respondetur 
              <lb ed="#SV"/>quod non. <g ref="#slash"/>tamen est advertendum quod proportionaliter sicut in politicis sunt 
              <lb ed="#SV"/>officia et ministri et illa quae sunt solum secundum exigentiam 
              <lb ed="#SV"/>officiorum in politia fiunt secundum cursum communem illius politiae, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ita causae naturales sunt iustitiae ad causandum varios esse 
              <lb ed="#SV"/>ccus[?] secundum institutionem principis, <g ref="#slash"/>et illa quae fiunt secundum illam 
              <lb ed="#SV"/>institutionem fiunt naturaliter. <g ref="#slash"/>si autem varietur illa institutio 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tunc est opus supernaturale ut in politia si princeps officium 
              <lb ed="#SV"/>inferiorum vel solveret ministrum ultra <choice><orig>decupplum</orig><reg>decuplum</reg></choice>, <g ref="#slash"/>tunc non est 
              <lb ed="#SV"/>opus secundum communem cursum politiae sic in proposito <g ref="#slash"/>et tunc est sensus 
              <lb ed="#SV"/>utrum ex puris naturalibus posset quis facere bonum opus 
              <lb ed="#SV"/>dicendum est quod non adiuncto peccato originali. <g ref="#dbslash"/>unde <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>est quod peccatum originale est adiunctum homini et increatum in 
              <lb ed="#SV"/>eo <g ref="#slash"/>nec potest Removeri ab eo saltem quantum ad penam, <g ref="#slash"/>et sic 
              <lb ed="#SV"/>non potest creatura elicere actum bonum ex puris naturalibus, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec de gratuitis ut nomen est, <g ref="#slash"/>nec demonstrabilibus ut 
              <lb ed="#SV"/>probabitur loco suo.</p>
        </div>
        
          <div>
        
            <head xml:id="l39-Hqoeavs">Quod optima est habitudo subiectionis creaturae per actus virium superiorum</head>
        
            <p xml:id="l39-suqoid"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod optima est 
              <lb ed="#SV"/>habitudo subiectionis creaturae per actus virium superiorum, 
              <lb ed="#SV"/>quia optima est anima quando est transquilitas in Regno suo. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic quando inclinationes virium superiorum sunt conformes 
              <lb ed="#SV"/>cum inclinationibus naturalibus, <g ref="#slash"/>tunc est pax et transquilitas 
              <lb ed="#SV"/>in Regno animae. <g ref="#slash"/>et tunc optima habitudo creaturae ad deum, 
              <lb ed="#SV"/>quia tunc est sic ordinata quod omnes actus suos ordinat 
              <lb ed="#SV"/>in deum.</p>
      
      </div>
          <div>
        
            <head xml:id="l39-Hqsdern">Quod sic Deo subici est realiter nobilitari</head>
        
            <p xml:id="l39-suqeen"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod sic deo subici est Realiter no<lb ed="#SV"/>bilitari. 
              <g ref="#slash"/>patet quia Realiter haec est fieri filium dei <g ref="#slash"/>et iuxta 
              <lb ed="#SV"/><name>apostoli</name> haec est effici heredem, ergo Realiter est effici nobi<lb ed="#SV"/>lem.</p>
    
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l39-Hqicqhd">Quod in creatura habitudo subiectionis est nobilior quam habitudo denominationis</head>
        
            <p xml:id="l39-sqihdh"><g ref="#slash"/>Sequitur quod in creatura habitudo subiectionis 
              <lb ed="#SV"/>est nobilior quam habitudo <subst><del rend="expunctuated">denominationis</del><add place="inline">dominationis[??]</add></subst>. <g ref="#slash"/>unde 
              <cb ed="#SV" n="245va"/><lb ed="#SV"/>creatura potest habere duplicem habitudinem.</p> 
          
            <p xml:id="l39-uarped">unam ad Res infra 
              <lb ed="#SV"/>se et minorum perfectionis quam sit et Realiter et iuste potest 
              <lb ed="#SV"/>eis dominari.</p>
      
            <p xml:id="l39-ahafpe"><g ref="#slash"/>Aliam habet ad deum, et sic illa quae est ad deum 
              <lb ed="#SV"/>est nobilior quam ut dominetur creaturae, quia habitudo creaturae 
              <lb ed="#SV"/>ad creaturam non est ut creatura felicitetur <g ref="#slash"/>nec perfecit 
              <lb ed="#SV"/>eam, <g ref="#slash"/>sed alia habitudo, scilicet, subiectionis respectu dei perficit creaturam 
              <lb ed="#SV"/>et felicitatur per eam.</p>
      </div>
          
        <div>
        
          <head xml:id="l39-Hqmeudu">Quod melius est animae Christi Deo plene subici quam toti mundo dominari vel hypostatica unione Deo uniri</head>
      
          <p xml:id="l39-sqmsse"><g ref="#dbslash"/>Sequitur quod melius est animae christi 
            <lb ed="#SV"/>per deo plene subici quam toti mundo dominari vel <choice><orig>ypo<lb ed="#SV"/>statica</orig><reg>hypo<lb ed="#SV"/>statica</reg></choice> 
            unione Deo uniri. <g ref="#slash"/>patet, quia huiusmodi, <g ref="#slash"/><choice><orig>ypostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>unio non est de intrinseca sua ratione Requisita ad suam felicitatem. 
            <lb ed="#SV"/>Et sic, sive huiusmodi unione anima christi posset esse 
            <lb ed="#SV"/>sufficienter bona, <g ref="#slash"/>et ita de dominatione, <g ref="#slash"/>non autem sic est 
            <lb ed="#SV"/>de habitudine subiectionis respectu dei, quia sive illa non 
            <lb ed="#SV"/>haberet suum summum esse.</p>
        
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l39-Hqneqac">Quod nobilius est servire quam dominari quantum ad creaturam</head>
        
          <p xml:id="l39-sqnadc"><g ref="#dbslash"/>Sequitur quod nobilius est servi<lb ed="#SV"/>re 
            quam dominari quantum ad creaturam. <g ref="#slash"/>ideo testatur scriptura servi<lb ed="#SV"/>re 
            deo Regnare est, quia servire est nobilior modus respectu 
            <lb ed="#SV"/>creaturae se habendi. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> sequitur quod Regnare non habet 
            <lb ed="#SV"/>proprie nobilitatem nisi ex subiectione <g ref="#slash"/>quia tota Radix 
            <lb ed="#SV"/>nobilitatis ex plena subiectione ad deum consurgit.</p>
      </div>
          <div>
        
            <head xml:id="l39-Hqspqen">Quod secundum proportionem subiectionis creaturae ad Deum quantificatur eius nobilitas</head>
        
            <p xml:id="l39-suqern"><lb ed="#SV"/>Sequitur ulterius quod secundum proportionem subiectionis creaturae 
              <lb ed="#SV"/>ad deum quantificatur eius nobilitas, quia quanto creatura deo 
              <lb ed="#SV"/>magis subicitur tanto nobilior est <g ref="#slash"/>et hoc quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad causam Radicalem et primam nobilitatis. <g ref="#slash"/>Unde nobilitas 
              <lb ed="#SV"/>quantum ad temporalia et dominos temporales potest dominari 
              <lb ed="#SV"/>nobilitas. <g ref="#slash"/>sed hoc non est ex prima causa et Radice nobilitatis.</p>
      </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l39-Hqpegso">Quod praelati et doctores ad maiorem gradum subiectionis obligantur</head>
            
            <p xml:id="l39-sqpoem"><g ref="#dbslash"/>Sequitur quod praelati et doctores ad maiorem gradum 
              <lb ed="#SV"/>subiectionis obligantur quam inferiores simplices, <g ref="#slash"/>doctores inquam 
              <lb ed="#SV"/>ex gradu et notitia. <g ref="#slash"/>nam ex cognitione dei et habitudine 
              <lb ed="#SV"/>talis creaturae ad deum surgit quaedam obligatio ad maiorem di<lb ed="#SV"/>lectionem 
              ipsius dei. <g ref="#slash"/>unde dato quod non esset obligatio naturalis 
              <lb ed="#SV"/>adhuc talis doctor deberet praediligere non esse quam deum non 
              <lb ed="#SV"/>esse <g ref="#slash"/>quia adhuc Remaneret factiva eius ut dictum est. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>posito quod magis de per se diligeret se quam deum tamen bene docta 
              <lb ed="#SV"/>praeeligeret non esse quam deum esse.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l39-Hqsvvgs">Quod sunt varii gradus subiectionis</head>
          
          <p xml:id="l39-uaecad"><g ref="#slash"/>unde advertendum quod quando dicitur quod doc<lb ed="#SV"/>tores 
            et praelati magis obligantur etc. intelligendum est de 
            <lb ed="#SV"/>doctoribus et hoc ratione doctrinae et notitiae quae in eis debet esse 
            <lb ed="#SV"/>et de praelatis <g ref="#slash"/>hoc est ratione officii et ministerii. <g ref="#dbslash"/>unde 
            <lb ed="#SV"/>advertendum est quod sunt varii gradus subiectionis creaturae 
            <lb ed="#SV"/>ad deum.</p>
      
          <p xml:id="l39-pgesda"><g ref="#slash"/>primus gradus est hominem velle sustinendum actualiter quid<lb ed="#SV"/>quid 
            deo placeret etiam adnihilationem et perpetuum cruciatum 
            <lb ed="#SV"/>et quantumcumque malum p??ale[?] et hoc propter deum. <g ref="#slash"/>et ista est 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> vix amorum dei et subiectionis ad ipsum, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>continue debet esse in huius actu et subiectione. <g ref="#slash"/>et diver<lb ed="#SV"/>sificaretur 
            iste <del rend="expunctuated">actus</del> gradus secundum diversificationem actus volendi, 
            <lb ed="#SV"/>quia staret quod sit volendo quis intensius vellet sustinere talem 
            <lb ed="#SV"/>penam, <g ref="#slash"/>et alius intensius et sic de aliis.</p>
      
          <p xml:id="l39-sqesgo"><g ref="#dbslash"/>Sed quantum est ex parte 
            <lb ed="#SV"/>obiecti ille est maximus gradus subiectionis. <g ref="#slash"/>Infimus autem 
            <lb ed="#SV"/>gradus subiectionis est velle quidquid deus praecipit eam 
            <lb ed="#SV"/>velle, <g ref="#slash"/>ita quod est diligere deum sit quod creatura velit facere 
            <lb ed="#SV"/>quidquid deus praecipit et obligat creaturam ad sic velle et 
            <lb ed="#SV"/>fieri <g ref="#slash"/>et vitare omne illud quod tenetur vitare <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>ad illud obligatur omnis creatura, <g ref="#slash"/>quia debet velle implere 
            <lb ed="#SV"/>quidquid deus praecipit et vitare omne quod prohibet 
            <lb ed="#SV"/>et secundum statum augetur obligatio. <g ref="#slash"/>unde praelati obligantur 
            <lb ed="#SV"/>ad aliqua ad quae non obligantur simplices et theologi 
            <lb ed="#SV"/>et Religiosi obligantur ad aliqua ad quae alii non 
            <lb ed="#SV"/>obligantur. <g ref="#slash"/>Et sic posset poni gradus, <g ref="#slash"/>et consequentur 
            <lb ed="#SV"/>propria ad <choice><orig>suppremum</orig><reg>supremum</reg></choice> gradum obligatur.</p>
      </div>
          <div>
        
            <head xml:id="l39-Hqadpgs">Quod ad Deum diligendum fruitione in via non obligamur in primo modo nec ad primum gradum subiectionis</head>
        
            <p xml:id="l39-sqaess"><g ref="#slash"/>Sequitur quod ad 
              <lb ed="#SV"/>deum diligendum fruitione in via non obligamur primo modo, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec obligamur ad primum gradum subiectionis. 
              <lb ed="#SV"/>patet quia numquam Reperitur in sacra scriptura quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>velit sic cruciari <g ref="#slash"/>et sustinere talem penam pro 
              <lb ed="#SV"/>deo. <g ref="#slash"/>unde advertendum quod si occurrat huiusmodi materia, 
              <lb ed="#SV"/>tunc creatura debet suspendere actum a consideratione talis 
              <lb ed="#SV"/>materiae. <g ref="#slash"/>unde si creatura consideret quod deus vult eam sustinere 
              <lb ed="#SV"/>penam inferni creatura debet tollere huiusmodi materiam <g ref="#slash"/>nec 
              <lb ed="#SV"/>obligatur habere actum electivum, <g ref="#slash"/>sed suspensivum.</p>
      
            <p xml:id="l39-sdqmds"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> dico 
              <lb ed="#SV"/>quod in casu in quo eligeret sic cruciari, tunc esset actus 
              <lb ed="#SV"/>magnae perfectionis, <g ref="#slash"/>sed quia creatura propter sui debilitatem 
              <lb ed="#SV"/>posset eligere actum contemptivum dei, <g ref="#slash"/>ideo magis deberet 
              <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">eligere</del> suspendere.</p>
      </div>
  
        <div>

          <head xml:id="l39-Hqeaccd">Quod electio adnihilationis vel perpetui cruciatus contingit dupiliciter</head>
        
          <p xml:id="l39-uaqdsh"><g ref="#dbslash"/>Ulterius advertendum quod cum huius<lb ed="#SV"/>modi 
            electione adnihilationis vel perpetui cruciatus 
            <lb ed="#SV"/>contingit creaturam dupliciter se habere.</p>
          
          <p xml:id="l39-umaemp"><g ref="#slash"/>Uno modo absque 
            <lb ed="#SV"/>Remorsu inferiorum virium et cum efficienti voluntivae[?] 
            <lb ed="#SV"/>ad sustinendum talem penam, et sic talis creatura esset 
            <lb ed="#SV"/>magnae perfectionis.</p>
        
          <p xml:id="l39-amqcfm"><g ref="#slash"/>alio modo, quia cum huiusmodi efficienti 
            <lb ed="#SV"/>volitione staret Rebellio in inferioribus viribus, et sic sta<lb ed="#SV"/>ret 
            quod talis creatura haberet huiusmodi volitionem et 
            <lb ed="#SV"/>esset in caritate sicut in nobis stat talis Rebellio cum 
            <lb ed="#SV"/>caritate ut de <del rend="strikethrough">amlo</del> elemento, licet ex eius cor<lb ed="#SV"/>ruptione 
            <lb ed="#SV"/>fiat mixtum.</p>
        
          <p xml:id="l39-edvshr"><g ref="#slash"/>et deus vellet elemen<lb ed="#SV"/>tum 
            corrumpi, <g ref="#slash"/>tamen deus ordinavit quod elementum, quantum 
            <lb ed="#SV"/>possit, Resistat suae corruptioni, sicut etiam possumus 
            <cb ed="#SV" n="246ra"/><lb ed="#SV"/>esse in caritate, licet in nobis sit huius Rebellio.</p>
        
          <p xml:id="l39-supcsr"><g ref="#slash"/>Sed 
            <lb ed="#SV"/>utrum possit esse talis creatura quae <del rend="strikethrough">poss</del> vellet 
            <lb ed="#SV"/>perpetuo cruciari vel adnihilari absque Remorsu aliquo 
            <lb ed="#SV"/>vel inclinatione contraria, <g ref="#slash"/>tenendum est quod sit de anima christi 
            <lb ed="#SV"/>unde si non esset specialis dei ordinatio semper inclinationes 
            <lb ed="#SV"/>inferiores essent subordinatae essentialiter superiori, <g ref="#slash"/>et Ideo 
            <lb ed="#SV"/>stante illa coordinatione affectio commodi numquam esset 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>difformis</orig><reg>diformis</reg></choice> affectioni iusti. <g ref="#slash"/>unde anima christi est huius<lb ed="#SV"/>modi, 
            quia semper vult complacere deo, <g ref="#slash"/>nec in ipse est 
            <lb ed="#SV"/>Rebellio virium inferiorum ad superiores. <g ref="#slash"/>et sic actualiter 
            <lb ed="#SV"/>vult si deo placet perpetuo cruciari sine Remorsu.</p> 
        
          <p xml:id="l39-espdee"><g ref="#slash"/>Et sic patet qualiter creatura debet esse deo subiecta <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>quomodo tenetur eum diligere, <g ref="#slash"/>quia tenetur facere quidquid praeci<lb ed="#SV"/>pit 
            et vitare quod prohibet, <g ref="#slash"/>nec Reperitur altior gradus 
            <lb ed="#SV"/>subiectionis in isto statu, <g ref="#slash"/>tamen ad plura quam simplices obli<lb ed="#SV"/>gantur 
            praelati et doctores ut supra dictum est, etc.</p> 
      
      </div>
          <div>
            <!-- why isn't this a new lectio ?????but maybe "yesterday" refers to something said in the previous lectio??? -->
            <head xml:id="l39-Hqeqdnp">Quod ea quae tacta fuerunt quantum ad materiam nobilitatis non sunt intelligenda de nobilitate politica</head>
        
<p xml:id="l39-aecldn"><g ref="#dbslash"/>Advertendum est circa prius dicta quod ea quae tacta fuerunt 
  <lb ed="#SV"/>quantum ad materiam nobilitatis non sunt intelligenda de 
  <lb ed="#SV"/>nobilitate politica secundum communem usum loquendi, quia ad dei subie<lb ed="#SV"/>ctionem 
  non sufficit talis nobilitas politica, <g ref="#slash"/>quae quid 
  <lb ed="#SV"/>subiectio creaturae ad deum non est nisi amor dei <g ref="#slash"/>et 
  <lb ed="#SV"/>voluntas obediendi sibi <choice><orig>obfferendo</orig><reg>offerendo</reg></choice> se totum deo, <g ref="#slash"/>et 
  <lb ed="#SV"/>non Reflectendo aliquid in se, <g ref="#slash"/>ideo dicit <name>augustinus</name> in libro 
  <lb ed="#SV"/><title>de civitate dei</title> duas civitates fecerunt duo amo<lb ed="#SV"/>res, 
  <g ref="#slash"/>amor dei usque ad contemptum sui, <g ref="#slash"/>amor sui usque 
  <lb ed="#SV"/>ad contemptum dei <g ref="#slash"/>et huiusmodi subiectio non sufficit 
  <lb ed="#SV"/>ad nobilitatem politicam secundum quod utuntur leges de nobilitate.</p>      

            <p xml:id="l39-dsqecl"><g ref="#dbslash"/>Dico <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> quod ab huiusmodi subiectione et eius umbra 
              <lb ed="#SV"/>nobilitas politica sumpser[?] <name>originem</name>, quia ab ea antiqui 
              <lb ed="#SV"/>sumpserunt et condiderunt leges.</p>
      
            <p xml:id="l39-tdqpfn"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> dico quod ad no<lb ed="#SV"/>bilitatem 
              politicam ultra virtutem apparentem vel existentem 
              <lb ed="#SV"/>Requiritur applicatio ad conferentia politicae. <g ref="#slash"/>unde quantumcumque 
              <lb ed="#SV"/>quis esset virtuosus <g ref="#slash"/>non propter hoc diceretur no<lb ed="#SV"/>bilis 
              politicae[?], nisi eius virtus diffunderetur in politia. <g ref="#slash"/>Requiritur 
              <lb ed="#SV"/>etiam longa continuatio quia propter unum solum factum in politia 
              <lb ed="#SV"/>non dicitur unus nobilis, <g ref="#slash"/>sed Requiritur quod continuet et faciat 
              <lb ed="#SV"/>plura facta nobilitatis.</p>
      
            <p xml:id="l39-idccnd"><g ref="#dbslash"/>Ideo dicitur consequentur quod servitus peccati 
              <lb ed="#SV"/>non tollit nobilitatem politicam, saltem cum diu non 
              <lb ed="#SV"/>duret.</p>
            
            <p xml:id="l39-idqpni"><g ref="#slash"/>Item dicitur quod servitus peccati non etiam tollit 
              <lb ed="#SV"/>dominium, <g ref="#slash"/>nam sacra scriptura praecipit quod servi obediant 
              <lb ed="#SV"/>dominis suis supposito adhuc quod sint in peccato. <g ref="#slash"/>qui nec 
              <lb ed="#SV"/>sunt de intrinsecam ratione nobilitatis non pertinet ad 
              <lb ed="#SV"/>propositum nec pro nunc investigabitur et cetera et cetera.</p>
      </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
