<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 114, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 114, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-13">March 13, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-13">March 13, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio114">
      <head xml:id="l114-Hldlldl">Lectio 114, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l114-Hpbdbdc">Propositiones Bradwardini de contingentibus</head>
       <p xml:id="l114-arappp"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapTwoLines">A</hi>ntequam Respondeatur ad rationes praedictas sciendum 
         <lb ed="#SV"/>est quod <seg ana="#Bradwardine">praedictus doctor</seg> capitulo quarto tertiae partis <title ref="#deCausaDei">summae</title> 
         <lb ed="#SV"/>suae describit contingens ad utrumlibet quod est actus agen<lb ed="#SV"/>di 
         libere per se et primo quo posito cum omnibus dispositioni<lb ed="#SV"/>bus 
         naturaliter primus non necessario sequitur ipsum produci sed 
         <lb ed="#SV"/>utralibet partium poterit stare aequaliter et in alio capitulo quinto se<lb ed="#SV"/>quenti 
         ponit propositiones plures.</p>
        
        <p xml:id="l114-peqcmq">Prima est quod propositiones 
          <lb ed="#SV"/>de contingenti ad utrumlibet aequaliter convertuntur in oppositam qualitatem.</p>
        
        <p xml:id="l114-spasec">secunda propositio aliqua consequentia est bona quae non est 
          <lb ed="#SV"/>necessaria simpliciter nec ut nunc, sed est contingens.</p> 
        
        <p xml:id="l114-tacaae">tertia 
          <lb ed="#SV"/>aliqua causa indeterminata ad agendum agit aliquem effectum.</p>
        
        <p xml:id="l114-qoellc">quarta omnis et solus actus liber libertatem contradictionis est 
          <lb ed="#SV"/>contingens aequaliter</p>
    
        <p xml:id="l114-qnellc">quinta omne et solum contingens est actus 
          <lb ed="#SV"/>liber libertate contradictionis.</p>
        
        <p xml:id="l114-scannr">sexta contingentia ad utrumlibet 
          <lb ed="#SV"/>et necessitas non Repugnat.</p>
        
        <p xml:id="l114-scdprp">septima contingentia dicitur 
          <lb ed="#SV"/>proprie respectu praesentis.</p>
        
        <p xml:id="l114-oldprp">octava libertas dicitur proprie respectu praesentis.</p>
        
        <p xml:id="l114-nacrci">nona nullus actus creaturae dicitur simpliciter esse contingens 
          <lb ed="#SV"/>aequaliter sed tantum in determinato genere, puta respectu causarum 
          inferiorum.</p>
        
        <p xml:id="l114-dnarcs">decima nullus actus creaturae est liber simpliciter 
          <lb ed="#SV"/>libertate contradictionis sed secundum quid, scilicet, respectu causarum secundarum.</p>
        
          <p xml:id="l114-usacea"><lb ed="#SV"/>undecima solus actus voluntatis divinae ad extra est simpliciter 
            <lb ed="#SV"/>ad extra contingens et aequaliter.</p>
        
        <p xml:id="l114-dsallc">duodecima solus actus divinae 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis  est simpliciter liber liberate contradictio<lb ed="#SV"/>nis.</p>
        
          <p xml:id="l114-tdpivd">tres decima propositio prima et summa libertas contradictionis simul<lb ed="#SV"/>que 
            contingentia ad utrumlibet est in voluntate divina.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l114-Hrobrob">Resolutio opinionis Bradwardini</head>
      
          <p xml:id="l114-ipsrsp"><lb ed="#SV"/>Istae propositiones sunt valde mirabiles, quia nunc videtur 
            <lb ed="#SV"/>concedere contingentiam, nunc negare, et ideo oportet re<lb ed="#SV"/>solvere 
            suam positionem.</p> 
          
          <p xml:id="l114-resevt">Resolutio eius stat in hoc 
            <lb ed="#SV"/>primo videtur dicere quod qualitercumque deus ab aeterno dispo<lb ed="#SV"/>suit 
            taliter erit, et quantum ad hoc ipse communicat 
            <lb ed="#SV"/>cum fide catholica et veritate theologica.</p>
        
        <p xml:id="l114-svdane">secundo videtur dicere 
          <lb ed="#SV"/>quod non poterit aliter esse vel non poterit non esse quocumque 
          <lb ed="#SV"/>sit provisum, immo necesse et fore, et quantum ad istam 
          <lb ed="#SV"/>partem ipse ponit haeresim quod non oportet quod si deus ordinavit 
          <lb ed="#SV"/>antichristum fore quod ita erit necessario et inevitabiliter 
          <cb ed="#SV" n="338ra"/><lb ed="#SV"/>nam credit illam consequentiam esse bonam deus vult antichristum 
          <lb ed="#SV"/>fore igitur antichristus necessario erit.</p>
        
          <p xml:id="l114-tvdvqa">tertio vocat divinam volun<lb ed="#SV"/>tatem 
            liberam quia agit volendo quidquid agit.</p>
        
          <p xml:id="l114-qiqssc">quarto inten<lb ed="#SV"/>dit 
            quod quantum est ex parte Rerum illae possunt contingenter et 
            <lb ed="#SV"/>ad utrumlibet disponi, unde <seg>et<desc>appears added/squeezed inline</desc></seg> lapis ad utrumlibet ut quiescat 
            <lb ed="#SV"/>vel moveatur a potentia motiva ita dicit ipse et actus nostri sunt 
            <lb ed="#SV"/>indifferentes et Res obiective quantum est de se sunt contingentes.</p>
        
          <p xml:id="l114-qpqvna"><lb ed="#SV"/>quinto ponit quod voluntas humana quantum est de se habet libertatem 
            <lb ed="#SV"/>contradictionis, ita quod positis omnibus causis Requisitis ad 
            <lb ed="#SV"/>actus voluntatis productionem voluntas quantum est de se 
            <lb ed="#SV"/>haberet naturalem facultatem exeundi in oppositum. Ita 
            <lb ed="#SV"/>quod illa est intrinsece libera libertate contradictionis quantum est 
            <lb ed="#SV"/>de se et maxime positis causis inferioribus praeter primam 
            <lb ed="#SV"/>nam signata tota multitudine causarum secundarum Requisitarum 
            <lb ed="#SV"/>ad actus voluntatis productionem voluntatis humana adhuc 
            <lb ed="#SV"/>posset conformiter agere vel non agere.</p>
        
        <p xml:id="l114-sdqden">sextum dictum 
          <lb ed="#SV"/>quod istis non obstantibus voluntas in omni suo actu 
          <lb ed="#SV"/>necessitatur non quid a causis secundis non quin sit libera 
          <lb ed="#SV"/>intrinsece et non quin effectus sint contingentes, sed 
          <lb ed="#SV"/>aliunde accidit necessitas, scilicet, ex parte praeventionis 
          <lb ed="#SV"/>primae causae quae non permittit voluntatem humanam ad utrumlibet flecti seu exequi, et eam limitant 
          <lb ed="#SV"/>ad agendum determinant et necessitant.</p>
        
        <p xml:id="l114-sdqefv">septimum dictum quod 
          <lb ed="#SV"/>eius libertas salvatur sufficienter quia intrinsece est libera 
          <lb ed="#SV"/>nec potest necessitare a causis secundis. tertio dicitur libera ex eo 
          <lb ed="#SV"/>quod numquam agit nisi volens ita quod potentia est libera 
          <lb ed="#SV"/>quae facit quidquid vult et numquam facit quod non 
          <lb ed="#SV"/>vult, nam primi actus voluntatis sunt volitiones, ideo 
          <lb ed="#SV"/>vocatur libera quia volendo agit, et ex consequenti opera<lb ed="#SV"/>tiones 
          voluntatis sunt in eius potestate quia eas 
          <lb ed="#SV"/>facit volens.</p>
        
        <p xml:id="l114-cpqvba">Consequenter ponit quod libertas et necessitas 
          <lb ed="#SV"/>non Repugnant quia operatio voluntatis est necessaria 
          <lb ed="#SV"/>necessitate primae causae concursus et tamen ipsa est libera, 
          <lb ed="#SV"/>quia sic agendo voluntas facit quod vult quia qui fa<lb ed="#SV"/>cit 
          <c>a</c> quando vult facere <c>a</c> videtur quod <c>a</c> sit in 
          <lb ed="#SV"/>sua potestate, et in ista positione sunt meritum et 
          <lb ed="#SV"/>demeritum nam voluntas male agens vult male 
          <lb ed="#SV"/>agere licet necessitata et bene agens vult bene agere.</p>
        
          <p xml:id="l114-epscsv"><lb ed="#SV"/>Exemplum ponit sic: <name ref="#Sortes">sortes</name> qui vadat ad ecclesiam 
            <lb ed="#SV"/>et velit dare <unclear>elemosinam[?]</unclear>, deinde superve<lb ed="#SV"/>niat 
            virtus ipsum necessitans ad hoc nihilominus <name ref="#Sortes">sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>aeque sponte et libere exequetur suum actum et 
            veque merebitur, ergo necessitatio quae non est coactio 
            <lb ed="#SV"/>nec violentia non Reddit voluntatem invictam. 
            <lb ed="#SV"/>Ideo tollit meritum nec excusat culpam. unde 
            <cb ed="#SV" n="338rb"/><lb ed="#SV"/> unde si <name ref="#Sortes">sortes</name> velit occidere 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#plato">platonem</name> veniat causa necessitans huiusmodi vo<lb ed="#SV"/>litionem 
            non Reperietur ibi coactio et igitur coactio non to<lb ed="#SV"/>lleret 
            rationem demeriti, et sic omnes auctoritates scri<lb ed="#SV"/>pturae <name ref="#Augustine">augustini</name> et aliorum doctorum quas ipse 
            <lb ed="#SV"/>inducit contra se, scilicet, quod homo non obligatur ad impossibile 
            <lb ed="#SV"/>et huiusmodi auctoritates dicit quod intelligendae 
            <lb ed="#SV"/>sunt quod voluntas numquam agit coacta seu vio<lb ed="#SV"/>lenta.</p> 
          
          <p xml:id="l114-vtqvvp">videtur tamen quod dicta sua non sint vera, 
            <lb ed="#SV"/>quia per talem necessitatem quis excusaretur a culpa et 
            <lb ed="#SV"/>tolleretur in eo meritum et sine dubio sophistice 
            <lb ed="#SV"/>loquitur et subtiliter in hac materia, nam positio eius est 
            <lb ed="#SV"/>haeretica et est bene mirandum de tam bono docto<lb ed="#SV"/>re, tamen dictum est mihi ab <seg>alio doctore de anglia</seg> 
            <lb ed="#SV"/>quod cum iste esset in quadam disputatione semel con<lb ed="#SV"/>cessit 
            de necessitate evenire vi argumentorum 
            <lb ed="#SV"/>sed per superbiam motus illam viam voluit prosequi.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l114-Hacbacb">Argumenta contra Bradwardini</head>
        
          <p xml:id="l114-elsapl"><lb ed="#SV"/>Et licet suae rationes et responsiones sint sophisticae 
            <lb ed="#SV"/>tamen videtur quodammodo illo coloratae, sed non habent fun<lb ed="#SV"/>damentum 
            quia nullo modo posset evitare quin deus 
            <lb ed="#SV"/>necessitet creaturam ad peccandum secundum dicta sua 
            <lb ed="#SV"/>cum dicit quod necessitas antecedens non cogit voluntatem 
            <lb ed="#SV"/>humanam quin suos actus producat libere.</p>
        
        <p xml:id="l114-scapna">Sed contra 
          <lb ed="#SV"/>arguitur significando volitionem malam <name ref="#Sortes">sortis</name> nundum 
          <lb ed="#SV"/>productam quia quaereretur utrum <name ref="#Sortes">sortes</name> qui cras eliciet 
          <lb ed="#SV"/>illam malam volitionem poterit per quamcumque potentiam 
          <lb ed="#SV"/>evitare productionem volitionis prohibitae, si non 
          <lb ed="#SV"/>potest evitare, tunc inevitabiliter <name ref="#Sortes">sortes</name> peccabit 
          <lb ed="#SV"/>et iniuste a deo obligatur quia ad impossibile sibi, et 
          <lb ed="#SV"/>nedum iste tantum necessitatem posuit in voluntate 
          <lb ed="#SV"/>humana, sed etiam in divina, nam posuit necessitatem 
          <lb ed="#SV"/>in divina praeordinatione, quia non potest aliter esse per quam<lb ed="#SV"/>cumque 
          potentiam quin, ita sit sicut deus praeordinavit 
          <lb ed="#SV"/>si <name ref="#Sortes">sortes</name> potest evitare ergo sequitur contra eum, scilicet, quod deus po<lb ed="#SV"/>terit 
          non concurrere cum <name ref="#Sortes">sorte</name> ad mali actus pro<lb ed="#SV"/>ductionem 
          cuius oppositum ipse ponit dicens quod 
          <lb ed="#SV"/>quidquid deus praescivit et ab aeterno ordinavit 
          <lb ed="#SV"/>per nullam potentiam potest non fieri. Sed Retorquetur 
          <lb ed="#SV"/>argumentum contra eum et signetur actus producendus 
          <lb ed="#SV"/>quaeritur utrum <name ref="#Sortes">sortes</name> posset evitare illum actum 
          <lb ed="#SV"/>vel non. si non, igitur obligatur ad impossibile. Si potest 
          <lb ed="#SV"/>evitare, tunc non est ponenda necessitas antecedens.</p>
        
        <p xml:id="l114-sflvfa">secundo 
          <lb ed="#SV"/>frustra loquitur de contingentia quia per eum nulla pe<lb ed="#SV"/>nitus 
          est contingentia. Etiam frustra dicit quod potentia 
          <lb ed="#SV"/>est intrinsece libera, quia numquam in actum exibit nec 
          <lb ed="#SV"/>unquam exercuit, nec potest exercere et ideo suae 
          <lb ed="#SV"/><sic>discipulines</sic> sunt sophisticae ne videantur fidei adversari.</p>
        
          <p xml:id="l114-eipade"><lb ed="#SV"/>Etiam ipse ponit quod causae secundae ab aeterno determinatae 
            <cb ed="#SV" n="338va"/><lb ed="#SV"/>sunt igitur ex determinatione trahent necessitatem in effe<lb ed="#SV"/>ctum 
            quod est falsum patet igitur quia Radix sua <unclear>difficultatis[?]</unclear> <seg>Reducitur<desc>smudged</desc></seg> ad duos errores.</p>
        
        <p xml:id="l114-peqmdi">Primus est 
          <lb ed="#SV"/>quod ex divina providentia et ex divino proposito omnia 
          <lb ed="#SV"/>futura evenient eodem modo quo sunt praeconcepta in mente 
          <lb ed="#SV"/>divina et de ista materia dicetur inferius.</p>
        
        <p xml:id="l114-seeivh">secundus error 
          <lb ed="#SV"/>est quod voluntas divina <unclear>necessitat[?]</unclear> voluntatem humanam 
          <lb ed="#SV"/>in omni suo actu praeveniendo, et quantum ad hoc 
          <lb ed="#SV"/>apparuit clare contraria veritas quia voluntas divina 
          <lb ed="#SV"/>praevenit voluntatem humanam ratione nobilitatis et aliorum 
          <lb ed="#SV"/>modorum prius tactorum non tamen praevenit durative nec 
          <lb ed="#SV"/>successive <unclear>quaque[?]</unclear>. Ista tamen positio non indiget re<lb ed="#SV"/>probatione 
          quia maxime est contra fidem, nam philosophi 
          <lb ed="#SV"/>voluerunt incidere in illum errorem nam <name ref="#Cicero">tulius</name> 
          <lb ed="#SV"/>maluit negare providenciam divinam quam libertatem 
          <lb ed="#SV"/>in voluntate humana.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l114-Hrararb">Responsiones ad rationes Bradwardini</head>
        <div>
          <head xml:id="l114-Hapmapm">Ad primam</head>
          <p xml:id="l114-arivbd">Ad rationes igitur Respondendum est 
            <lb ed="#SV"/>primo iste videtur se fulcire quia nisi opinio sua esset 
            <lb ed="#SV"/>vera tunc Rediret error <name ref="#Pelagius">pellagii</name>, nam ut dicit 
            <lb ed="#SV"/>haec esset attribuere voluntati creatae concursus divinae 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis et libertatem et potestatem dei attribuere 
            <lb ed="#SV"/>pure creaturae et negare subiectionem debitam 
            <lb ed="#SV"/>creaturae ad creaturam quod non videtur bene dictum.</p> 
        
          <p xml:id="l114-hdaipd"><lb ed="#SV"/>hic dicuntur aliqua. primo quod <name ref="#Pelagius">pellagius</name> et <name ref="#Augustine">augustinus</name> 
            <lb ed="#SV"/>contendunt de praeventione divina per gratiam et 
            <lb ed="#SV"/>per dona gratuita et non de praeventione primae 
            <lb ed="#SV"/>causae respectu causarum secundarum. De qua quid praeven<lb ed="#SV"/>tione 
            loquitur potissime iste doctor et non de 
            <lb ed="#SV"/>gratuita, Ex quo clare apparet quod ratio non est 
            <lb ed="#SV"/>ad propositum cum <name ref="#Pelagius">pellagius</name> negaret praeventionem 
            <lb ed="#SV"/>gratuitam.</p>
          
          <p xml:id="l114-sdqipd">secundo dicitur quod voluntas humana circa prae<lb ed="#SV"/>ventionem 
            non specialiter praeventa sed generali modo 
            <lb ed="#SV"/>non sufficit in actum dilectionis dei super omnia 
            <lb ed="#SV"/>ista probata est in prima distinctione.</p>
        
          <p xml:id="l114-tdqass">tertio dicitur quod vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            informata caritate sive specialis spiritus sancti vi<lb ed="#SV"/>vificatoine 
            <lb ed="#SV"/>non sufficit in actum dilectionis 
            <lb ed="#SV"/>dei super omnia, nam ut dictum est caritas non 
            <lb ed="#SV"/>exit plenarie in actum nisi ducta et praeventa 
            <lb ed="#SV"/>a spiritu sancto.</p>
        
        <p xml:id="l114-qdqdso">quarto dicitur quod voluntas informata 
          <lb ed="#SV"/>caritate et vivificata spiritus sancti assistentia suffi<lb ed="#SV"/>ceret 
          in actus meritorios et diligere deum super 
          <lb ed="#SV"/>omnia.</p>
        
        <p xml:id="l114-qdqmpd">quinto dicitur quod cum istis adiutoriis positis 
          <lb ed="#SV"/>voluntas sufficeret naturaliter in actum exire qui 
          <lb ed="#SV"/>est meritorius nec hoc faciet errori <name ref="#Pelagius">pellagii</name> 
          <lb ed="#SV"/>quia voluntas humana non ob hoc arguitur 
          <lb ed="#SV"/>esse est sua potentia naturali potentia elevativa ut 
          <lb ed="#SV"/>non est inconveniens activitatis ut duo levet 
          <lb ed="#SV"/>gradus mille Iuncta tamen per aliam potentiam ita 
          <lb ed="#SV"/>quod voluntas creata iuncta caritate et spiritus sancti 
          <lb ed="#SV"/>assistentia sufficeret in actum meritorium et ex 
          <lb ed="#SV"/>hoc arguitur quod specialis dei praeventio per caritatem 
          <cb ed="#SV" n="338vb"/><lb ed="#SV"/>et assistentiam spiritus sancti specialem auget voluntas liber<lb ed="#SV"/>tatem 
          quantum ad executionem. patet quia stantibus huius<lb ed="#SV"/>modi 
          adiutoriis voluntas habet in sua libertate pro<lb ed="#SV"/>ducere 
          actum vel potestatem producendi actum quem 
          <lb ed="#SV"/>non haberet cessantibus huiusmodi adiutoriis, ex 
          <lb ed="#SV"/>quo sequitur quod praeventio naturalis auget libertatem 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis quantum ad executionem ita praeventio 
          <lb ed="#SV"/>per dona gratuita elevat libertatem voluntatis ma<lb ed="#SV"/>gis 
          quam esset sine tali praeventione, et sic tam praeven<lb ed="#SV"/>tio 
          naturalis Requisita quam gratuita non impediunt 
          <lb ed="#SV"/>executionem libertatis voluntatis, sed ipsa libertas 
          <lb ed="#SV"/>praemovetur et augetur. Et ideo non est imaginandum 
          <lb ed="#SV"/>quod creatura necessitetur et impossibilitetur sed totum 
          <lb ed="#SV"/>contrarium de naturali dictum est. Sed de gratuita cla<lb ed="#SV"/>rum 
          est quod voluntas elevatur ad hoc ut possit 
          <lb ed="#SV"/>libere committere actum bonum vel malum immo posset 
          <lb ed="#SV"/>poni quod intenditur executio libertatis secundum maiorem 
          <lb ed="#SV"/>praeventionem divinam.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l114-HHasrasr">Ad secundum rationem</head>
        <p xml:id="l114-asrvnp">Ad secundum rationem cum dicit 
          <lb ed="#SV"/>deus vult a voluntate producere <c>p</c> actum, ergo vo<lb ed="#SV"/>luntas 
          producet <c>p</c> antecedens non est in potestate 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis creatae ergo nec consequens. ista ratio est mo<lb ed="#SV"/>dici 
          ponderis, quia difficultas est propter modum loquendi nam distinguendum est quid vocatur aliquid esse in potestate 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis creatae nam si aliquid dicatur in potestate 
          <lb ed="#SV"/>voluntatis creatae sic quod voluntas creata habeant ple<lb ed="#SV"/>num 
          divinum supra illud ad ordinandum de huius<lb ed="#SV"/>modi 
          Re ad libitum et sic nihil est in potestate vo<lb ed="#SV"/>luntatis 
          sed solus deus habet in potestate quamcumque creaturam 
          <lb ed="#SV"/>de qua potuit facere ad libitum, si ante aliquid dicatur 
          <lb ed="#SV"/>esse in potestate voluntatis humanae, quia in libertate 
          <lb ed="#SV"/>eius est illud ponere vel non ponere.</p> 
          
          <p xml:id="l114-poavic">positis omnibus 
            <lb ed="#SV"/>aliis causis requisitis, ita quod si omnis causae secundae 
            <lb ed="#SV"/>ad hoc Requisitae applicarentur voluntas posset 
            <lb ed="#SV"/>ponere illud vel non ponere et sic concedendum est quod 
            <lb ed="#SV"/>actus voluntatis sunt in potestate voluntatis sed 
            <lb ed="#SV"/>alio modo aliquid dicitur esse in potestate voluntatis quia 
            <lb ed="#SV"/>ponitur ad positionem actus existentis in voluntate et non ponitur ad non positionem illius actus et isto modo vo<lb ed="#SV"/>luntas 
            humana dicitur praeveniri a voluntate divina, vel 
            <lb ed="#SV"/>deum velle voluntatem creatam agere dicitur esse in potestate 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis creatae qui actus est in potestate voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>qui si ponatur ponitur concursus divinus et ista distinctio est valde 
            <lb ed="#SV"/>facilis et solvit difficultatem materiae, aliter potuit distin<lb ed="#SV"/>gui 
            sic cum dicitur antecedens non est in potestate voluntatis 
            <lb ed="#SV"/>dupliciter potest intelligi. uno modo quod sit in potesta<lb ed="#SV"/>te 
            voluntatis auctoritative, alio modo illative. primo modo 
            <lb ed="#SV"/>concedendum est. Sed illative dicitur quod antecedens est in potesta<lb ed="#SV"/>te 
            voluntatis, et quia sic est in potestate voluntatis 
            <cb ed="#SV" n="339ra"/><lb ed="#SV"/>sequitur quod voluntas ibi concurrit.</p>
        
        <p xml:id="l114-scaiic">Sed contra antecedens non est 
          <lb ed="#SV"/>in potestate voluntatis auctoritative igitur nec consequens negatur 
          <lb ed="#SV"/>consequentia quia consequens est in potestate voluntatis auctoritative 
          <lb ed="#SV"/>quia voluntas est divina suorum actuum et habet potestatem 
          <lb ed="#SV"/>non ponendi actum. Sed causa quare consequentia non valet 
          <lb ed="#SV"/>est quia aliquid includitur in antecedente, scilicet, sub auctoritas quae tamen 
          <lb ed="#SV"/>non includitur in consequente.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l114-Hatratr">Ad tertiam rationem</head>
        <p xml:id="l114-trnpin">tertia ratio nisi deus praeveniret 
          <lb ed="#SV"/>voluntatem creatam sequitur quod voluntas posset facere deum 
          <lb ed="#SV"/>periurum et mendacem ut arguebatur heri, hic 
          <lb ed="#SV"/>dicitur quod si deus aliquid Revelaverit semper erit verum nec potest 
          <lb ed="#SV"/>esse falsum et quando dicitur potest non sic evenire, igitur hoc 
          <lb ed="#SV"/>potest esse falsum, immo est falsum negatur consequentia, et causa est 
          <lb ed="#SV"/>quia Revelationes divinae, fides, et prophetiae notitiae 
          <lb ed="#SV"/>beatificae sunt de ista latitudine quod quaelibet talis notitia 
          <lb ed="#SV"/>sequitur in Repugnando conditionem intrinsecam  dei iudi<lb ed="#SV"/>cii, 
          et sicut deus fallitur nec potest falli ad 
          <lb ed="#SV"/>extra ita nec Revelatio potest esse falsa quia sequitur 
          <lb ed="#SV"/>conformiter de natura sua partem veram et ista est 
          <lb ed="#SV"/>mobilis perfectio infinitae nobilitatis.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l114-Haqraqr">Ad quartam rationem</head>
        <p xml:id="l114-qrqird">quarta ratio quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>potentia fortior potest debiliorem necessitare igitur divina vo<lb ed="#SV"/>luntas 
          quae est in infinitum perfectior quam humana necessitabit 
          <lb ed="#SV"/>voluntatem humanam ista ratio deficit.</p> 
            
            <p xml:id="l114-pqanaa">primo quia assu<lb ed="#SV"/>mit 
              unum falsum dividendo generatur quod quaelibet potentia fortior 
              <lb ed="#SV"/>possit necessitare inferiorem ad agendum, nam ignis 
              <lb ed="#SV"/>est fortior activitas quam aeque et tamen non posset 
              <lb ed="#SV"/>eam necessitare ad agendum.</p>
            
        <p xml:id="l114-sdqcsn">secundo dicitur quod argumentum 
          <lb ed="#SV"/>non est ad propositum, quia iste dicit de facto quod quaelibet 
          <lb ed="#SV"/>voluntas creata semper necessitatur et tamen assumit utrum 
          <lb ed="#SV"/>deus posset necessitare eam.</p>
          
        <p xml:id="l114-tdqqnn">tertio dicitur quod dato quod in 
          <lb ed="#SV"/>quolibet actu divina praeventio necessitaret voluntatem 
          <lb ed="#SV"/>creatam, dicitur tamen quod contingenter necessitaret, nam iste 
          <lb ed="#SV"/>habet probare quod necessario necessitet.</p>
        
        <p xml:id="l114-qdqlvc">quarto dicitur quod de possibili 
          <lb ed="#SV"/>implicat contradictionem causam prima necessitare volun<lb ed="#SV"/>tatem 
          creatam respectu sui actus liberi concurrendo active 
          <lb ed="#SV"/>per modum autem obiecti vel finis, si aliter necessitaret non 
          <lb ed="#SV"/>est ad propositum, quia hic agitur de concursu activo 
          <lb ed="#SV"/>quando aliqua conditio est intrinseca alicui naturae deus 
          <lb ed="#SV"/>non potest illam tollere, sicut deus non potest facere quin 
          <lb ed="#SV"/>homo esse Risibilis, nec posset facere quod asinus 
          <lb ed="#SV"/>Responderet ita diceretur quod deum facere voluntatem 
          <lb ed="#SV"/>agere naturaliter implicat contradictionem sicut si diceretur 
          <lb ed="#SV"/>quod non intelligens intelligeret quod implicat, 
          <lb ed="#SV"/>nam deus non posset facere naturam lapidis 
          <lb ed="#SV"/>intelligere et sic nedum de facto sed eciam de possibili 
          <lb ed="#SV"/>implicat contradictionem causam primam necessitare liber<lb ed="#SV"/>tatem 
          voluntatis creatae.</p>
        
        <p xml:id="l114-qdqpen">quinto dicitur quod dato quod 
          <lb ed="#SV"/>divina voluntas cum concurreret cum humana, nec posset 
          <cb ed="#SV" n="339rb"/><lb ed="#SV"/>humana Resilire voluntati divinae nihilominus volun<lb ed="#SV"/>tas 
          divina non posset eam necessitare.</p>
        
        <p xml:id="l114-sdqfob">sexto dicitur quod licet 
          <lb ed="#SV"/>voluntas divina faceret voluntatem humanam necessitari, 
          <lb ed="#SV"/>tunc ipsa non concurreret cum divina voluntate secundum causa<lb ed="#SV"/>litatem 
          liberam, sed naturalem, unde eadem anima est naturaliter 
          <lb ed="#SV"/>operativa et libere voluntas primos actus naturaliter 
          <lb ed="#SV"/>operatur et alios libere modo non implicat quod causalitas 
          <lb ed="#SV"/>quae concurreret ad actum naturalem concurreret ad actum 
          <lb ed="#SV"/>liberum et ei applicaret, et ista est grata ima<lb ed="#SV"/>ginatio 
          quae haberet forte locum in voluntate beatifica 
          <lb ed="#SV"/>creaturae. Unde imaginandum est quod qui vellet sic 
          <lb ed="#SV"/>imaginari quod causalitas naturalis haberet duos gradus 
          <lb ed="#SV"/>unus est infimus quantum ad effectivos actus, et 
          <lb ed="#SV"/>iste est infimus gradus secundum quem generantur primi mo<lb ed="#SV"/>tus 
          in voluntate secundus gradus esset secundum supremam 
          <lb ed="#SV"/>portionem secundum quod voluntas fertur in ultimum finem necessario, et sic activitas naturalis in supremo 
          <lb ed="#SV"/>gradu nobilior quam sit  activitas libere contradictae, 
          <lb ed="#SV"/>nam personae divinae ad intra prius agunt operationem 
          <lb ed="#SV"/>naturalem et necessitate quam libere, nam pater primo producit 
          <lb ed="#SV"/>verbum, deinde pater et verbum producunt spiritum sanctum 
          <lb ed="#SV"/>et tandem deus ad extra producit libere modo activi<lb ed="#SV"/>tas 
          productionis ad intra est nobilior quam productio 
          <lb ed="#SV"/>ad extra. Et ita imaginandum est quod supremus 
          <lb ed="#SV"/>gradus activitatis voluntatis creatae est nobilior quam 
          <lb ed="#SV"/>activitas libera. Unde nihilominus valde bene staret 
          <lb ed="#SV"/>nec esset inconveniens quod deus necessitaret creaturas in pa<lb ed="#SV"/>tria 
          in fruitione obiecti beatifici.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
