<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 65, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11">
          <title>Lectio 65, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-30">November 30, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-30">November 30, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
      <xi:fallback>
        <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
      </xi:fallback>
    </xi:include>
    <body>
      <div xml:id="lectio65">
        <head xml:id="l65-Hldtldt" subtype="title">Lectio 65, de Trinitate</head>
        <div>
          
          <head xml:id="l65-Hrpcrpc">Recapitulatio priores conclusiones</head>
          
          <p xml:id="l65-pidppi"><lb ed="#SV"/>Pro inquisitione divinae simplicitatis, dictum fuit in praece<lb ed="#SV"/>denti 
            lectione quod deus non potest formaliter influere, 
            <lb ed="#SV"/>nec potest esse forma informativa creaturae, nec 
            <lb ed="#SV"/>potest vitaliter potentiam perceptivam informare.</p>
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l65-Hobines">Obiectiones</head>
          
          <p xml:id="l65-nrivma">Nunc Restat in<lb ed="#SV"/>ducere 
            motiva ad contrarium ut veritas magis appareat.</p>
          
            <p xml:id="l65-peisia">primo 
              <lb ed="#SV"/>ex imaginatione philosophorum ponentium quod deus est anima mundi. 
              <lb ed="#SV"/>Unde <name ref="#Virgil">virgilius</name> in VIo <title ref="#Eneads">eneydos</title> ponit quod omnia spiritus iutus 
              <lb ed="#SV"/>alit.</p> 
          
            <p xml:id="l65-esrend">et sicut Recitat <name ref="#Albert">albertus</name> fuit intensio philosophorum quod 
              <lb ed="#SV"/>deus est unica forma omnium Rerum, scilicet, secundum gradus complexionum 
              <lb ed="#SV"/>sunt gradus operabilium, et quod nobiliores exercet operationes 
              <lb ed="#SV"/>ubi materia est nobilius disposita.</p> 
           
          <p xml:id="l65-aiepea">Ad idem est <name ref="#Maimonides">Rabbi moyses</name> 
            <lb ed="#SV"/>in libro <title ref="#GuideForThePerplexed">de duce dubiorum</title>, qui ponit quod mundus debet imaginari 
            <lb ed="#SV"/>tanquam quod vivens habens diversa membra, alia terrestria, 
            <lb ed="#SV"/>alia minus terrestria, et alia spiritualia, et ponit expresse 
            <lb ed="#SV"/>quod deus se habet in triplici genere causae efficientis, scilicet, et 
            <lb ed="#SV"/>finalis. et Realiter formalis ergo ex intentione philosophorum est 
            <lb ed="#SV"/>quod deus est realiter forma mundi et non de possibili solum, 
            <lb ed="#SV"/>sed de facto et quod actuet tamquam forma principissima et actua<lb ed="#SV"/>lissima.</p> 
          
          <p xml:id="l65-icicrf">Item <name ref="#Averroes">commentator</name> in pluribus commentis in XIIo <title ref="#MetaphysicsCommentary">metaphysicae</title> 
            <lb ed="#SV"/>Reponit deum sub triplici genere causae, scilicet, formalis, efficientis, 
            <lb ed="#SV"/>et finalis, ergo ex intentione philosophorum est quod deus est prima 
            <lb ed="#SV"/>forma concurrens in genere causae formalis respectu cuius<lb ed="#SV"/>cumque 
            Rei formalis.</p>
          
            <p xml:id="l65-ibdevv">Item <name ref="#Dionysius">beatus dionysius</name> in suis 
              <cb ed="#SV" n="277va"/><lb ed="#SV"/>libris quasi in  locis innumeris ponit expresse quod deus 
              <lb ed="#SV"/>est esse entium et vita viventium.</p>
          
          <p xml:id="l65-aeifrm"><name ref="#Augustine">augustinus</name> eciam in li<lb ed="#SV"/>bro 
            <title ref="#Confessions">confessionum</title> omnes formas mutabiles subordinat in aliquem 
            <lb ed="#SV"/>immutabilem in eodem genere causae proportionaliter, sicut de efficientibus, 
            <lb ed="#SV"/>ergo videtur quod deus concurrat in genere causae formalis, ut 
            <lb ed="#SV"/>est aliud genus esse ab aliis, ergo deus de facto concurrit 
            <lb ed="#SV"/>in genere causae formalis. et X <title ref="#Confessions">confessionum</title> expresse <name ref="#Augustine">augustinus</name> 
            <lb ed="#SV"/>approbat sententiam <name ref="#Plotinus">plotini</name> philosophi <name ref="#Platonists" type="group">platonici</name> ponentes 
            <lb ed="#SV"/>quod deus sit Realiter forma Rerum mutabilium.</p>
          
            <p xml:id="l65-aiesap">Ad idem etiam  
              <lb ed="#SV"/>est <name ref="#Grosseteste">linconiensis</name> supra librum <title ref="#deDivinisNominibus">de divinis nominibus</title>. Conformiter 
              <lb ed="#SV"/>ad <name ref="#Dionysius">dionysium</name> qui ponit quod deus est sic forma mutabilium, 
              <lb ed="#SV"/>sicut impressio sigilli in forma liquidi. et quidquid sit 
              <lb ed="#SV"/>utrum sit forma extrinseca, tamen eam ibi dicit esse formam, 
              <lb ed="#SV"/>et hoc sufficit ad propositum.</p>
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l65-Hresnes"><unclear>Responsiones[?]</unclear></head>
          
          <p xml:id="l65-dargcf">Deinde arguitur rationibus. 
            <lb ed="#SV"/>primo sic: nulla secunda causa sufficit influere in aliquo genere 
            <lb ed="#SV"/>esse primo, ergo sequitur quod in omni genere causae influentis 
            <lb ed="#SV"/>excludendo materiam, oportet devenire ad aliquam primam et illa est 
            <lb ed="#SV"/>deus, ergo deus est prima causa in genere causae formalis.</p>
         
          <p xml:id="l65-sivmif">secundo in<lb ed="#SV"/>formare 
            vel influxus informativus dicit communicationem bonitatis 
            <lb ed="#SV"/>et perfectionis, ergo debet deo attribui, immo sibi maxime 
            <lb ed="#SV"/>convenit quia communicatio bonitatis venit ex plenitudine bonitatis, 
            <lb ed="#SV"/>ergo ubi est maxima plenitudo bonitatis, ibi est 
            <lb ed="#SV"/>maxima communicatio bonitatis et maxime influxus 
            <lb ed="#SV"/>formalis.</p>
          
          <p xml:id="l65-ifhfrm"><lb ed="#SV"/>Item forma habet multiplicem habitudinem ad suum formale 
            <lb ed="#SV"/>habet aliquam habitudinem secundum quam Recipit  
            <lb ed="#SV"/>perfectionem a suo formabili sicut inhaesionem, nam inhare<lb ed="#SV"/>ntiam 
            est quod genus dependentiae, habent etiam saltem 
            <lb ed="#SV"/>aliquae et plures formae dependentiam tamquam ad sui productionem, 
            <lb ed="#SV"/>quia formae educuntur de potentia materiae, ergo quantum est ad illam habi<lb ed="#SV"/>tudinem, 
            quae est inhaere et quantum etiam ad illam quae est educi 
            <lb ed="#SV"/>formae magis dependet a materia, quam econtra. et potius Recipit 
            <lb ed="#SV"/>a materia quam forma communicet sibi. Ita quo inhaesio et edu<lb ed="#SV"/>ctio 
            formae dicunt potius perfectionem in materia et imperfe<lb ed="#SV"/>ctionem 
            in forma. et secundum has duas habitudines non in<lb ed="#SV"/>fluit 
            forma formaliter, ergo secundum aliam habitudinem respectu 
            <lb ed="#SV"/>influxus formalis, scilicet, influere formaliter. Unde communiter forma 
            <lb ed="#SV"/>inhaereret et quantum ad hoc forma Recipit a materia, quia 
            <lb ed="#SV"/>inhaesio est quaedam dependentia formae respectu materiae.</p> 
          
          <p xml:id="l65-ecpcpd">et 
            <lb ed="#SV"/>communiter plures formae educuntur de potentia materiae Realiter, et 
            <lb ed="#SV"/>haec duae habitudines, non sunt habitudines influxus 
            <lb ed="#SV"/>formalis, quia ut sic forma in illis habitudinibus non in<lb ed="#SV"/>fluit, 
            sed potius Recipit. habet ergo forma tertiam habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>respectu formabilibus, scilicet perficere formabile, ut constitutum. modo 
            <lb ed="#SV"/>ista habitudo est habitudo influxus formalis, quia inhaesio 
            <lb ed="#SV"/>est impertinens et conservatio etiam passiva sive eductio 
            <lb ed="#SV"/>formae, quia non est influere, sed potius Recipere. et tunc 
            <cb ed="#SV" n="277vb"/><lb ed="#SV"/>capiamus influere formaliter, tunc nullam dicit perfectionem, 
            <lb ed="#SV"/>sed dicit actuationem et suae bonitatis communicationem, ergo potest deo competere, 
            <lb ed="#SV"/>quia ex quo dicit perfectionem hoc potest deo competere et hoc 
            <lb ed="#SV"/>competit formae, quia non est de ratione formalis influxus 
            <lb ed="#SV"/>vel formae inhaere vel educi a materia, sed communicare suo formabili 
            <lb ed="#SV"/>sive denominationem sive perfectionem vi cuius communicationis compe<lb ed="#SV"/>tunt 
            suo formabili denominationes concretive, ergo cum influxus for<lb ed="#SV"/>malis 
            non dicit imperfectionem, tunc potest deo competere, ergo deus 
            <lb ed="#SV"/>potest formaliter influere quod est contra prius dicta.</p>
          
          <p xml:id="l65-idecsm">Item deus est <unclear>univocalis[?universalis?]</unclear> in esse personali naturae humanae, sicut de facto est, ergo 
            <lb ed="#SV"/>est <unclear>univocalis[?]</unclear> et communicabilis essentialiter et formaliter. antecedens est clarum 
            <lb ed="#SV"/>de unione verbi ad naturam humanam. et consequentia probatur, quia 
            <lb ed="#SV"/>de ratione essentiae est quod sit communicabilis et communicatur in divinis 
            <lb ed="#SV"/>ad intra, in divinis autem persona non communicatur ad intra, ergo si sit 
            <lb ed="#SV"/>in esse per se <unclear>univocalis[?]</unclear>, ergo in esse essentiae est <unclear>univocalis[?]</unclear> communicando suam 
            <lb ed="#SV"/>perfectionem.</p>
          
          <p xml:id="l65-ceehic">Confirmatur essentia est communicabilis ad intra 
            <lb ed="#SV"/>per plenitudinem ad extra communicatur per plenitudinem participatione. 
            <lb ed="#SV"/>ex quo non dicit imperfectionem et nulla de necessitate coniuncta, 
            <lb ed="#SV"/>forte diceretur quod ex parte dei communicabilis non est Repugnantia 
            <lb ed="#SV"/><unclear>quin[?]</unclear> sit de se communicabilis, sed oritur ex defectu creaturae 
            <lb ed="#SV"/>quae non est huiusmodi influxus capax.</p> 
          
            <p xml:id="l65-eitsue">Et illud tollitur 
              <lb ed="#SV"/>primo, quia non videtur maior Repugnantia quod creatura sit 
              <lb ed="#SV"/>capax unionis essentialis et formalis essentiae et influxus 
              <lb ed="#SV"/>formalis ab essentia quam sit capax unionis ad personam, sed 
              <lb ed="#SV"/>natura humana est capax unionis verbi ad ipsam, ergo non est 
              <lb ed="#SV"/>Repugnantia creaturae, <unclear>quin[?]</unclear> sit <unclear>univocalis[?universalis?]</unclear> essentia.</p>
          
          <p xml:id="l65-ipcpic">Item potentialitas 
            <lb ed="#SV"/>creaturae ad huiusmodi uniones supernaturales non est intrinseca, sed ex<lb ed="#SV"/>trinseca, 
            scilicet, ex potentia mensurantis, ergo debet magis mensurari 
            <lb ed="#SV"/>penes posse ordinantis quam penes imperfectionem 
            <lb ed="#SV"/>creaturae.</p>
          
          <p xml:id="l65-ipospd"><lb ed="#SV"/>Item potentia obedientalis non est intrinseca, sed quantificatur secundum gradum 
            <lb ed="#SV"/>potentiae extrinsecae <unclear>sic[?]</unclear> potentis uti tali vel tali instrumento 
            <lb ed="#SV"/>nec quantificatur penes gradum intrinsecum creaturae, sed magis 
            <lb ed="#SV"/>penes gradum potentiae sit ordinantis. et sic patet quod ex parte 
            <lb ed="#SV"/>creaturae considerata obedientiali potentia et immensitate 
            <lb ed="#SV"/>dei non est Repugnantia <unclear>quin[?]</unclear> sit formaliter deo <unclear>univocalis[?]</unclear>, et 
            <lb ed="#SV"/><unclear>quin[?]</unclear> deus posset concurrere formaliter influendo.</p>
          
          <p xml:id="l65-ineedd">Item nihil 
            <lb ed="#SV"/>est denegandum vel Removendum a divina omnipotentia, nisi appa<lb ed="#SV"/>reat 
            contradictio vel clara inevidentia. Sed deum concurrere 
            <lb ed="#SV"/>formaliter non implicat contradictionem, quia salvatur in eo concursus 
            <lb ed="#SV"/>formalis sive influxus Remota quacumque imperfectione, 
            <lb ed="#SV"/>ergo cum de ratione influxus formalis sit aliqua perfectio 
            <lb ed="#SV"/>et nullam dicit perfectionem istud non est deo de<lb ed="#SV"/>negandum.</p>
          
          <p xml:id="l65-cempdc">Confirmatur et magis apparenter quia 
            <lb ed="#SV"/>deitas de facto est creaturae communicata per Realem informationem, 
            <lb ed="#SV"/>ergo istud non est deo denegandum de possibili respectu cuiuscumque 
            <lb ed="#SV"/>creaturae. antecedens patet per <name ref="#Paul">apostolum</name> in <title ref="#CollosiansEpistle">epistola ad colossenses</title> de humanitate 
            <cb ed="#SV" n="278ra"/><lb ed="#SV"/>christi dicentem quod in eo habitat plenitudo deitatis corporaliter.</p> 
          
            <p xml:id="l65-ehahcc">et hanc 
              <lb ed="#SV"/>auctoritatem exponunt doctores ad huiusmodi intellectum huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>communicationis formalis, nam <name ref="#HughOfStVictor">hugo</name> in libro <title ref="#deSapientiaAnimaeChristi">de sapientia animae christi</title> 
              <lb ed="#SV"/>allegando auctoritatem dicit quod animae christi sive humanitati christi communica<lb ed="#SV"/>tum 
              est gratiose quidquid deus habet per naturam, ergo tota plenitudo 
              <lb ed="#SV"/>deitatis est humanitati christi communicata.</p> 
          
            <p xml:id="l65-aiapsc">Ad idem allegatur <name ref="#Ambrose">ambrosius</name> 
              <lb ed="#SV"/>qui expresse tenet quod deus humanitati christi communicavit quicquid habet 
              <lb ed="#SV"/>in se essentialiter et naturaliter. et hoc non potuit fieri nisi 
              <lb ed="#SV"/>per intrinsecam unionem animae christi secundum suam totam plenitudinem 
              <lb ed="#SV"/>se communicatam.</p> 
          
            <p xml:id="l65-aieufs">Ad idem est <name ref="#RichardOfStVictor">Richardus</name> de contemplatione parte quinta, 
              <lb ed="#SV"/>qui inquit de communicabiitate essentiae divinae vel perfectionis ad humanitatem 
              <lb ed="#SV"/>christi. et dicit quod non solum communicata est animae christi omnis scientia, sed 
              <lb ed="#SV"/>etiam omnipotentia. Tunc ultra animae christi communicata est omnipotentia, 
              <lb ed="#SV"/>ergo tota latitudo divinae perfectionis et hoc non potest esse, nisi 
              <lb ed="#SV"/>per vitalem immutationem, ergo ex vi unionis formalis deitatis 
              <lb ed="#SV"/>ad humanitatem christi deus formaliter secundum plenitudinem est unitus 
              <lb ed="#SV"/>formaliter sibi.</p>
          
          <p xml:id="l65-icu">Item comparando unionem animae christi ad verbum et 
            <lb ed="#SV"/>econtra sequitur propositum, quia tanta est unio dei ad humanitatem 
            <lb ed="#SV"/>christi. et tam intuitiva quam econtra, scilicet, humanitatis ad verbum, sed 
            <lb ed="#SV"/>unio humanitatis ad verbum tanta est quod vi illius communicantur 
            <lb ed="#SV"/>denominationes competentes humanitati communicantur verbo, ergo econtra vi illius 
            <lb ed="#SV"/>unionis communicantur humanitati christi denominationes competentes verbo, 
            <lb ed="#SV"/>ergo sicut vi illius unionis deus denominatur homo, et sicut verbum 
            <lb ed="#SV"/>Recipiet denominationes concretivas humanitatis, ita humanitas de<lb ed="#SV"/>nominationes 
            verbi, ergo humanitas denominabitur deus quo dato sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod est intrinseca  communicatio et non potest Reduci ad aliam 
            <lb ed="#SV"/>causam nisi ad causam formalem ergo deus unitur formaliter creaturae.</p>
          
          <p xml:id="l65-ipqhvs">Item probatur quod deus possit vitaliter immutare et auctoritas 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Lombard">magistri</name> est expresse ad hoc et inducit etiam auctoritates 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">augustini</name> quae hoc videntur sonare.</p>
        
            <div>
              <head xml:id="l65-Hurdrdr">Una ratio <name ref="#Ripa">de Rippa</name></head>
              <p xml:id="l65-atpess">Arguo tamen per uni<lb ed="#SV"/>cam 
                rationem quae in hac materia movet <name ref="#Ripa">magistrum Iohannes de 
                  <lb ed="#SV"/>Rippa</name> ubi praesupponit quod notitia habet multiplicem habitudinem ad potentiam 
                <lb ed="#SV"/>perceptivam, quia notitia habet ad potentiam perceptivam habitudinem 
                <lb ed="#SV"/>inhaesionis, quia communiter quodlibet accidens dependet a suo subiecto et 
                <lb ed="#SV"/>inhaeret etiam suo subiecto.</p>
          
            <p xml:id="l65-ihhpua">Item habet habitudinem notitia ad potentiam 
              <lb ed="#SV"/>ut activam.</p>
        
          <p xml:id="l65-tnhefp">tertio notitia habet habitudinem, ut vitaliter immutativam. 
            <lb ed="#SV"/>modo sequestremus duas primas habitudines quae sunt omnino <unclear>impertinentes[?]</unclear>, 
            <lb ed="#SV"/>nam inhaesio est impertinens qualitati vitali ad hoc quod immutet 
            <lb ed="#SV"/>nec ratione inhaesionis notitia dicitur vitaliter immutare, quia 
            <lb ed="#SV"/>potest absque inhaesione vitaliter immutare, ergo notitia non 
            <lb ed="#SV"/>est vitaliter immutativa vel notitia ratione inhaesionis nec 
            <lb ed="#SV"/>etiam denominatur notitia vitaliter immutativa in habitudine ad 
            <lb ed="#SV"/>potentiam ut productivam, quia aliqua est notitia quae non est formaliter 
            <lb ed="#SV"/>producta.</p> 
              
              <p xml:id="l65-Hesupvi">etiam si una notitia crearetur et poneretur in 
                <lb ed="#SV"/>anima, tunc anima per illam notitiam posset cognoscere, ergo notitia 
                <lb ed="#SV"/>non dicitur per se notitia vel vitaliter immutativa in habitudine 
                <lb ed="#SV"/>ad potentiam ut activa notitia dicitur vitaliter immutare, 
                <cb ed="#SV" n="278rb"/><lb ed="#SV"/>sequitur quod in ordine ad potentiam ut vitaliter immutabilem 
                <lb ed="#SV"/>modo duae primae habitudines dicunt imperfectionem, quia 
                <lb ed="#SV"/>inhaerere dicit imperfectionem et dependentiam et etiam produci 
                <lb ed="#SV"/>dicit imperfectionem, ergo cum illae duae habitudines non sint 
                <lb ed="#SV"/>de integritate formalis influxus vel vitalis immuta<lb ed="#SV"/>tionis, 
                quia non est de ratione notitiae quod inhaeret vel in<lb ed="#SV"/>format 
                vel a potentia producatur, sed solum quod vitaliter immu<lb ed="#SV"/>tet 
                quod denominatio, scilicet, vitaliter immutare dicit aliquam perfectionem 
                <lb ed="#SV"/>cum magis Reducatur ad causalitatem extrare et effectivam quae 
                <lb ed="#SV"/>dicit perfectionem simpliciter. et non imperfectionem quod potest 
                <lb ed="#SV"/>deo competere, ergo deus potest vitaliter immutare.</p>
          
            <p xml:id="l65-eieppn">Et ista est 
              <lb ed="#SV"/>tota radix <name ref="#Ripa">magistri Iohannis de Rippa</name> breviter in ista materia, 
              <lb ed="#SV"/>quia ex  habitudinibus formarum substantialium et accidentalium ad 
              <lb ed="#SV"/>sua formabilia proveniunt magnae difficultates, ideo circa ista 
              <lb ed="#SV"/>tractabo aliqua et non plus pro nunc.</p>
              </div>
            
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
