<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 87, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.01-dev-master">
          <title>Lectio 87, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-14">January 14, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-01-14">January 14, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio87">
        <head xml:id="l87-Hldcldc" subtype="title">Lectio 87, de Caritate</head>
        <div>
          <head xml:id="l87-Hdhsmqg">De habitudine Spiritus Sancti ad mentem quam gratificat</head>
          
          <p xml:id="l87-aaamqg"><lb ed="#SV"/>Antequam aggrediatur ad particularem modum influen<lb ed="#SV"/>di 
            caritatem respectu aliarum virtutum, videndum 
            <lb ed="#SV"/>est de habitudine spiritus sancti ad mentem 
            <lb ed="#SV"/>quam gratificat.</p>
     <div>
    
       <head xml:id="l87-Hppqsam">Prima propositio: quod habitudo Spiritus Sancti non est per intrinsecam informationem ipsius Spiritus Sancti ad mentem</head>  
      
      <p xml:id="l87-eqagcf">et quantum ad hoc sit 
        <lb ed="#SV"/>propositio prima negativa: habitudo spiritus sancti, scilicet, ad 
        <lb ed="#SV"/>mentem creatam quam gratificat, non est per intrinsecam 
        <lb ed="#SV"/>informationem ipsius spiritus sancti ad mentem. ista propositio fuerit 
        <lb ed="#SV"/>probata prius ubi inquirebatur an staret Deum actua<lb ed="#SV"/>re 
        in genere causae formalis.</p>
     </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l87-Hspqvia">Secunda propositio: quod habitus Spiritus Sancit non est vitalis immutatio actualis</head>
            
      <p xml:id="l87-sphrde">secunda propositio habitudo 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sancti ad mentem quam gratificat non est vitalis 
        <lb ed="#SV"/>immutatio actualis. patet sicut alias deductum fuit, 
        <lb ed="#SV"/>quia divina essentia non potest esse actus cognoscendi ipsi crea<lb ed="#SV"/>turae. 
        et eadem ratione, nec actus volendi, tamen quia 
        <lb ed="#SV"/>deus ipse est immensus actus, igitur non potest esse Remissus 
        <lb ed="#SV"/>actus alicui creaturae. tamen quia volitio et etiam co<lb ed="#SV"/>gnitio 
        est quaedam operatio possibile quae Repugnat divinae 
        <lb ed="#SV"/>essentiae.</p>
          </div>
          <div>
          <head xml:id="l87-Htpscqg">Tertia propositio: Spiritus Sanctus nullum habet operationem respectu creaturae quam gratificat</head>
            
      <p xml:id="l87-tpsfei">tertia propositio: spiritus sanctus nullum habet operationem respectu 
        <lb ed="#SV"/>creaturae quam gratificat quin sit cuilibet trium personarum 
        <lb ed="#SV"/>communis seu toti trinitati. nam omnis ad extra, qui non 
        <lb ed="#SV"/>Reducitur ad subsistentiam personalem praecise est communis cuilibet 
        <lb ed="#SV"/>personarum, et tamen gratificatio creaturae non est eius hypostatica 
        <lb ed="#SV"/><unclear>substentatio[?]</unclear>, tunc sequitur quod est communis. etiam incar<lb ed="#SV"/>natio 
        est communis quantum ad efficere, sed sola persona filii est 
        <cb ed="#SV" n="305vb"/><lb ed="#SV"/>incarnata.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l87-Hqpoqpo">Quarta propositio: spiritus sanctus non causatur personaliter</head>
      <p xml:id="l87-qphsha">quarta propositio hoc complexum, spiritus sanctus non causatur personaliter 
        <lb ed="#SV"/>et ut est proprium tertiae personae in divinis, sed magis tamquam 
        <lb ed="#SV"/>magis appropriatum propter <unclear>em[?]</unclear> benivolentiae et benignitatis, 
        <lb ed="#SV"/>qui licet sit communis cuilibet trium personarum, tamen quia procedit per mo<lb ed="#SV"/>dum 
        amoris, ideo sibi appropriatur secundum hanc acceptationem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l87-Hqpqace">Quinta propositio: quod probabilius influxus spiritus sancti reducitur ad causalitatem effectivam</head>
      
            <p xml:id="l87-qplace"><lb ed="#SV"/>quinta propositio: licet concedi possit spiritum sanctum esse creaturae habi<lb ed="#SV"/>tualem 
              dei dilectionem, probabilius Reducitur ad causalitatem effe<lb ed="#SV"/>ctivam.</p> 
            <div>
              <head xml:id="l87-Hppqpqp">Prima pars quintae propositionis</head>
              <p xml:id="l87-cppvpv"><lb ed="#SV"/>Circa prima partem, notandum est quod, licet anima 
                <lb ed="#SV"/>humana sit essentialiter indivisibilis et impartibilis simpliciter 
                <lb ed="#SV"/>nihilominus, quia habet diversas operationes secundum illas vocatur 
                <lb ed="#SV"/>diversae potentiae. nam ut est vegetativa vocatur una 
                <lb ed="#SV"/>potentia, ut est sensitiva vocatur alia potentia, ut est intellectiva 
                <lb ed="#SV"/>alia. et Iterum, ut intellectiva dupliciter consideratur, nam 
                <lb ed="#SV"/>consideratur, ut actuata vel actualis specie intelligibili 
                <lb ed="#SV"/>mediante, qua est productiva notitiae actualis vel cogni<lb ed="#SV"/>tionis. 
                et secundum hoc vocatur potentia memorativa sive me<lb ed="#SV"/>moria 
                in qua est productiva notitiae actualis mediante specie in<lb ed="#SV"/>telligibili 
                vocatur intelligentia. inquantum autem est productiva 
                <lb ed="#SV"/>amoris vocatur potentia volitiva.</p>
      
      <p xml:id="l87-nchmsi">Nunc circa hoc est 
        <lb ed="#SV"/>advertendum quod sicut potentia intellectiva dividitur in memo<lb ed="#SV"/>rativam 
        intelligentiam. et potentia memorativa est potentialiter 
        <lb ed="#SV"/>cognitiva et habitualiter, non tamen prout li 'habitualiter' 
        <lb ed="#SV"/>distinguitur contra actualiter percipere. nam anima informata specie 
        <lb ed="#SV"/>intelligibili praecise certum est quod Realiter percipit obiectum et 
        <lb ed="#SV"/>est modus procedendi, qui competit potentiae intellectivae ut me<lb ed="#SV"/>morativa 
        dicitur. et illa species potest vocari notitia exten<lb ed="#SV"/>dendo 
        nomen notitiae ad potentiam memorativam et in<lb ed="#SV"/>tellectivam. 
        et illa species intelligibilis est cognitio quaedam 
        <lb ed="#SV"/>alterius speciei quam sit cognitio producta a potentia intellectiva 
        <lb ed="#SV"/>mediante specie intelligibili.</p>
      
      <p xml:id="l87-tpdcap">tunc proportionaliter dicendum est de 
        <lb ed="#SV"/>potentia volitiva quod dupliciter potest imaginari se vocari. 
        <lb ed="#SV"/>uno modo habitualiter, ut sit potentia affectativa proportionaliter, 
        <lb ed="#SV"/>sicut potentia memorativa per speciem intelligibilem non quod, 
        <lb ed="#SV"/>ut dictum est quod li 'habitualiter' distinguitur contra actualiter 
        <lb ed="#SV"/>percipere.</p> 
              
        <p xml:id="l87-amuasi">alio modo, ut est potentia affectativa actualis, 
          <lb ed="#SV"/>et tunc considerando potentiam volitivam secundum suas duas 
          <lb ed="#SV"/>potentias quarum una est habitualis alia actualis. 
          <lb ed="#SV"/>de habituali dicitur quod spiritus sanctus est sicut immutatio eius 
          <lb ed="#SV"/>proportionaliter, sicut species intelligibilis est immutatio potentiae 
          <lb ed="#SV"/>memorativae intellectivae, ita quod spiritus sanctus immutat 
          <lb ed="#SV"/>potentiam volitivam habitualem, et ita caritas. et 
          <lb ed="#SV"/>est sibi Realiter perceptio. etiam dato quod non exerceat 
          <lb ed="#SV"/>in actum volitivae actualis, sicut species intelligibilis 
          <lb ed="#SV"/>actuans memoriam <unclear>intellectivam[?]</unclear> est sibi perceptio, da<lb ed="#SV"/>to 
          quod potentia intellectiva non exiret in actum distinctum 
          <lb ed="#SV"/>a specie intelligibili.</p>
   
   <div>
     <head xml:id="l87-Hoididr">Opinio Iohannes de Rippa</head>
      <p xml:id="l87-ctieav">Circa tamen istam materiam 
        <lb ed="#SV"/>procedit maiori et particulari declaratione <name ref="#Ripa">magister 
          <lb ed="#SV"/>Iohannes de Rippa</name> ponit aliquas propositiones quas 
        <lb ed="#SV"/>Recitabo vobis et antequam veniam ad eas, primo 
        <lb ed="#SV"/>advertendum est quod multorum doctorum opinio est 
        <lb ed="#SV"/>quod in patria divina essentia immutat primo potentiam 
        <cb ed="#SV" n="305va"/><lb ed="#SV"/>memorativam causando memorativam, sicut dictum est sufficientem 
        <lb ed="#SV"/>ad productionem alicuius actus cognoscendi specie distincti 
        <lb ed="#SV"/>ab obiecto et specie intelligibili, et tamen concedunt quod divina 
        <lb ed="#SV"/>essentia non potest immutare immediate secundum actum cognoscendi 
        <lb ed="#SV"/>potentiae actualis, quia concedunt quod divina essentia potest immuta<lb ed="#SV"/>re 
        potentiam memorativam sufficienter. et tamen ponunt de 
        <lb ed="#SV"/>necessitate actum medium, quia deum negant posse esse actum 
        <lb ed="#SV"/>potentiae actualis intensive volitivae, ita imaginatur 
        <lb ed="#SV"/>proportionaliter quod possibile esse quod spiritus sanctus immutaverit potentiam 
        <lb ed="#SV"/>volitivam, ut est potentia habitualis. proportionaliter ad me<lb ed="#SV"/>morativa 
        in rationali potentia, et tamen non potest esse actua<lb ed="#SV"/>lis 
        volitio.</p> 
     
     <p xml:id="l87-ustfer">unde <name ref="#Aquinas">sanctus thomas</name> in parte prima <title ref="#SummaTheologica">summae</title> 
       <lb ed="#SV"/>suae in articulo 12mo ponit quod divina essentia est species 
       <lb ed="#SV"/>actuans potentiam, non tamen potest esse cognitio. et probat 
       <lb ed="#SV"/>hoc per quattuor rationes quas alias feci et Resolvi.</p>
          
            <div>
            <head xml:id="l87-Hppoppo">Prima propositio</head>  
            
              <p xml:id="l87-ppiaaa"><lb ed="#SV"/>Prima propositio <name ref="#Ripa">Iohannis de Rippa</name> est haec in portione 
                <lb ed="#SV"/>appetitiva intellectiva duae vires vel potentiae de necessitate sunt 
                <lb ed="#SV"/>ponendae. patet, quia omnis ratio probans duas esse potentias in ratio<lb ed="#SV"/>nali 
                potentia unam, scilicet, memorativa seu habitualem potentiam et 
                <lb ed="#SV"/>aliam actualem. eadem ratio vel similis fieret de potentia 
                <lb ed="#SV"/>appetitiva vel affectiva, igitur qua ratione ponuntur duae potentiae 
                <lb ed="#SV"/>in rationali potentia, una, scilicet, habitualis distincta ab actua<lb ed="#SV"/>li. 
                proportionaliter debet poni in potentia appetitiva. habitualis 
                <lb ed="#SV"/>appetitiva distincta ab appetitiva actuali.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l87-Hspospo">Secunda propositio</head>
              
      <p xml:id="l87-spsvie">secunda propositio: spiritus sanctus 
        <lb ed="#SV"/>non potest esse in vita praesenti formalis actus potentiae fruitivae, 
        <lb ed="#SV"/>ut actualis est vel actualiter immutabilis. patet nam 
        <lb ed="#SV"/>fruitio quae esset spiritus sanctus formatur illa solum est beatifica secundum 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Augustine">augustinum</name> sed de communi lege, non communicatur potentiae actuali 
        <lb ed="#SV"/>fruitio <unclear>dei?ca[?]</unclear> in via, igitur etc.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l87-Htpotpo">Tertia propositio</head>
      <p xml:id="l87-tcspeh">tertia conclusio: solius potentiae 
        <lb ed="#SV"/>habitualis volitivae spiritus sanctus potest esse formalis actus in vita 
        <lb ed="#SV"/>praesenti ista propositio sequitur ex praecedentis quia spiritus sanctus potest 
        <lb ed="#SV"/>esse  fruitio in vita praesenti 
        <lb ed="#SV"/>seu actus vitalis. et non potest esse actualis co<lb ed="#SV"/>gnitio 
        ex conclusione praecedenti, igitur solum potest esse habitualis.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l87-Hqprqpr">Quarta propositio</head>
              <p xml:id="l87-appsgi"><lb ed="#SV"/>Alia propositio: per huiusmodi cognitionem habitualem potentia 
                <lb ed="#SV"/>in suo genere est beatifice actuata. patet, nam ista actuatio 
                <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus respectu habitualis appetitivae est ultimata actuatio ad 
                <lb ed="#SV"/>quam ordinatur, quia nec etiam in patria erit alia 
                <lb ed="#SV"/>ipsius habitualis appetitivae actuatio, sed forte secundum gradum 
                <lb ed="#SV"/>intensiorem.</p> 
              
              <p xml:id="l87-ehcedd">et hoc consonat dictis <name ref="#Paul">Apostoli</name> dicentis 
                <lb ed="#SV"/>quod in patria evacuabitur quod ex parte est, sicut sunt 
                <lb ed="#SV"/>fides spes actualis seu habitualis eciam eva<lb ed="#SV"/>cuabuntur 
                omnes aliae virtutes praeter caritatem, quae 
                <lb ed="#SV"/>non evacuabitur, igitur potentia habitualis appetitiva quantum 
                <lb ed="#SV"/>ad caritatem Remanebit actuata, igitur quantum ad 
                <lb ed="#SV"/>hoc est beatifice actuata, licet non quantum ad alia quae 
                <lb ed="#SV"/>cognoscat beatitudo, quia secundum doctores, beatitudo formalis 
                <lb ed="#SV"/>ad minus stat in visione et dilectione dei.</p>
              
        <p xml:id="l87-utcdvp">unde 
          <cb ed="#SV" n="305vb"/><lb ed="#SV"/>tangit circa hoc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title ref="#CityOfGod">de civitate 
            <lb ed="#SV"/>dei</title> XIXvo capitulo 8vo, qui expresse ponit comparationem 
          <lb ed="#SV"/>animae ad carnem, et spiritus sancti ad hominis vitam. et dicit 
          <lb ed="#SV"/>quod sicut anima est vita carnis, scilicet, hominis, quia ibi ca<lb ed="#SV"/>pit 
          carnem pro homine, ita deus est vita animae et 
          <lb ed="#SV"/>hoc est vera vita. et loquitur ibidem de vita praesenti, 
          <lb ed="#SV"/>quia licet in patria deus sit vita tam hominis quam carnis 
          <lb ed="#SV"/>et animae, tamen processus suus iudicat ibidem quod ipse 
          <lb ed="#SV"/>loquitur de vita praesenti.</p>
            </div>
        <div>
          <head xml:id="l87-Hoqipqp">Obiectio: quod ista positio ponit quattuor potentias</head>
      <p xml:id="l87-scaeit">Sed contra arguitur, primo 
        <lb ed="#SV"/>nam tenendo positionem tuam, tu ponis quattuor potentias 
        <lb ed="#SV"/>ipsius animae, et per consequens in anima est imaginatio quaterni<lb ed="#SV"/>tatis 
        et non trinitatis, quod est contra doctores, quia non 
        <lb ed="#SV"/>distinguunt potentiam affectativam in actualem et habitua<lb ed="#SV"/>lem, 
        et tamen distinguunt intellectivam et habitualem et 
        <lb ed="#SV"/>actualem, igitur ficticium est ponere quod in potentia affectativa 
        <lb ed="#SV"/>sint duae potentiae, una habitualis, et alia actualis. 
        <lb ed="#SV"/>et hoc est contra scripturam sacram dicentem quod anima 
        <lb ed="#SV"/>est facta ad imaginationem dei et ipsius trinitatis.</p> 
      
      <p xml:id="l87-rendda">Respondendum 
        <lb ed="#SV"/>est negando consequentiam, ubi est notandum quod si velimus 
        <lb ed="#SV"/>secundum operationes animae distinguere potentias animae non 
        <lb ed="#SV"/>solum in anima esset Reperta trinitatis, immo esset sempi<lb ed="#SV"/>ternitas. 
        patet nam primo multi sunt gradus sub 
        <lb ed="#SV"/>operatione rationali, et sic potentia rationalis haberet plures 
        <lb ed="#SV"/>potentias. nam ipsa est apprehensiva simplicium, et secundum hoc 
        <lb ed="#SV"/>aliter se habet quam componendo et dividendo, et sic secundum 
        <lb ed="#SV"/>hoc correspondet alius gradus operationis et per consequens 
        <lb ed="#SV"/>alia potentia. et alius gradus sibi correspondet, ut 
        <lb ed="#SV"/>adhaesiva. alius ut discursiva, quia alia est operatio 
        <lb ed="#SV"/>assentire et discurrere. et sic patet quod ponerentur plures 
        <lb ed="#SV"/>potentia in rationali, sed secundum gradus operationis potentiae di<lb ed="#SV"/>stinguerentur, 
        et ita eciam diceretur de apprehensiva.</p> 
          
          <p xml:id="l87-sqddpa"><lb ed="#SV"/>sed quia doctores tres inveniunt principales operationes 
            <lb ed="#SV"/>animae. nam prima est considerando animam ut informata 
            <lb ed="#SV"/>specie intelligibili. secunda ut productiva actualis 
            <lb ed="#SV"/>notitiae mediante specie intelligibile et tertia ut productiva 
            <lb ed="#SV"/>amoris, et ideo quantum ad hoc in genere ponunt 
            <lb ed="#SV"/>et distinguunt potentias animae.</p> 
          
        <p xml:id="l87-ipeait">ideo prima et principalis 
          <lb ed="#SV"/>distinctio potentiarum animae est in trinario numero. ideo per hoc 
          <lb ed="#SV"/>salvatur quod anima ipsa est imaginatio trinitatis su<lb ed="#SV"/>fficienter, 
          quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> numquam fuit Reperta ple<lb ed="#SV"/>na 
          similitudo nec perfecta animae ad ipsam trinitatem.</p>
        </div>
              <div>
      <head xml:id="l87-Hduhssa">Primum Dubium: utrum habitualis immutatio sit semper actu</head>
              
      <p xml:id="l87-sdudss"><lb ed="#SV"/>Sed dubitatur utrum habitualis immutatio sit 
        <lb ed="#SV"/>semper actu, id est, utrum caritas semper immutet potentiam 
        <lb ed="#SV"/>affectivam habitualem quamdiu est in anima et ita quae<lb ed="#SV"/>reretur 
        de spiritu sancto.</p>
      
      <p xml:id="l87-bqaass">breviter quantum ad hoc 
        <lb ed="#SV"/>potest dici quod non, nam sicut in somno ligatur 
        <lb ed="#SV"/>vis rationalis actualis quantum ad actus suos. 
        <lb ed="#SV"/>Ita quantum ad vim memorativam, dicendum 
        <cb ed="#SV" n="306ra"/><lb ed="#SV"/>est ita de affectativa, et sicut potentia memorativa 
        <lb ed="#SV"/>rationalis in somno est in potentia ad actus suos, 
        <lb ed="#SV"/>ita affectativa habitualis est in potentia ad actus 
        <lb ed="#SV"/>suos. ideo sicut non oportet quod memorativa potentia ratio<lb ed="#SV"/>nalis 
        semper moveatur actu a specie intelligibili sic 
        <lb ed="#SV"/>non oportet quod affectiva habitualis movetur semper actu 
        <lb ed="#SV"/>a caritate seu a spiritu sancto.</p>
              </div>
                <div>
        <head xml:id="l87-Hsduusi">Secundum dubium: utrum stat immutatio <unclear>[?]</unclear></head>
      <p xml:id="l87-squpmr">secundo quaeritur utrum 
        <lb ed="#SV"/>stant immutationem huiusmodi habitualis potentiae affectivae 
        <lb ed="#SV"/>actu absque hoc quod esset actualis volitio 
        <lb ed="#SV"/>seu utrum stet quod habitualis volitio appetitivae 
        <lb ed="#SV"/>habitualis immutet voluntatem absque hoc quod exe<lb ed="#SV"/>at 
        in actum. dicitur consequenter quod sic, quia sicut non 
        <lb ed="#SV"/>est Repugnantia quod sit immutatio potentiae intellectivae 
        <lb ed="#SV"/>a specie intelligibili absque hoc quod exeat in actum 
        <lb ed="#SV"/>intelligibilem, ita nulla videtur Repugnantia quod habi<lb ed="#SV"/>tualis 
        appetitivae volitio immutet voluntatem 
        <lb ed="#SV"/>absque hoc quod exeat in actum volendi, et 
        <lb ed="#SV"/>ita consequenter dicendum quod staret quod spiritus sanctus 
        <lb ed="#SV"/>immutaret potentiam affectivam habitualem absque hoc 
        <lb ed="#SV"/>quod exiret in actum, sicut staret de potentia rationali 
        <lb ed="#SV"/>habituali respectu speciei intelligibilis, et illud ex<lb ed="#SV"/>perimur 
        in bonis motibus producentibus et indu<lb ed="#SV"/>centibus 
        vehementem inclinationem ad aliquid antequam 
        <lb ed="#SV"/>eligamus actum, igitur possumus huiusmodi im<lb ed="#SV"/>mutationem 
        experiri absque hoc quod exeamus 
        <lb ed="#SV"/>in actum, et ideo loquendum est proportionaliter de potentia 
        <lb ed="#SV"/>appetitiva habituali, sicut de potentia memorativa 
        <lb ed="#SV"/>rationali.</p>
                </div>
            </div>
          </div>
            <div>
              <head xml:id="l87-Hspqpqp">Secunda pars quintae propositionis</head>
      <p xml:id="l87-viaeif">Venio igitur ad secundam partem quovis, quia 
        <lb ed="#SV"/>non teneo istam partem, licet secundum quod dictum est sit 
        <lb ed="#SV"/>bene probabiles et de mente plurium doctorum. secunda 
        <lb ed="#SV"/>igitur pars quaestionis erat quod habitudo spiritus sancti ad 
        <lb ed="#SV"/>mentem quam vivificat et gratificat 
        <lb ed="#SV"/>reducitur ad causalitatem affectivam.<note>reference above where proposition 5 was stated</note> patet nam forma 
        <lb ed="#SV"/>habet duplicem habitudinem ad illud cuius est forma. 
        <lb ed="#SV"/>primo enim forma se habet tamquam motrix respectu 
        <lb ed="#SV"/>mobilis applicati et quantum ad hoc forma 
        <lb ed="#SV"/>concurrit effective. aliam habet habitudinem, quia infor<lb ed="#SV"/>mat 
        mobile cui unitur. et quantum ad illam habi<lb ed="#SV"/>tudinem, 
        patet quod spiritus sanctus non potest eam habe<lb ed="#SV"/>re, quia non potest creaturam informare quantum ad 
        <lb ed="#SV"/>primam habitudinem, scilicet, quod uniatur mobili tanquam 
        <lb ed="#SV"/>motor et faciat omnes operationes quas fa<lb ed="#SV"/>ceret 
        forma praecise Resolvendo illud in causam effectivam 
        <lb ed="#SV"/>quantum etiam ad roborationem et elevationem 
        <lb ed="#SV"/>potentiae spiritus sanctus potest hoc totum supplere, quia 
        <lb ed="#SV"/>potentiam potest roborare et elevare et secum 
        <lb ed="#SV"/>concurrere respectu cuiuscumque effectus vel operationis ad quam 
        <lb ed="#SV"/>vult eam concurrere. ideo omnes operationes animae respectu suorum 
        <lb ed="#SV"/>actuum totum potest salvari pro concursum spiritus sancti effectivum, 
        <lb ed="#SV"/>igitur frustra poneretur eius concursus et influxus 
        <lb ed="#SV"/>formalis.</p>
      
              <p xml:id="l87-eqsvee">Ex quo sequitur quod ad vivificandum caritatem 
                <lb ed="#SV"/>non Requiritur mentis vivificatio nec e converso. Ita quod 
                <lb ed="#SV"/>sicut ad vivificandum mentem non Requiritur creata 
                <lb ed="#SV"/>caritas, sic ad vivificandum caritatem non requiritur spiritus 
                <lb ed="#SV"/>sancti assistentia specialis respectu voluntatis. unde sicut 
                <lb ed="#SV"/>alias dictum est quod caritas, nisi a spiritu sancto vivi<lb ed="#SV"/>ficetur 
                specialiter in genere causae efficientis speciali modo 
                <lb ed="#SV"/>vivificationis non potest exire in actus suos nunc dicitur 
                <lb ed="#SV"/>quod staret spiritum sanctum habere huiusmodi habitudinem 
                <lb ed="#SV"/>respectu caritatis sine hoc quod specialiter coassistat 
                <lb ed="#SV"/>ipsi voluntati. et econverso, quia habitudo spiritus sancti ad 
                <lb ed="#SV"/>caritatem est omnino inpertinens ad habitudinem mentis 
                <lb ed="#SV"/>quam vivificat, igitur quamvis spiritus sanctus non assisteret menti 
                <lb ed="#SV"/>posset  assistere caritati et eam vivifi<lb ed="#SV"/>care, 
                et igitur econtra.</p> 
      
      <p xml:id="l87-eqseds">Ex quo sequitur quod possibile esset absolute 
        <lb ed="#SV"/>voluntate non elevata caritatem quantum est de se esse 
        <lb ed="#SV"/>activam aequaliter seu affectivam ad actuum meritorium 
        <lb ed="#SV"/>productionem. patet quia activitas et elevatio 
        <lb ed="#SV"/>caritatis ad quorum actuum meritorium productionem non 
        <lb ed="#SV"/>dependet ex habitudine spiritus sancti ad mentem, igitur illa 
        <lb ed="#SV"/>habitudine Relicta adhuc <unclear>Remanavit[?]</unclear> <unclear>sufficit[?]</unclear> spiritus sanctus 
        <lb ed="#SV"/>actuatio ad caritatis productionem suorum actuum <!-- homoteleuton in reims from actuatio and actuum --> 
        <lb ed="#SV"/>quantum esset de se.</p>
      
      <p xml:id="l87-schema">Sed circa hoc dubitatur 
        <lb ed="#SV"/>dato illo casu, scilicet, quod spiritus sanctus non assistat specialiter 
        <lb ed="#SV"/>menti, tamen vivificet et assistat specialiter ipsi 
        <lb ed="#SV"/>caritati, utrum tunc voluntas poterit in actus 
        <lb ed="#SV"/>meritorios. Unde ibi non esset difficultas si ve<lb ed="#SV"/>llemus 
        loqui de acceptatione divina quae potentia 
        <lb ed="#SV"/>sufficit sine concursu caritatis ad gratificationem 
        <lb ed="#SV"/>creaturae, et acceptationem suorum actuum, ideo 
        <lb ed="#SV"/>eam circumscribo. et loquitur de dignitate actus 
        <lb ed="#SV"/>et deacceptationem ipsius quantum pro praesenti 
        <lb ed="#SV"/>non discutitur materia, quia materia praesens non est de 
        <lb ed="#SV"/>potentia dei ordinata, quia non est possibile de potentia or<lb ed="#SV"/>dinata 
        quod caritas existens in mente vivificetur 
        <lb ed="#SV"/>specialiter a spiritu sancto quin etiam mens quam informat 
        <lb ed="#SV"/>vivificetur specialiter a spiritu sancto. probabiliter tamen dicitur 
        <lb ed="#SV"/>pro nunc quod huiusmodi actus non esset vitae aeternae 
        <lb ed="#SV"/>meritorius, licet esset eiusdem speciei quantum ad substantiam 
        <lb ed="#SV"/>actus sicut est actus vitae aeternae meritorius, quia 
        <lb ed="#SV"/>concursum voluntatis spiritus sanctus potest supplere respectu caritatis 
        <lb ed="#SV"/>et etiam magis actuare.</p> 
              
              <p xml:id="l87-eicvie">et ideo concederetur 
                <lb ed="#SV"/>quod scilicet, spiritus sanctus concurreret, cum caritate et elevaret 
                <cb ed="#SV" n="306va"/><lb ed="#SV"/>eam ad producendum actum voluntate per ipsum non vi<lb ed="#SV"/>vificata 
                quod huiusmodi actus deberet esse vitae aeter<lb ed="#SV"/>nae 
                meritorius quantum esset ex parte sui, sed non quantum esset 
                <lb ed="#SV"/>ex parte voluntatis, quia ad hoc Requiritur quod procedat 
                <lb ed="#SV"/>a voluntate vivificata et dignificata nedum caritate 
                <lb ed="#SV"/>sed etiam spiritus sanctus assistentia speciali et vivificatione, ideo etc.</p>
            </div>
      </div>
              <div>
                <head xml:id="l87-Hoatper">Obiectio ad tertiam propositionem et responsio</head>
                
                <p xml:id="l87-ctpctp"><lb ed="#SV"/>Contra tertiam propositionem ubi dictum est quod spiritus sanctus nullum 
                  <lb ed="#SV"/>habet effectum seu operationem respectu creaturae quam vivificat 
                  <lb ed="#SV"/><unclear>quoniam[?]</unclear> sit communis cuilibet trium personarum.</p> 
                
        <p xml:id="l87-chassv">contra hoc arguitur 
          <lb ed="#SV"/>primo, quia spiritus sanctus mittitur in creaturam, et tamen pater non mi<lb ed="#SV"/>ttitur, 
          igitur missio in creaturam est effectus propriis spiritus sanctus inquam 
          <lb ed="#SV"/>per spiritum sanctum vivificandam.</p>
                
                <p xml:id="l87-sntttm">secundo nec tota trinitas mi<lb ed="#SV"/>ttitur.</p>
                
        <p xml:id="l87-tssstt">tertio spiritus sanctus producitur a patre. et tamen filius 
          <lb ed="#SV"/>vel tota trinitas non producitur a patre, igitur aliqua operatio 
          <lb ed="#SV"/>debet aliquando attribui uni supposito et non alteri seu 
          <lb ed="#SV"/>toti trinitati.</p>
      
      <p xml:id="l87-nepiim">notandum est pro solutione illius quod tangitur 
        <lb ed="#SV"/>quod deum mitti ad creaturam potest multipliciter intelli<lb ed="#SV"/>gi 
        seu imaginari primo in aliqua specie visibili, et 
        <lb ed="#SV"/>illo modo filius est missus in carnem, et spiritus sanctus sub 
        <lb ed="#SV"/>specie columbae, et paterna vox audita est hic filius 
        <lb ed="#SV"/>meus dilectus in quo mihi complacui, etc. nihilominus tamen 
        <lb ed="#SV"/>dicendum est quod omnem talem missionem operatur 
        <lb ed="#SV"/>tota trinitas et quaelibet personarum, ita quod incarna<lb ed="#SV"/>tionem 
        fecit tota Trinitas seu effectum incarna<lb ed="#SV"/>tionis. 
        cum hoc tamen stat quod solus filius sit incar<lb ed="#SV"/>natus, Ita quod incarnari est proprium ipsi filio, 
        <lb ed="#SV"/>et tamen huiusmodi effectus incarnationis fit a 
        <lb ed="#SV"/>tota trinitate. Sed de illo modo missionis non est 
        <lb ed="#SV"/>ad propositum, quia hic loquitur de missione spiritus sancti 
        <lb ed="#SV"/>quae sit in iustificatione creaturae seu de missione ipsius 
        <lb ed="#SV"/>in mentem.</p>
      
                <p xml:id="l87-aiepmi">Alia est igitur missio spiritus sancti in creaturam mi<lb ed="#SV"/>ssio, 
                  scilicet invisibilis, et ista potest multipliciter intelli<lb ed="#SV"/>gi.</p> 
                
                <p xml:id="l87-psqsai">primo sic quod esset missio spiritus sanctus, id est, donorum spiritua<lb ed="#SV"/>lium 
                  et carismatum collatio. Et isto modo certum 
                  <lb ed="#SV"/>est quod missio est eius totius trinitatis, quia sic mitti 
                  <lb ed="#SV"/>in creaturam est sibi conferre dona iustissima et isto modo 
                  <lb ed="#SV"/>tota trinitas mittitur, quia tota trinitas efficit bona 
                  <lb ed="#SV"/>et dona iustissima creaturae. licet approprientur spiritui sancto, 
                  <lb ed="#SV"/>quia huiusmodi dona hunc quandam similitudinem suae 
                  <lb ed="#SV"/>emanationis, quia per modum doni et amoris ema<lb ed="#SV"/>natur 
                  spiritus sanctus ad intra.</p>
      
      <p xml:id="l87-amcfdg">Alio modo capitur mitti, id est, specialiter 
        <lb ed="#SV"/>assistere voluntati seu illabi mentem vel etiam 
        <lb ed="#SV"/>illapsum sive dantur dona creata sive non. et 
        <lb ed="#SV"/>illo modo conceditur a quibusdam quod spiritus sanctus potest 
        <lb ed="#SV"/>mitti se solo in suo esse personali, et istius opinio<lb ed="#SV"/>nis 
        videtur fuisse <name ref="#Lombard">magister</name> dicens quod spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sanctus in esse suo personali illabitur creaturae, et 
        <cb ed="#SV" n="306vb"/><lb ed="#SV"/>est quaedam vivificatio creaturae ratione cuius creatura 
        <lb ed="#SV"/>Realiter vivificatur et Redditur formaliter deo grata.</p>
      
      <p xml:id="l87-aaiecp">Alias autem ista opinio fuit improbata, scilicet, quod spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sanctus in esse suo personali possit esse amor creaturae, quia 
        <lb ed="#SV"/>illa est operatio ad extra, igitur est communis toti trinitati et cuilibet 
        <lb ed="#SV"/>personarum.</p>
      
      <p xml:id="l87-sqsgce">secundo quia spiritus sanctus non est aliquis amor 
        <lb ed="#SV"/>essentialiter quoniam filius sit ille idem amor. modo spiritus 
        <lb ed="#SV"/>sanctus non est natus esse amor quin amor ille sit 
        <lb ed="#SV"/>sibi essentialis, igitur etc., sic filius non habet sapientiam quin 
        <lb ed="#SV"/>eadem habeat pater et spiritus sanctus, nec pater habet 
        <lb ed="#SV"/>potestatem quin eandem habeat filius et spiritus sanctus. ideo 
        <lb ed="#SV"/>sunt idem amor et eadem sapientia et eadem potestas, 
        <lb ed="#SV"/>ideo in esse pater non potest alicui communicari, nec in esse 
        <lb ed="#SV"/>potentiae quin quaelibet personarum eidem communicetur, quia illa 
        <lb ed="#SV"/>potentia patris est filius et spiritus sanctus, et ita dicitur de amore, 
        <lb ed="#SV"/>nisi ut terminus notionalis, isto igitur modo mitti, dicitur quod 
        <lb ed="#SV"/>tota trinitas mittitur, quia illud Reducitur ad genus 
        <lb ed="#SV"/>causae efficientis.</p>
      
      <p xml:id="l87-tmcsiv">tertio modo capitur mitti spiritualiter, id est, 
        <lb ed="#SV"/>speciali assistentia assistere et illabi cognoscendo 
        <lb ed="#SV"/>mittentes auctoritates vel ab eo originem. et isto 
        <lb ed="#SV"/>modo capiunt antiqui doctores dicentes quod pater 
        <lb ed="#SV"/>non potest mitti nec tota trinitas, sed filius bene 
        <lb ed="#SV"/>mittitur et spiritus sanctus etiam, et ista difficultas si 
        <lb ed="#SV"/>bene Resolvatur solum stat in vocabulo et nominis significatione 
        <lb ed="#SV"/>nam si permitti importetur quod sic auctoritas vel 
        <lb ed="#SV"/>potentia aliqua mittentis respectu missi, tunc pater non potest 
        <lb ed="#SV"/>mitti, quia non emanatur seu producitur ab aliquo 
        <lb ed="#SV"/>ad intra, filius tamen bene mittitur, quia producitur a patre, 
        <lb ed="#SV"/>si autem per li mitti non Importetur auctoritas vel 
        <lb ed="#SV"/>potentia aliqua mittentis supra missum, tunc pater potest 
        <lb ed="#SV"/>mitti et tota trinitas. et ideo tales difficultates dicunt 
        <lb ed="#SV"/>Resolvi ad claros terminos ut habeantur conceptus veri, 
        <lb ed="#SV"/>quia in talibus tota difficultas stat in verbis.</p> 
                
      <p xml:id="l87-eqpeaa">ex quo 
        <lb ed="#SV"/>patet quod licet tota trinitas missionem passivam efficiat, 
        <lb ed="#SV"/>non tamen mittitur tertio modo causando mitti, patet quia non 
        <lb ed="#SV"/>est ab alio.</p> 
                
                <p xml:id="l87-puqmsi">patet ulterius quod omnis auctoritas dicens 
                  <lb ed="#SV"/>quod spiritus sanctus mittitur. et quod pater nec tota 
                  <lb ed="#SV"/>trinitas intelligitur quod filius non mittitur a seipso, 
                  <lb ed="#SV"/>sed a patre, nec tota trinitas mittit seipsam.</p> 
                
                <p xml:id="l87-esptmn">et sic patet quomodo omnes huiusmodi auctoritates dicunt intelli<lb ed="#SV"/>gi 
                  quia si li 'mitti' cognoscat auctoritatem vel originem 
                  <lb ed="#SV"/>mittentis respectu missi negative debet intelligi tertio 
                  <lb ed="#SV"/>modo, si autem vero non <unclear>cognotet[?]</unclear> auctoritatem vel originem 
                  <lb ed="#SV"/>li 'mitti' debet intelligi primo vel secundo modo. Ideo si 
                  <lb ed="#SV"/>Reperiantur huiusmodi auctoritates negative dicunt 
                  <lb ed="#SV"/>exponi tertio modo negative.</p> 
                
                <p xml:id="l87-svraic">si vero Reperiantur affirmative 
                  <lb ed="#SV"/>debent exponi primo vel secundo modo. et sic apparet quomodo 
                  <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus in generali debeat mitti ad iustificationem creaturae, etc.</p>        
              </div>
            </div>
          </div>
          
    </body>
  </text>
</TEI>
