<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 40 [Reims Transcript]</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="donelecture40">
        <head>Lectio 40, Distinctio 1</head>
        
        <div>
          <head>Quod quamvis omnis fruitio sit amore et etiam omnis usus sit amore, aliquis tamen usus est odium</head>
          
      <p><lb ed="#R"/>Pro clariori intellectu istorum terminorum 
        <lb ed="#R"/>uti et frui, sciendum est quod quamvis omnis 
        <lb ed="#R"/>fruitio sit amore et etiam omnis usus 
        <lb ed="#R"/>sit amore, <g ref="slash"/>aliquis[?} tamen usus est odium, nam mala 
        <lb ed="#R"/>propter Deum ordinatur etiam ordinate. <g ref="slash"/>Ex quo patet quod 
        <lb ed="#R"/>fruitio debet describi per amorem per velle diligere 
        <lb ed="#R"/>prosequi acceptare assuere propter se. <g ref="slash"/>Secundo patet 
        <lb ed="#R"/>quod usus sub distinctione[?] debet describi per amare 
        <lb ed="#R"/>vel odire fugere vel prosequi nolle velle 
        <lb ed="#R"/>acceptare deacceptare propter aliud dilectum, 
        <lb ed="#R"/>ideo in descriptone usus debet poni amor vel 
        <lb ed="#R"/>odium vel termini aequivocantes[aequivocales[?]].</p>
        </div>
          
          <div>
            <head>Quod idem actus est usus et fruitio</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>Sequitur ulterius 
        <lb ed="#R"/>iuxta viam oquam[??] et <name>Adae</name> ponendo quod idem actus est 
        <lb ed="#R"/>usus et fruitio quod omne odium est lectum. <g ref="slash"/>Et 
        <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough/expunctated">omni</del> cum non sit processus in infinitum, oportet quod 
        <lb ed="#R"/>habeat finem propter quem ultimate diligitur 
        <lb ed="#R"/>sequitur quod omnis nolitio est volitio, <g ref="slash"/>quia 
        <lb ed="#R"/>omnis nolitio alicuius mali est volitio alicuius 
        <lb ed="#R"/>boni propter quod illud malum repellitur vel 
        <lb ed="#R"/>refutatur.</p>
          </div>
          
        <div>
            <head>Quod primus actus voluntatis sit nolitio</head>
          
      <p><g ref="dbslash"/>Dicitur consequentur quod cum isto stat quod 
        <lb ed="#R"/>primus actus voluntatis sit nolitio, quia licet 
        <lb ed="#R"/>nulla sit nolitio, nisi propter bonum, <g ref="slash"/>et ille 
        <lb ed="#R"/>idem actus est acceptio boni causam[??] stat quod 
        <lb ed="#R"/>sit idem actus adaequate quo respuitur ma<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>lum 
      et acceptatur bonum, <g ref="slash"/>et quod bonum sit per 
        <lb ed="#R"/>eundum volitum, <g ref="slash"/>ut ponatur quod sit <name>Sortes</name> cui prae<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>sentetur 
        aliquod malum, <g ref="slash"/>nullum cum habens actum vo<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>luntatis, 
      tunc voluntas non <choice><orig>neccesitatur</orig><reg>necessitatur</reg></choice>
        <cb ed="#R" n="69rb"/><lb ed="#R"/>habere actum volitionis, <g ref="slash"/>et sic in sua liberate est re<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>spuere 
      illud obiectum absque volitione praevia[?] quo 
        <lb ed="#R"/>facto habebit nole respectu illius obiecti, <g ref="slash"/>et sic illa nolitio 
        <lb ed="#R"/>erit obiectum mali et etiam erit dilectio Dei, <g ref="slash"/>et per consequens 
        <lb ed="#R"/>nolitio non praerequirit aliquam volitionem distinctam 
        <lb ed="#R"/>de bono propter quod respuitur illud malum. <g ref="slash"/>Consequenter 
        <lb ed="#R"/>sequitur quod omnis usus mundi sive sit[?} ordi<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>natus 
        sive deordinatus est fruitio patet de usu 
        <lb ed="#R"/>ordinato ex prius dictis, <g ref="slash"/>quia dilectio creaturae propter 
        <lb ed="#R"/>Deum est dilectio Dei propter se, ergo est fruitio, licet sit usus 
        <lb ed="#R"/>creaturae, etiam dilectio creaturae propter se est usus inordinatus 
        <lb ed="#R"/>et est fruitio, quia stat<add place="aboveLine">uit</add> <g ref="slash"/>sibi finem in creatura, <g ref="slash"/>et sic 
        <lb ed="#R"/>generaliter omnis usus est fruitio.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod amor est superius ad odium</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>Sequitur ex 
        <lb ed="#R"/>dictis quod amor est superius ad odium, <g ref="slash"/>ita quod 
        <lb ed="#R"/>omne odium est amor et non econtra. <g ref="slash"/>Patet, quia omne 
        <lb ed="#R"/>odium mali est amor boni propter quod illud 
        <lb ed="#R"/>malum oditur. <g ref="slash"/>Sed quod non omnis amor sit odium 
        <lb ed="#R"/>patet de fruitione ordinata quae terminatur immediate ad 
        <lb ed="#R"/>Deum. <g ref="slash"/>Illa est sic amor quod non odium, <g ref="slash"/>tamen posset 
        <lb ed="#R"/>esse odium, <g ref="slash"/>quia staret quod illa dilectio non solum 
        <lb ed="#R"/>haberet Deum pro obiecto, <g ref="slash"/>sed etiam malum, et sic esset 
        <lb ed="#R"/>odium respectu mali.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Contra quemdam doctorem qui ponit quod idem actus est fruitio illius quod contingit ordinate frui, et tamen est usus inordinatus</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>Sequitur ulterius contra quemdam[?] 
        <lb ed="#R"/>doctorem, qui ponit istam propositionem idem actus 
        <lb ed="#R"/>est fruitio illius quod contingit ordinate frui et 
        <lb ed="#R"/>tamen est usus inordinatus. <g ref="slash"/>sensus quod stat quod sit 
        <lb ed="#R"/>aliquis usus qui realiter habet obiectum fruibile et 
        <lb ed="#R"/>ordinatur ad debitum finem et tamen huiusmodi 
        <lb ed="#R"/>usus est inordinatus. <g ref="slash"/>Contrarium teneo, <g ref="slash"/>probat tamen 
        <lb ed="#R"/>suam propositionem sic stat quod aliquis velit propter 
        <lb ed="#R"/>Deum formari quo casu stante, <g ref="slash"/>iste habet 
        <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">vi</del> unum actum usus qui habet debitum obiectum 
        <lb ed="#R"/>fruibile et tamen est usus inordinatus, quia est peccatum, 
        <lb ed="#R"/>ergo cor???rium[??] suum verum. <g ref="slash"/>Hic respondeo tenendo 
        <lb ed="#R"/>quod nullus est usus si habet obiectum fruibile pro obiecto quin 
        <lb ed="#R"/>sit licitus, <g ref="slash"/>et tunc ad motivum quando ponit 
        <lb ed="#R"/>casum quod sit aliquis qui velit formari propter deum.</p>
      
      <p><g ref="slash"/>Dico quod casus est impossibilis, nisi capiat li 'propter' 
        <lb ed="#R"/>hoc in contemptum Dei, et tunc non esset Deus 
        <lb ed="#R"/>obiectum fruibile, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> esset obiectum quo uteretur 
        <lb ed="#R"/>et creatura frueretur. <g ref="slash"/>Unde si li 'propter hoc' dicat 
        <lb ed="#R"/>contemptum Dei, concedo casum. <g ref="slash"/>Si autem dicat 
        <lb ed="#R"/>finem ultimum et propter se, <g ref="slash"/>tunc casus est impossibilis 
        <lb ed="#R"/>nisi saltem fornicari caderet sub praecepto 
        <lb ed="#R"/>vel dispensive, <g ref="slash"/>quia Deus posset dispensare 
        <lb ed="#R"/>et praecipere, <g ref="slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> praecepit iuxta illud, <g ref="slash"/>vade 
        <lb ed="#R"/>et fac tibi Filios fornicationis<note><title>Osee</title> 1:2</note>, <g ref="slash"/>et ita potest
        <cb ed="#R" n="69va"/><lb ed="#R"/>praecipere cum sit dominus, et ita potest praecipere fieri 
        <lb ed="#R"/>furtum, et sic nihil esset ad propositum, quia tunc esset 
        <lb ed="#R"/>actus meritorius et adimpletivus[?] praecepti, <g ref="slash"/>
        <lb ed="#R"/>volo ergo contra fundamentum rationis non valet arguere contra 
        <lb ed="#R"/>ista positionem repugnat in eodem actu quod 
        <lb ed="#R"/>sit summus honor et conceptus, et ita esset in 
        <lb ed="#R"/>proposito, quia dilectio fruitiva est dilectio Dei<g ref="pipeWordSeparator"/> maxime 
        <lb ed="#R"/>honorativa[?], quia refert se totam et operationes suas in 
        <lb ed="#R"/>Deum, <g ref="slash"/>et tum[?] contempneret Deum, quia esset transgressor 
        <lb ed="#R"/>praecepti, <g ref="slash"/>et isti actus sunt imcompossibiles eidem 
        <lb ed="#R"/>personae.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Item conversio et adversio non sunt compossibiles in 
        <lb ed="#R"/>eodem actu et in eadem potentia. <g ref="slash"/>Unde quod idem actus 
        <lb ed="#R"/>moveat ad contraria se ipso immediate, hoc est 
        <lb ed="#R"/>impossibile. <g ref="slash"/>Modo, actus fruitionis Dei movet in Deum, 
        <lb ed="#R"/>sed actus fruitionis movet ad bonum commutabile, 
        <lb ed="#R"/>et sic quod eadem potentia moveatur motibus contrariis, hoc 
        <lb ed="#R"/>videtur impossibile et repugnare.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Item fruitio 
        <lb ed="#R"/>in esse fruitionis, <g ref="slash"/>hoc est Dei propter suam bonitatem 
        <lb ed="#R"/>secundum illud quod afficit animam in Deum est quaedam 
        <lb ed="#R"/>rectitudo, et sic illa fruitio inquantum ad Deum est bona 
        <lb ed="#R"/>licet ex habitudine quia est fruitio est adversio 
        <lb ed="#R"/>a Deo, <g ref="slash"/>et sic <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice>, quia ponit quod talis fruitio 
        <lb ed="#R"/>in esse fruitionis est inordinata, <g ref="slash"/>quia habitudo quae 
        <lb ed="#R"/>competit sibi ut est fruitio Dei movet in
        <lb ed="#R"/>Deum. <g ref="slash"/>Et sic in esse fruitionis non est inordinata quod est 
        <lb ed="#R"/>contra se.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Confirmatur, nam si istae habitudines velle 
        <lb ed="#R"/>fornicari et diligere Deum essent separatae. 
        <lb ed="#R"/><g ref="slash"/>Secunda esset recta et <del rend="strikethrough/expunctuated"><unclear>cum</unclear></del> tamen prima esset viceversa, 
        <lb ed="#R"/>nec tamen vitia prima secundam, licet ponat duos. <g ref="slash"/>Unde 
        <lb ed="#R"/>ex hoc quod actus non est rectus respectu creaturae, 
        <lb ed="#R"/>non tamen oportet, quoniam sit rectus respectu Dei, quia facit 
        <lb ed="#R"/>creaturam ferri in Deum propter se.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Item Iudaei propter 
        <lb ed="#R"/>zaelum legis volentis Christum persequi cre<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>debant 
      frui Deo et cum non fruebantur, <g ref="slash"/>nam 
        <lb ed="#R"/>secundum <name>Apostolum</name>, licet haberent zaelum Dei, <g ref="slash"/>non tamen secundum scientiam[??], 
        <lb ed="#R"/>unde in casu nostro, licet ille intendit impendere 
        <lb ed="#R"/>honorem Deo, tamen non impendit, <g ref="slash"/>et hoc propter aliquem 
        <lb ed="#R"/>finem <del rend="strikethrough/expunctated">vitentem</del> qui deordinat fruitionem illam. <g ref="slash"/>
        <lb ed="#R"/>Unde, licet Iudaei credebant se obsequiuum praesta<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>re 
        Deo, <g ref="slash"/>non tamen i<g ref="quotationmark"/>mpendebant, quia propter 
        <lb ed="#R"/>bonum temporale vel invidiam vel aliquod tale 
        <lb ed="#R"/>male afficiebantur circa <del rend="strikethrough">Deum</del> Christum. <g ref="slash"/>Unde 
        <lb ed="#R"/>sicut dictum est prius quis credit aliquando 
        <lb ed="#R"/>recte diligere qui tamen non diligit recte 
        <lb ed="#R"/>propter difficultatem resolutionis, et etiam nescientiam[?] 
        <lb ed="#R"/>actuilis[??] voluntatis.</p>
      
      <p><g ref="slash"/>Ideo in illo casu, Iudaei 
        <lb ed="#R"/>peccabant contra Deum, <g ref="slash"/>vel vana gloria vel 
        <lb ed="#R"/>propter cupiditatem vel propter aliud, <g ref="slash"/>ideo male 
        <lb ed="#R"/>procurabant mortem Christi.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Confirmatur 
        <cb ed="#R" n="69vb"/><lb ed="#R"/>nam omnis fruitio est dilectio Dei super omnia, ergo iste 
        <lb ed="#R"/>qui frueretur sic Deo et quod propter Deum vellet fornicari 
        <lb ed="#R"/>diligeret Deum super omnia, ergo non esset in 
        <lb ed="#R"/>peccato, quia non stat quod quis sic in peccato, <g ref="slash"/>et dili<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>gat 
        Deum super omnia, ut probabo inferius.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod omnis usus ordinatus est vitae aeternae meritorius</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>
        <lb ed="#R"/>Consequenter, dimittendo istam materiam, infero quod omnis 
        <lb ed="#R"/>usus ordinatus est vitae aeternae meritorius, 
        <lb ed="#R"/>et quia multi doctores moderni contrarium te<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>nent, 
        <g ref="slash"/>ideo solum recito probabiliter, <g ref="slash"/>probatur <del rend="strikethrough">con</del> corollarium 
        <lb ed="#R"/>quia omnis usus ordinatus est fruitio Dei 
        <lb ed="#R"/>ergo dilectio Dei super omnia et ex caritate[?] et in caritate[?]. 
        <lb ed="#R"/>Unde omnis usus est dilectio vel odium creaturae propter 
        <lb ed="#R"/>Deum, ergo per huius actus diligitur Deus fruitive, 
        <lb ed="#R"/>ergo fruitio summi boni, ergo meritoria.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head>Quod omnis actio meritoria est fruitio</head>
      <p><g ref="slash"/>Item 
        <lb ed="#R"/>sequitur quod omnis actio meritoria est fruitio. <g ref="slash"/>Patet quia 
        omnis actio meritoria loquendo proprie de actu meri<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>torio 
        quia exterior actus non est proprie meritorius 
        <lb ed="#R"/>omnis talis est dilectio creaturae in relatione ad 
        <lb ed="#R"/>Deum, <g ref="slash"/>vel dilectio Dei propter se, <g ref="slash"/>et sic est dilectio Dei 
        <lb ed="#R"/>super omnia et est meritoria, quia si sic respectu 
        <lb ed="#R"/>creaturae vel proximum est usus et omnis usus est 
        <lb ed="#R"/>fruitio, quia omnis actus diligendi vel odiendi 
        <lb ed="#R"/>aliquid propter Deum habet Deum pro obiecto.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod cuiuslibet meritoriae actionis Deus est obiectum</head>
            
      <p><g ref="slash"/>Sequitur quod cuiuslibet 
        <lb ed="#R"/>meritoriae actionis Deus est obiectum, quia omnis meri<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>toria 
        actio est fruitio, ergo habet Deum pro obiecto. <g ref="slash"/>
        <lb ed="#R"/>Ex quo patet quod magna debet esse solitudo[??] omnis 
        <lb ed="#R"/>actus suos deliberatos referendi in Deum 
        <lb ed="#R"/>quia si non <choice><orig>refferret</orig><reg>referret</reg></choice>, tunc tales actus 
        <lb ed="#R"/>essent creaturae fruitio quod quae secundum <name>Augustinum</name> est 
        <lb ed="#R"/>summa perversitas. <g ref="slash"/>Et istud fundatur in Scriptura 
        <lb ed="#R"/>Sacra, <g ref="slash"/>nam <name>Apostolus</name> scribit in epistola <title>Ad Corinthios</title> 
        <lb ed="#R"/>sive manducatis sive bibitis sive aliquid 
        <lb ed="#R"/>aliud facitis in Dei gloriam facite. <g ref="slash"/>Et sic 
        <lb ed="#R"/>praecipit omnis actus actualiter vel 
        <lb ed="#R"/>habitualiter referre in Deum. <g ref="slash"/>Hoc enim est 
        <lb ed="#R"/>Deum ex toto corde diligere, scilicet, intende 
        <lb ed="#R"/>per quamcumque operatione ultimum finem, <g ref="slash"/>et sic Deum di<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>ligere 
        ex toto est diligere sic quin nihil faciat 
        <lb ed="#R"/>homo quin cor totum illud in Deum referat.</p>
      
      <p><g ref="slash"/>Item 
        <lb ed="#R"/>scribit <name>Apostolus</name>, et sci[?] <title>ad Corinthios</title>, <g ref="slash"/>in captivitatem 
        <lb ed="#R"/>redigentes omnem intellectum in obsequium 
        <lb ed="#R"/>Christi. <g ref="slash"/>Et hic est ex <del rend="strikethrough">ex</del> tota mente Deum 
        <lb ed="#R"/>diligere. Unde debet sic diligere ex tota mente 
        <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">quod</del> captivet intellectum sic quod credat quaecumque 
        <lb ed="#R"/>revala<add place="aboveLine">ta</add>, et sic anima diligit tota mente, quando credit 
        <lb ed="#R"/>incomprehensibilia. <g ref="slash"/>Etiam si evidentia maxima 
        <lb ed="#R"/>esset ad contrarium, <g ref="slash"/>et hoc est tota mente se 
        <cb ed="#R" n="70ra"/><lb ed="#R"/>dare Deo. <g ref="slash"/>Etiam generaliter quod anima omnem af<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>fectionem 
        in Deum dirigat, et sic <title>ad Corinthios</title> quod 
        <lb ed="#R"/>caritas Christi nos urget. <g ref="slash"/>Et ibi <sic>postille</sic> 
        <lb ed="#R"/><sic>glosant</sic> quod caritas Christi afficit nos sic quod nullam 
        <lb ed="#R"/>habemus affectionem quoniam eam in Deum diriga<g ref="slash"/><lb ed="#R"/>mus 
        <g ref="slash"/>tandem omnia opera exteriora dicunt[?] referri in Deum 
        <lb ed="#R"/>et hoc est diligere ex tota fortitudine, quia fortitudo est 
        <lb ed="#R"/>respectu executionis operum ad extra.</p> 
      </div>
        
        <div>
          <head>Recapitulatio</head>
          
      <p><g ref="slash"/>Recapitulando, ergo, 
        <lb ed="#R"/>debemus Deum diligere ex toto corde, scilicet, quando tota 
        <lb ed="#R"/>intentio refertur in Deum ex tota mente propter conci??iam[?] 
        <lb ed="#R"/>captivitatem intellectus ut credat absque apparentia ex tota 
        <lb ed="#R"/>anima ex tota relatione in Deum ex tota fortitudine 
        <lb ed="#R"/>ex tota relatione omnium actuum exteriorum <del rend="strikethrough">unt[?]</del> in Deum 
        <lb ed="#R"/>et quantum ad materiam praesentem intendo inferius t[?]erminare[???]
        <lb ed="#R"/>utrum sit aliquis actus deliberatus qui nec sit peccatum 
        <lb ed="#R"/>nec meritum.</p>
        
        </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>