<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 26, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2">
          <title>Lectio 26, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio26">
  <head subtype="title">Lectio 26, de Notitia [Reims Transcription]</head>
        
<div>
<head xml:id="l26-Hddiiea">[De differentia inter notitiam intuitivam et abstractivam]</head>
          
          <p xml:id="l26-sqddso">Secundum quod dictum fuit in divisione 
<lb ed="#R"/>articulorum, in secundo articulo erat videndum 
<lb ed="#R"/>de differentia inter notitiam intuitivam 
<lb ed="#R"/>et abstractivam quia communiter doctores 
<lb ed="#R"/>et philosophi utuntur istis terminis. Pro quo, notandum 
<lb ed="#R"/>est quod de differentia notitiae abstractivae et intui<lb ed="#R"/>tivae 
diversae fuerunt opiniones.</p>

        </div>
        <div>
<head xml:id="l26-Hocaoca">[Opinio Campsale]</head>

          <p xml:id="l26-epcaie">Et primo, 
<lb ed="#R"/>circa hoc est quiddam <name>Doctor Anglicus</name> qui vocatur 
<lb ed="#R"/><name>Campsale</name>, qui ponit quod adaequate eadem res 
<lb ed="#R"/>est notitia intuitiva et abstractiva, successive tamen 
<lb ed="#R"/>et non simul. Unde ipse imaginatur quod notitia aliqua eadem <add place="margin">adaequate</add> denominatur sive vocatur intuitiva, et hoc 
<lb ed="#R"/>expresse a rei nomine, quia per eam intuetur 
<lb ed="#R"/>praesentiam obiecti. Per eam cogniti, quae quidem notitia, 
<lb ed="#R"/>eadem numero, adaequate remanente in subiecta sua 
            <lb ed="#R"/>absolute obiecto absente vocatur et dicitur notitia 
            <lb ed="#R"/>abstractiva. Et fundatur principaliter iste doc<lb ed="#R"/>tor 
            in uno principio quo consuevit frequenter 
            <lb ed="#R"/>uti <name>Okam</name> et etiam trahitur ab <name>Aristotele</name>, scilicet, quod 
            <lb ed="#R"/>non est ponenda pluralitas sine necessitate, 
            <lb ed="#R"/>ita quod quandoque aliqua propositio affirmativa verificatur pro rebus, 
            <lb ed="#R"/>si ad verificationem illius sufficiat positio 
            <cb ed="#R" n="41va"/><lb ed="#R"/>unius rei cum alia, nullo modo ponenda 
            <lb ed="#R"/>est tertia res. Modo, sic est quod ad verificationem istius 
            <lb ed="#R"/>'Sortes intuetur B', sufficit notitia de B cum 
            <lb ed="#R"/>praesentia obiecti. Et si obiectum subtrahatur ad veri<lb ed="#R"/>ficandum 
            istam 'Sortes cognoscit B abstractive', 
            <lb ed="#R"/>sufficit obiecti notitia de B cum non praesentia 
            <lb ed="#R"/>obiecti sine quacumque re de novo acquisita, 
            <lb ed="#R"/>ideo etc.</p>
          
          <p xml:id="l26-dqrnvt">Diceretur quod regula illa dupliciter potest 
            <lb ed="#R"/>intelligi. Uno modo quod numquam est ponenda 
            <lb ed="#R"/>pluralitas, nisi adducatur ratio demonstrativa 
            <lb ed="#R"/>cogens intellectum. Et isto modo et in isto sensu 
            <lb ed="#R"/>non concederetur regula, quia ad ponendum quod com<lb ed="#R"/>positum 
            substantiale sit compositum ex materia et forma 
            <lb ed="#R"/>non oportet habere rationem demonstrativam cogentem in<lb ed="#R"/>tellectum 
            ad hoc ponendum; nec etiam ad ponendum 
            <lb ed="#R"/>quod visio distinguatur ab oculo vel obiecto visibili; 
            <lb ed="#R"/>non oportet etiam habere rationem demonstrativam, quia 
            <lb ed="#R"/>si sic, dicendum esset quod oculus esset sua visio, 
            <lb ed="#R"/>quia ponendo oculum et praesentiam obiecti 
            <lb ed="#R"/>visibilis sufficere ad videndum salvatur 
            <lb ed="#R"/>quod visio non distinguitur ab obiecto visibili et 
            <lb ed="#R"/>oculo, id est, quod illae non reducentur ad contradictionem, 
            <lb ed="#R"/>qui teneret quod visio non esset distincta a 
            <lb ed="#R"/>potentia vel obiecto. Et sic consequentur salvaretur, sine 
            <lb ed="#R"/>contradictione, quod anima intellectiva esset omnis 
            <lb ed="#R"/>sua operatio et multa alia quae non bene consonant 
            <lb ed="#R"/>philosophiae naturali, nec veritati theologicae.</p>
          
          <p xml:id="l26-eieiea">Et ideo est alius 
            <lb ed="#R"/>modus secundum quem regula debet intelligi, 
            <lb ed="#R"/>scilicet, quod non est ponenda pluralitas sine necessitate, 
            <lb ed="#R"/>id est, nisi sit apparentia sufficiens intellectui 
            <lb ed="#R"/>bene disposito. Et in isto sensu, non probat propositum, 
            <lb ed="#R"/>scilicet, quod eadem notitia adaequate sit intuitiva 
            <lb ed="#R"/>et abstractiva.</p>

          <p xml:id="l26-eibipd">Et ideo breviter contra positionem 
            <lb ed="#R"/>volo instare, quia iam satis responsum est ad rationem, 
            <lb ed="#R"/>quia si capiatur illud principium in primo sensu, 
            <lb ed="#R"/>falsum est. Si in secundo sensu non probat intentum 
            <lb ed="#R"/>praedicti doctoris.</p> 
  
          <p xml:id="l26-aicnea">Arguitur igitur contra praedictam 
            <lb ed="#R"/>positionem sic: quia ponendo quod unica no<lb ed="#R"/>titia 
            sit intuitiva et abstractiva non potest 
            <lb ed="#R"/>salvare positionem suam sine contradictione. 
            <lb ed="#R"/>Et ponatur quod: 'Sortes cognoscat aliquam obiectum 
            <lb ed="#R"/>intuitive'. Tunc ponatur quod: 'notitia illa ma<lb ed="#R"/>neat 
            eadem et quod Deus eodem modo concurrat 
            <lb ed="#R"/>sicut ante'. Et cum hoc, ponatur praesentia obiecti, 
            <lb ed="#R"/>tunc probatur quod 'Sortes cognoscit obiectum illud abstractive 
            <lb ed="#R"/>et non cognoscit abstractive'. Quod non cognos<lb ed="#R"/>cat 
            abstractive patet, quia cognoscit intuitive, 
            <lb ed="#R"/>ergo etc., quia est notitia cum praesentia obiecti. Modo, 
            <lb ed="#R"/>ad verificandum istam affirmativam 'Sortes cognoscit 
            <lb ed="#R"/>B intuitive obiectum', sufficit notitia illa cum praesentia 
            <cb n="R 41vb"/><lb ed="#R"/>obiecti. Sed quod cognoscit abstractive patet, quia ad co<lb ed="#R"/>gnoscendum 
            abstractive, sufficit notitia cum potentia 
            <lb ed="#R"/>cognoscente. Ergo vel simul erit eadem cognitio erit 
            <lb ed="#R"/>abstractiva et intuitiva, vel intuitiva non 
            <lb ed="#R"/>erit abstractiva.</p>
          
          <p xml:id="l26-sasdin">Secundo arguitur sic, et fortius: nam 
            <lb ed="#R"/>notitia intuitiva et abstractiva sunt notitiae sensitivae 
            <lb ed="#R"/>et habent diversa <add place="inline">diversa</add> organa, ergo distinguuntur 
            <lb ed="#R"/>etiam specifice. Consequentia patet, quia per hoc probamus distinctionem 
            <lb ed="#R"/>specificam notitiarum sensitivarum sive sensationum, 
            <lb ed="#R"/>scilicet, propter diversitatem organorum. Antecedens patet, quia organum 
            <lb ed="#R"/>notitiae sensitivae <add place="aboveLine">et</add><del rend="strikethrough">vel</del> intuitivae vel est sensus exterior 
            <lb ed="#R"/>vel sensus communis interior. Organum autem notitiae 
            <lb ed="#R"/>abstractivae est aliud, scilicet, vel organum imaginative 
            <lb ed="#R"/>vel aestimative, quem in absentia obiectorum format 
            <lb ed="#R"/>de ipsis notitiam.</p> 
      
          <p xml:id="l26-eidive">Et ista duo ultima sufficiunt 
            <lb ed="#R"/>pro reprobatione illius opinionis, quia ubi sunt 
            <lb ed="#R"/>diversa organa animae sensitivae, ibi sunt diversae 
            <lb ed="#R"/>notitiae. Quod autem in sensu commune non sit notitia 
            <lb ed="#R"/>abstractiva satis communiter dicitur. Sed de isto, non 
            <lb ed="#R"/>curo, quia quantum<add place="aboveLine">b</add> sufficit<add place="aboveLine">a</add> ad praesens, quod alicuius notitiae 
            <lb ed="#R"/>intuitivae sit aliud organum quam abstrac<lb ed="#R"/>tivae, sicut notitiae sensus interioris vel exterioris 
            <lb ed="#R"/>et notitia eliciente a potentia superiori, scilicet, ab 
            <lb ed="#R"/>imaginativa vel aestimativa.</p>
        </div>
        
        <div>
<head xml:id="l26-Hoscosc">[Opinio Scoti]</head>
          <p xml:id="l26-iimipo">In ista materia 
            <lb ed="#R"/>fuit alia opinio <name>Scoti</name>. Alia <name>Aureoli</name>, alia 
            <lb ed="#R"/><name>Okam</name>, alia <name>Gregorii</name>. <name>Scotus</name> enim tenet generaliter 
            <lb ed="#R"/>quod quaelibet notitia intuitiva requirit praesentiam 
            <lb ed="#R"/>obiecti et in hoc consistit ratio notitiae intuitivae, 
            <lb ed="#R"/>scilicet, in praesente obiecti.</p> 
          
          <p xml:id="l26-cqdcnf">Contra, quia, de facto, divina 
            <lb ed="#R"/>essentia ab aeterno habuit notitiam intuitivam 
            <lb ed="#R"/>creaturarum antequam essent, igitur etc. Consequentia patet. Antecedens probatur, quia 
            <lb ed="#R"/>ab aeterno cognovit creaturas et non nisi intui<lb ed="#R"/>tive. 
            Nec valet si dicatur quod creaturae ab aeterno 
            <lb ed="#R"/>fuerunt in Deo. Vita, quia istud non est aliud 
            <lb ed="#R"/>dicere, nisi quod ab aeterno habuit cognitionem 
            <lb ed="#R"/>de rebus antequam esset extra rem, scilicet, et factivam. 
            <lb ed="#R"/>Et non stat quod habuerint notitiam nisi intuitivam, 
            <lb ed="#R"/>et per consequens, si notitia intuitiva requirat 
            <lb ed="#R"/>praesentiam obiecti, tunc creaturae fuerunt ab aeterno, 
            <lb ed="#R"/>et cum Deus ab aeterno necessario cognovit crea<lb ed="#R"/>turas 
            intuitive ab aeterno, creaturae necessario 
            <lb ed="#R"/>fuissent.</p> 
          
          <p xml:id="l26-iiieps">Item istud improbatur de notitia 
            <lb ed="#R"/>beatifica creata, nam beatus notitia simplici videt 
            <lb ed="#R"/>in Verbo 'Anti-Christum fore' vel aliquod futurum 
            <lb ed="#R"/>vel aliquam aliam factibilem non factum, igitur etc. 
            <lb ed="#R"/>Consequentia patet, quia notitia beatifica, qua beati vident in Verbo 
            <lb ed="#R"/>est intuitiva et praecipue simplex.</p>
        </div>
        
        <div>
<head xml:id="l26-Hoauoau">[Opinio Aureoli]</head>
          
          <p xml:id="l26-aeopio">Alia 
            <lb ed="#R"/>est opinio <name>Aureoli</name> quae consistit principaliter 
            <lb ed="#R"/>in duobus. Primum est quod ad notitiam intui<lb ed="#R"/>tivam 
            non requiritur praesentia obiecti. Tamen ad 
            <cb ed="#R" n="42ra"/><lb ed="#R"/>notitiam intuitivam requiritur praesentia esse 
            <lb ed="#R"/>perspicui obiecti. Et iste doctor imaginatur unum 
            <lb ed="#R"/>satis extraneum, scilicet, quod notitia intuitiva, praeter 
            <lb ed="#R"/>notitiam, et praeter potentiam, et praeter obiectum, requirit 
            <lb ed="#R"/>quoddam 'esse perspicuum' ipsius obiecti praesens intel<lb ed="#R"/>lectui 
            in quo[?] 'perspicuum' immediate infertur 
            <lb ed="#R"/>potentia et in quo creatura relucet, immo est 
            <lb ed="#R"/>quod 'esse perspicuum' ipsius creaturae, ita quod 
            <lb ed="#R"/>ipse imaginatur quod creatura habet quoddam 'esse 
            <lb ed="#R"/>perspicuum' immediate, et hoc maxime respectu notitiae 
            <lb ed="#R"/>intuitivae. Ita intellectus, eo ipso habet notitiam 
            <lb ed="#R"/>intuitivam de obiecto, quia immediate fertur in 
            <lb ed="#R"/>'esse perspicuum' ipsius obiecti.</p> 
            
          <p xml:id="l26-eipnni">Et ista positio 
            <lb ed="#R"/>est mirabilis propter illud 'esse perspicuum', quia quaeretur, 
            <lb ed="#R"/>quae res est? Utrum substantia vel accidens? Et cui 
            <lb ed="#R"/>etiam inhaereat, quia non videtur quod sit aliud quam 
            <lb ed="#R"/>notitia obiecti intuitiva, in qua obiectum relucet, 
            <lb ed="#R"/>nec videtur quod intellectus posset habere aliquod 'perspicuum' 
            <lb ed="#R"/>obiecti nisi notitiam ipsius.</p> 
              
          <p xml:id="l26-heamep">Hic est advertendum 
            <lb ed="#R"/>quod defectus habendi actum reflexum supra 
            <lb ed="#R"/>actum suum rectum, et difficultas etiam, quae est causa 
            <lb ed="#R"/>defectus, sit causa multorum errorum. Unde ex hoc, 
            <lb ed="#R"/>quod intellectus difficulter habet reflexionem supra 
            <lb ed="#R"/>actus suos, oriuntur duo inconvenientia, quae sunt 
            <lb ed="#R"/>principia multorum errorum particularum.</p> 
                
          <p xml:id="l26-perdas">Primum est, re<lb ed="#R"/>flectendo 
            sic supra notitiam suam intellectus, 
            <lb ed="#R"/>aliquando loco notitiae capitur obiectum, ita quod in 
            <lb ed="#R"/>cognoscendo notitiam credit cognoscere obiectum, 
            <lb ed="#R"/>et in hoc reflectendo supra notitias suas 
            <lb ed="#R"/>universales, cognoscendo eas credit cognoscere obiectum 
            <lb ed="#R"/>universale, et ista est radix illorum, qui posuerunt 
            <lb ed="#R"/>universalia distincta a singularibus, quia in reflec<lb ed="#R"/>tendo 
            supra actus suos non distingue<lb ed="#R"/>bant 
            inter notitiam et obiectum. Immo ferendo 
<lb ed="#R"/>intellectum suum supra notitias universales, credebant 
<lb ed="#R"/>quod feretur in obiectum. Et ex hoc, ut dixi, po<lb ed="#R"/>suerunt 
universalia distincta a singularibus.</p>
          
          <p xml:id="l26-eeioec">Et 
<lb ed="#R"/>ex isto sequuntur multi alii errores particulares 
<lb ed="#R"/>quod, scilicet, in intellectu vel potentia reservativa vel 
<lb ed="#R"/>aestimativa creditur, cognoscendo notitiam illam 
<lb ed="#R"/>quod sit obiectum, sicut in hiis, qui illuduntur, 
<lb ed="#R"/>qui credunt se videre mirabilia. Et hoc est 
<lb ed="#R"/>quia non distinguunt inter notitiam suam et 
<lb ed="#R"/>obiectum et conor[?]</p>

          <p xml:id="l26-ecvdan">Et consequenter vice versa est aliud 
<lb ed="#R"/>inconveniens ex quo etiam consurgunt multi 
<lb ed="#R"/>alii errores particulares non distinguendo etiam 
<lb ed="#R"/>inter obiectum et notitiam. Et sic aliquando loco notitiae 
<lb ed="#R"/>causatur obiectum, et tunc creditur quod loco notitiae sit 
<lb ed="#R"/>in anima obiectum, et quia scitur quod obiectum, ut lapis, 
<lb ed="#R"/>non est in anima realiter. Ideo creditur quod sit 
<cb ed="#R" n="42rb"/><lb ed="#R"/>aliquod distinctum a notitia huius obiecti in anima. 
<lb ed="#R"/>Ita cum quis immediate concipit obiectum et in<lb ed="#R"/>tuitivam, 
            tunc, propter difficultatem et defectum 
<lb ed="#R"/>reflectendi supra notitiam suam, capit obiectum 
<lb ed="#R"/>pro notitia et ex hoc consurgit quod creditur 
<lb ed="#R"/>obiectum esse in anima. Et quia talis per rationem habet 
<lb ed="#R"/>quod lapis vel obiectum non est realiter in anima, 
<lb ed="#R"/>ideo creditur quod in anima sit aliquid ipsius 
<lb ed="#R"/>obiecti distinctum a notitia.</p> 
          
          <p xml:id="l26-icqisf">Ita credo quod <name>Aureolus</name>, 
            <lb ed="#R"/>bene <del rend="strikethrough">diffunendo</del><add place="inline">resolvendo</add> ipsum, non distinxit 
<lb ed="#R"/>inter notitiam et obiectum, et tunc, non distinguendo 
            <lb ed="#R"/>inter notitiam et <del rend="strikethrough">potentiam</del><add place="inline">apparentiam</add> 
            <lb ed="#R"/>obiecti, voluit distinguere unum 'esse perspi<lb ed="#R"/>cuum' 
            rei in anima distinctum. Et illud 
<lb ed="#R"/>breviter non est aliud dicere nisi quod species 
            <lb ed="#R"/>sive notitia<del rend="strikethrough">rei</del> <add place="inline">obiecti</add> est in anima, et sic illud 
<lb ed="#R"/>perspicuum non distinguitur ab ipsa notitia, et sic quantum 
<lb ed="#R"/>ad hoc, quod <name>Aureolus</name> ponit 'perspicuum' distinctum 
<lb ed="#R"/>ab anima et a notitia, videtur quod ista imaginatio 
<lb ed="#R"/>sit fictiva.</p> 
            
          <p xml:id="l26-edeicc">Ex defectu et difficulta<lb ed="#R"/>te 
            habendi <del rend="strikethrough">nota</del><add place="inline">notitiam</add> suae notitiae non 
<lb ed="#R"/>distinguendo, scilicet, inter notitiam et obiectum, 
<lb ed="#R"/>verum est quod posset inquiri de illo 'perspicuo', 
<lb ed="#R"/>quid est: utrum sit substantia vel accidens, sicut tac<lb ed="#R"/>tum 
            est. Et ita consequenter argueretur de Deo, utrum 
            <lb ed="#R"/>Deus cognoscit mediante tali <del rend="strikethrough">superfluo</del> 
            <lb ed="#R"/><add place="inline">'perspicuo'</add>. Et si sic, tunc non immediate cognoscit 
<lb ed="#R"/>creaturas.</p> 
              
          <p xml:id="l26-issnce">Item si sic, illud fuisset ab aeterno 
<lb ed="#R"/>et necessario fuisset ab aeterno, quia Deus ab 
<lb ed="#R"/>aeterno cognovit creaturas et necessario cognovit 
<lb ed="#R"/>eas.</p> 
          
          <p xml:id="l26-iscfhp">Item si cuilibet notitiae intuitivae 
<lb ed="#R"/>corresponderet unum tale 'esse perspicuum' 
<lb ed="#R"/>cum fuerint infinitae notitiae ab aeterno in<lb ed="#R"/>tuitivae, 
            sequitur quod infinita fuerunt huiusmodi 
<lb ed="#R"/>'perspicua'.</p>
        
        </div>
        
        <div>

<head xml:id="l26-Hookook">[Opinio Okam]</head>     
          
          <p xml:id="l26-aepapp">Alia est positio <name>Okam</name> quae sic 
<lb ed="#R"/>distinguit quod notitia intuitiva est notitia 
<lb ed="#R"/>simplex incomplexa virtute cuius immediate 
<lb ed="#R"/>potest elici iudicium quod 'res est', si ipsa 
<lb ed="#R"/>sit, vel quod 'res non est', si non sit. Unde 
<lb ed="#R"/>ipse imaginatur quod notitia illa intuitiva est 
<lb ed="#R"/>talis naturae quod est quaedam evidentia simplex 
<lb ed="#R"/>et incomplexa, quae immediate concurrit vel est apta 
<lb ed="#R"/>nata immediate concurrere ad eliciendum 
<lb ed="#R"/>iudicium de existentia rei, si ipsa res sit, 
<lb ed="#R"/>vel ad eliciendum iudicium de non existentia rei, 
<lb ed="#R"/>si ipsa res non sit. Et istud quasi experiuntur 
<lb ed="#R"/>de omnia notitia intuitiva quae ad partem 
<lb ed="#R"/>primam.</p> 
            
          <p xml:id="l26-snavne">Sed notitia abstractiva est talis 
<lb ed="#R"/>naturae quod ipsa non sufficit, nec est apta nata 
<lb ed="#R"/>concurrere, ad eliciendum immediate iudicium de existentia 
            <cb  ed="#R" n="42va"/><lb ed="#R"/>rei, si sit, vel iudicium de non existentia 
<lb ed="#R"/>rei, si non sit, sicut est notitia, quam habeo 
<lb ed="#R"/>de re non existente, sicut notitia qua recor<lb ed="#R"/>dor 
            me vidisse Sortem. Ex illa non pos<lb ed="#R"/>sum 
            immediate elicere iudicium, quod Sortes sit 
<lb ed="#R"/>vel non sit. Et breviter <name>Okam</name> vocat omnem notitiam abstractivam, quae sic abstrahit 
<lb ed="#R"/>ab esse sive existentia quod virtute ipsius 
<lb ed="#R"/>non potest immediate elici iudicium quod res 
<lb ed="#R"/>est vel non est.</p>
          
          <p xml:id="l26-eippie">Et istud prima facie videtur 
<lb ed="#R"/>satis probabile, tamen illud improbabitur. Et 
<lb ed="#R"/>breviter contra ipsum arguitur sic, praecipue contra 
<lb ed="#R"/>secundam partem, quia quicquid sit de prima parte, 
<lb ed="#R"/>videtur qualiter secunda posset stare, scilicet, quod virtute 
<lb ed="#R"/>notitiae intuitivae immediate posset elici 
<lb ed="#R"/>iudicium quod 'res non sit', si ipsa non 
<lb ed="#R"/>sit. Nam capiamus notitiam intuitivam 
<lb ed="#R"/>albedinis; potest bene concedi quod virtute 
<lb ed="#R"/>illius potest elici iudicium 'quod albedo est', 
<lb ed="#R"/>si sit. Tunc ponatur quod albedo destruatur 
<lb ed="#R"/>et quod remaneat huiusmodi notitia in potentia 
<lb ed="#R"/>ipsa, enim, post destructionem obiecti, non est 
<lb ed="#R"/>alterius naturae intrinsece quam ante et est agens 
<lb ed="#R"/>naturale et passum est omnino uniformiter 
<lb ed="#R"/>dispositum post, sicut ante. Ergo, vel 
<lb ed="#R"/>potentia erit causativa eiusdem effectus 
<lb ed="#R"/>sicut ante vel saltem non erit causativa 
<lb ed="#R"/>effectus oppositi. Item videretur unde consurgeret sibi ista proprietas ex quo est 
<lb ed="#R"/>agens naturale et passum est idem eodem modo 
<lb ed="#R"/>dispositum. Item ipsa per Dei potentiam 
<lb ed="#R"/>potest conservari et obiecto non existente et eodem 
<lb ed="#R"/>modo movere potentiam, sicut ante, igitur 
<lb ed="#R"/>sicut ante concurrebat ad eliciendum iudicium 
<lb ed="#R"/>affirmativum quod res est, ita post, re tamen 
<lb ed="#R"/>non existente et non mobili potentiam ad causandum 
<lb ed="#R"/>iudicium negativam quod res non sit, igitur etc. 
<lb ed="#R"/>Istud etiam non cadit sub experientia, scilicet, quod 
<lb ed="#R"/>notitia intuitiva sit sufficiens ad eliciendum 
<lb ed="#R"/>iudicium de re non existente quod non sit. Ideo 
<lb ed="#R"/><name>Okam</name> non potuit hoc experiri, nec ad hoc 
<lb ed="#R"/>habuit rationem efficacem, igitur gratis hoc posuit, 
<lb ed="#R"/>igitur etc.</p>
        </div>
        
        <div>

<head xml:id="l26-Hogrogr">[Opinio Gregorii]</head>
        
          <p xml:id="l26-aeofai">Alia est opinio <name>Gregorii</name>, quae resol<lb ed="#R"/>vit 
            se breviter ad duo. Et, prima fa<lb ed="#R"/>cie, 
            satis apparent. Primo, quia omnis no<lb ed="#R"/>titia 
            terminatur immediate ad obiectum ad extra 
<lb ed="#R"/>vel ad aliquod aliud repraesentativum huiusmodi 
<lb ed="#R"/>obiecti, sicut ad speciem vel ad aliam similitudinem 
<lb ed="#R"/>obiecti. Primo modo, omnis notitia, quae immediate 
<lb ed="#R"/>terminatur ad obiectum ad extra talem, vocat 
            <cb ed="#R" n="42vb"/><lb ed="#R"/>intuitivam. Unde quando albedo se obicit 
<lb ed="#R"/>potentiae, immediate terminat visionem 
<lb ed="#R"/>intuitivam ipsius. In absentia vero albe<lb ed="#R"/>dinis remanent species quaedam in virtute 
<lb ed="#R"/>reservativa, et tunc potest causari notitia 
<lb ed="#R"/>actualiter albedinis, quae terminabitur ad illam 
<lb ed="#R"/>speciem et non ad obiectum ad extra vel huiusmodi notitiam, 
<lb ed="#R"/><name>Gregorius</name> vocat abstractivam. Ita quod omnem no<lb ed="#R"/>titiam 
            terminatam immediate ad speciem vel similitudinem 
<lb ed="#R"/>obiecti et non obiectum vocat abstractivam; intuitivam 
<lb ed="#R"/>vero, quae immediate terminatur ad obiectum ad extra. 
<lb ed="#R"/>Et ista positio est satis faciles ad intelligendum.</p>
          
<p xml:id="l26-tcevie"><lb ed="#R"/>Tamen contra eam arguitur, primo sic, sicut prius 
<lb ed="#R"/>argutum fuit, quia divina essentia est notitia 
<lb ed="#R"/>creaturarum intuitiva, et tamen non terminatur immedia<lb ed="#R"/>te 
            ad creaturas, immo ad se, quia videndo se 
<lb ed="#R"/>videt creaturam. Igitur videtur quod non sit de ratione 
<lb ed="#R"/>notitae intuitivae quod terminetur immediate ad obiec<lb ed="#R"/>tum 
            ad extra. Eodem modo argueretur de notitia beatifica 
<lb ed="#R"/>intuitiva, quae immediate terminatur ad Verbum, 
<lb ed="#R"/>et tamen per eam intuitive videntur creaturae, 
<lb ed="#R"/>quia beati vident intuitive creaturas in Verbo, 
<lb ed="#R"/>ideo etc.</p> 
          
          <p xml:id="l26-veqmid">Verum est quod, qui vellet sustinere <name>Gregorium</name>, 
<lb ed="#R"/>diceret quod realiter creatura est immediatum obiectum 
<lb ed="#R"/>cognitionis beatificae in Verbo; et aeque immediate 
<lb ed="#R"/>sicut Verbum, ita quod Verbum et creatura sunt 
<lb ed="#R"/>aeque immediate obiecta cognitionis beatificae creaturarum. 
<lb ed="#R"/>Ita quod non est ordo prioritatis obiectalis inter Verbum 
<lb ed="#R"/>et creaturam quantum ad hoc, licet creaturae non concurrant 
<lb ed="#R"/>obiecitve vel influant obiectaliter efficiendo aliquid, 
<lb ed="#R"/>sicut obiecta sensibilia concurrunt effective obiectaliter 
<lb ed="#R"/>influendo aliquid in potentia sensitiva, sed quo<lb ed="#R"/>ad 
terminare praecise. Utrum autem divina 
<lb ed="#R"/>essentia aeque immediate cognoscat creaturam 
<lb ed="#R"/>sicut se, pro nunc non discutio, quia de hoc communiter 
<lb ed="#R"/>fit mentio inter doctores.</p> 
          
          <p xml:id="l26-icgrie">Item, contra <name>Gregorium</name>, 
<lb ed="#R"/>potest fieri una alia ratio, nam quod species reser<lb ed="#R"/>vata 
            in potentia reservativa posset esse obiectum 
<lb ed="#R"/>non videtur esse necessarium. Unde bene posset salvari quod notitia 
<lb ed="#R"/>abstractiva non terminaretur ad obiectum, non tamen 
<lb ed="#R"/>sub ratione existentis, et ideo vocatur abstractiva 
<lb ed="#R"/>quia abstraheret ab existentia rei. Esset im<lb ed="#R"/>mediate 
tamen terminata ad obiectum et sic illa species 
<lb ed="#R"/>reservata non concurret per modum obiecti, sed per 
<lb ed="#R"/>modum habitus, quia non dicitur quod habitus, sive complexi 
<lb ed="#R"/>sive incomplexi, concurrant ad productionem 
<lb ed="#R"/>actuum per modum obiecti sed solum per modum habitus.</p>

<p xml:id="d2a2l25itsrie"><lb ed="#R"/>Item talis species est insensibilis, quia non cadit 
<lb ed="#R"/>sub aliquo quandoque sensuum particularium. Ergo notitiae 
<lb ed="#R"/>sensitivae, quae sunt in absentia sensibilium 
            <cb n="43ra"/><lb ed="#R"/>non terminantur ad illas species non sensativas[?], 
<lb ed="#R"/>immo insensibiles, sed magis ad obiecta 
<lb ed="#R"/>licet non sub ratione existentis vel non existentis, 
<lb ed="#R"/>immo abstrahuntur huiusmodi notitiae <del rend="strikethrough">a non</del> 
            <lb ed="#R"/>ab existentia vel non existentia rei, ideo etc.</p> 
        </div>
        
        <div><head xml:id="l26-Hoplopl">[Opinio Plaoul]</head>        
          
<p xml:id="l26-pdtdnb"><lb ed="#R"/>Pro declaratione tamen materiae ut veniam 
<lb ed="#R"/>ad modum quem nunc intendo ponere, adver<lb ed="#R"/>tendum 
            est quod duplex est modus sive gradus notitiarum 
<lb ed="#R"/>intuitivarum, nam quaedam sunt posteriores suis 
<lb ed="#R"/>obiectis et quasi dependentes a suis obiectis immediate 
<lb ed="#R"/>et causantur ab huiusmodi obiectis. Istud quasi docet 
<lb ed="#R"/>experientia de omnibus notitiis intuitivis 
<lb ed="#R"/>causatis immediate ab obiectis sensibilibus. Aliae 
<lb ed="#R"/>sunt notitiae intuitivae, quae non sunt sic posteriores 
<lb ed="#R"/>suis obiectis, immo habent quamdam rationem prioritatis. 
<lb ed="#R"/>Et istud positum est alias de fide, sed istud pro 
<lb ed="#R"/>nunc ponitur, quia est ad propositum, verbi gratia, notitia divina 
<lb ed="#R"/>et notitia beatifica de creaturis non dependent 
<lb ed="#R"/>a creaturis, immo habent rationem prioritatis quamdam. 
<lb ed="#R"/>Primo, de divina notitia, quae est causa exemplaris 
<lb ed="#R"/>et factiva, ideo est magis notitia creaturarum per modum 
<lb ed="#R"/>causae quam effectus, et ita conformiter de notitiis beatificis.</p>
          
          <div>
<head xml:id="l26-Hpmnmni">[Prima modus notitiae intuitivae]</head>
           
            <p xml:id="l26-lvdqre">
<lb ed="#R"/>Loquendo vero de primis notitiis intuitivis, 
<lb ed="#R"/>potest dici quod notitia sensitiva intuitiva et in<lb ed="#R"/>tellectiva, 
              quae immediate causatur ab obiecto et ab 
<lb ed="#R"/>influxu obiectivo ipsius obiecti cum certis circumstan<lb ed="#R"/>tiis 
              et denominationibus individualibus, virtute 
<lb ed="#R"/>cuius potest elici evidens iudicium quod res est.</p>
            
<p xml:id="l26-esisco"><lb ed="#R"/>Et si instetur contra: ponamus quod Deus conservet 
<lb ed="#R"/>notitiam illam intuitivam causatam ab obiecto 
<lb ed="#R"/>immediate supplendo concursum obiectivum 
<lb ed="#R"/>ipsius obiecti; utrum virtute illius intellectus 
<lb ed="#R"/>posset elicere iudicium quod res sit? Hic dico primo 
<lb ed="#R"/>quod illud quod dictum est potest intelligi naturaliter, 
<lb ed="#R"/>scilicet, ubi Deus non agit supernaturaliter. Et ita 
<lb ed="#R"/>addit <name>Okam</name>. Dico secundo quod notitia intuitiva 
<lb ed="#R"/>habet necessariam dependentiam ab obiecto, ita quod non stat quod remaneant notitia intuitiva sensitiva 
<lb ed="#R"/>de hoc genere quoniam obiectum concurrat ad eius con<lb ed="#R"/>servationem 
              secundum influxum sive concursum 
<lb ed="#R"/>obiectivum.</p>

            <p xml:id="l26-uaqtnr">Ubi advertendum quod, quantum ad hoc, potest 
              <lb ed="#R"/>poni una propositio: quod Deus licet quamlibet effectum 
<lb ed="#R"/>et quamlibet notitiam possit producere immediate 
              <lb ed="#R"/>se solo et etiam conservare, tamen se solo <del rend="strikethrough">in</del> 
<lb ed="#R"/>non potest producere notitiam intuitivam creatam, 
<lb ed="#R"/>immo nec notitiam quia eo ipso quod est notitia creata 
<lb ed="#R"/>est impotentia creata. Secundo, quia ratio quare notitia 
<lb ed="#R"/>est intuitiva est, quia est ab obiecto influxive et 
<lb ed="#R"/>causaliter. Ideo non potest sub ista habitudine con<lb ed="#R"/>servari 
              notitia intuitiva, nisi ab obiecto et aliis 
<cb ed="#R" n="43rb"/><lb ed="#R"/>circumstantiis concurrentibus ad hoc, quod sit notitia 
<lb ed="#R"/>intuitiva. Unde imaginandum est quod notitia 
<lb ed="#R"/>capit esse notitiae ab influxu obiectivo, obiecto 
<lb ed="#R"/>partialiter concurrente cum individualibus circum<lb ed="#R"/>stantiis. 
Ideo, cessante huiusmodi habitudine obiecti 
<lb ed="#R"/>ad notitiam, cessat eius repraesentatio, et sic diceretur 
<lb ed="#R"/>quod non esset possibile quod subtraheretur obiectum et quod illa 
<lb ed="#R"/>notitia remaneret in esse notitiae intuitivae, 
<lb ed="#R"/>immo nec notitiae. Ideo, si conservaretur haec notitia 
<lb ed="#R"/>a Deo obiecto absente, conservaretur ut nuda qua<lb ed="#R"/>litas, 
              nec esset tunc alicuius obiecti notitia. Nolo 
<lb ed="#R"/>tamen dicere aliquid contra omnipotentiam ipsius Dei 
<lb ed="#R"/>quin Deus semper sit omnipotens. Sed quod non possit 
<lb ed="#R"/>conservare huiusmodi notitiam in esse notitiae, 
<lb ed="#R"/>non provenit ex parte ipsius Dei, sed quia tali notitiae 
<lb ed="#R"/>repugnat.</p>
  
            <p xml:id="l26-esdcps">Et si dicatur contra: multa cognoscuntur 
<lb ed="#R"/>intuitive, et tamen non sunt, sicut sonus auditur, 
<lb ed="#R"/>qui non est, et istud communiter experimur. Respondetur 
<lb ed="#R"/>quod istud est negandum, scilicet, quod res cognoscuntur 
<lb ed="#R"/>intuitive dum non est; notitia causata ab obiectis 
<lb ed="#R"/>sensibilibus etc., quia non est dubium quin Deus et 
<lb ed="#R"/>beati cognoscant intuitive res, quae non sunt. Et causa 
<lb ed="#R"/>est, quia vis sic repraesentandi dependet ab in<lb ed="#R"/>fluxu 
obiectivo, quem non potest Deus supplere, 
<lb ed="#R"/>quia tunc esset sensibilis et cognoscibilis per sensum.</p> 
            
<p xml:id="l26-eshrss"><lb ed="#R"/>Et sic habetur quod per viam divisionis, notitia intuitiva 
<lb ed="#R"/>sensitiva est, quae causatur immediate ab obiecto obiectivo 
<lb ed="#R"/>concursu, quae concurrit vel concurrere potest 
<lb ed="#R"/>immediate ad causandum iudicium evidens de 
<lb ed="#R"/>existentia rei, si sit.</p>
          </div>
          
          <div>

<head xml:id="l26-Hsmnmni">[Secunda modus notitiae intuitivae]</head>
          
            <p xml:id="l26-aenrse">Alia est notitia 
<lb ed="#R"/>intuitiva, quae non est sic posterior obiecto, sed habet 
<lb ed="#R"/>rationem prioritatis quamdam et talis <del rend="strikethrough">notitia</del> est 
<lb ed="#R"/>notitia intuitiva quam habet Deus et notitia 
<lb ed="#R"/>etiam quam habent beati de creaturis. Et tunc descriptio 
<lb ed="#R"/><name>Okam</name> de notitia intuitiva habet ibidem locum, 
<lb ed="#R"/>ita quod, isto modo, notitia intuitiva est notitia simplex 
<lb ed="#R"/>qua immediate potest elici iudicium evidens 
<lb ed="#R"/>de existentia rei, si res sit, vel iudicium evidens 
<lb ed="#R"/>de non existentia rei, si res non sit. Ita quod isto modo 
<lb ed="#R"/>notitia intuitiva est simplex apparentia sufficiens 
<lb ed="#R"/>ad hoc, quod intellectus evidenter iudicet quod 
<lb ed="#R"/>res est, quando est, et quod res non est, quando non est. 
<lb ed="#R"/>De prima notitia, scilicet Dei, certum est quod illa 
<lb ed="#R"/>est apparentia simplex et evidentissima cuiuslibet 
<lb ed="#R"/>rei et etiam iudicium complexum. Ita, si, inter 
<lb ed="#R"/>notitias Dei, poneretur ordo ad imagina<lb ed="#R"/>tionem 
              notitia eius intuitiva esset apparentia 
<lb ed="#R"/>simplex sufficiens ad eliciendum iudicium evidens quod res est etc., quia transsumptive[?] 
<lb ed="#R"/>quod modo ponimus in Deo notitias simplices 
              <cb ed="#R" n="43va"/><lb ed="#R"/>et complexas. De notitia vero intuitiva 
<lb ed="#R"/>beatifica in Verbo dicitur consimiliter, quia illa est appar<lb ed="#R"/>entia 
              sufficiens beatorum ad eliciendum iudicium 
              <lb ed="#R"/>evidens de existentia rei, si res sit, etc.</p> 
            
            <p xml:id="l26-eqvrns">Et 
<lb ed="#R"/>qui vellet habere diffinitionem generalem notitiae 
<lb ed="#R"/>intuitivae, ponatur per modum disiunctionis quod 
<lb ed="#R"/>notitia intuitiva est illa quae immediate causatur 
<lb ed="#R"/>ab obiecto et influxu obiectivo ipsius obiecti cum 
<lb ed="#R"/>certis circumstantiis individualibus virtute 
<lb ed="#R"/>cuius potest elici evidens iudicium quod res 
<lb ed="#R"/>est, si ipsa res sit, vel est notitia simplex, quasi mediante, 
<lb ed="#R"/>potest immediate elici iudicium evidens de ex<lb ed="#R"/>istentia 
              rei, si res sit, et iudicium evidens 
<lb ed="#R"/>de non existentia rei, si res non sit.</p> 
            
            <p xml:id="l26-atqpap">Advertendum 
<lb ed="#R"/>tamen quod in Verbo reperitur duplex dicta notitia 
<lb ed="#R"/>intuitiva. Una est notitia intuitiva creaturarum 
<lb ed="#R"/>ex qua beati immediate possunt elicere iudicium 
<lb ed="#R"/>evidens de existentia rei, etc. ad quam causandum 
<lb ed="#R"/>creaturae non concurrunt obiective. Alia est obiecti immen<lb ed="#R"/>si 
              repraesentativa ad quam obiectum immensum immediate 
<lb ed="#R"/>concurrit obiective; et ista quantum ad hoc: quod causatur 
<lb ed="#R"/>obiective a Verbo est similis notitiae creaturae im<lb ed="#R"/>mediate 
              causata ab obiecto sensibili, quia ipsa est posterior 
<lb ed="#R"/>obiecto beatifico, licet habeat rationem prioritatis 
<lb ed="#R"/>respectu creaturarum. Et circa hoc possent poni aliquae 
<lb ed="#R"/>propositiones.</p> 
            
            <p xml:id="l26-ppqnei">Prima propositio: quamvis Verbum non 
<lb ed="#R"/>posset per suam essentiam cognoscere aliquid, 
<lb ed="#R"/>nisi intuitive, in ipso tamen aliquid potest 
<lb ed="#R"/>cognosci abstractive a creatura. Illud patet, quia Deus 
<lb ed="#R"/>cuiuslibet rei immediate habet iudicium evidens, 
<lb ed="#R"/>id est, quod de qualibet re immediate iudicat evidenter 
<lb ed="#R"/>quod ipsa est, si sit, et quod non est, si non sit. Ideo quaelibet 
<lb ed="#R"/>notitia ipsius est intuitiva. Secunda pars conclusiones patet 
<lb ed="#R"/>quia non videtur impossibile quin Deus creare posset 
<lb ed="#R"/>aliquam notitiam in Verbo absque hoc, quod res cog<lb ed="#R"/>noscatur 
              secundum habitudinem existendi vel non existendi 
<lb ed="#R"/>de creatura. Igitur respectu creaturae non erit intuitiva.</p> 
              
            <p xml:id="l26-ttqaie">Tamen tenendo quod Deus posset concurrere 
<lb ed="#R"/>per modum notitiae vel speciei vel obiecti obiective re<lb ed="#R"/>praesentantis 
creaturam non formaliter in quolibet 
<lb ed="#R"/>istorum casuum haberet virtutem concurrendi ad 
<lb ed="#R"/>producendum notitiam abstractivam creaturae, ex qua 
<lb ed="#R"/>non eliceret creatura immediate evidens iudicium 
<lb ed="#R"/>etc. Unde imaginandum est secundum aliquos, quod licet 
<lb ed="#R"/>Deus non posset concurrere per modum obiecti obiective 
<lb ed="#R"/>repraesentantis, potest tamen per modum speciei, licet 
<lb ed="#R"/>non sit notitia. Et ideo, quia Deus sic esset species 
<lb ed="#R"/>repraesentativa libere, videtur quod posset concurrere ad 
<lb ed="#R"/>repraesentandum creaturam et non esse quo dato videtur 
<lb ed="#R"/>quod posset concurrere aliam habitudinem quam 
              <cb n="43vb"/><lb ed="#R"/>intuitiva etc., quia de facto in beatis est species 
<lb ed="#R"/>repraesentans magis vel minus secundum statum ipsorum. 
<lb ed="#R"/>Ideo non videtur quin posset esse species in beatis ad 
<lb ed="#R"/>causandum notitiam de non existentia rei, et sic non videtur 
<lb ed="#R"/>repugnantia quin Deus repraesentare posset crea<lb ed="#R"/>turam 
              non secundum modum existendi vel non existendi, 
<lb ed="#R"/>quo dato talis notitia esset abstractiva, ideo etc.</p>

            <p xml:id="l26-qedoce">
<lb ed="#R"/>Quantum est de ista materia notitiarum 
<lb ed="#R"/>intuitivarum et abstractivarum, quia doctores 
<lb ed="#R"/>consueverunt tractare istam materiam sub istis terminis. 
<lb ed="#R"/>Ideo etiam volo insequendo <del rend="strikethrough">doctores</del> modum 
<lb ed="#R"/>doctorum tractare aliquid de materia ista 
<lb ed="#R"/>sub praedictis verbis licet non sit multum theologica, 
<lb ed="#R"/>sed magis metaphysica. Ideo sub istis verbis, tota 
<lb ed="#R"/>difficultas est in quid nominis. Ideo respondens 
<lb ed="#R"/>semper habet distinguere quid intelligitur per huiusmodi 
<lb ed="#R"/>nomina. Ideo ista materia habet tractari sub aliis 
<lb ed="#R"/>terminis, scilicet, utrum stet aliquem Deum videre, et 
<lb ed="#R"/>tamen vi illius notitiae non posset immediate eli<lb ed="#R"/>cere 
              iudicium evidens, quod Deus est. Utrum etiam stet aliquem videre aliquid in Verbo et 
<lb ed="#R"/>et tamen vi illius notitiae non posset immediate 
<lb ed="#R"/>elicere evidens iudicium etc. Utrum etiam notitia 
<lb ed="#R"/>intuitiva immediate causata ab obiecto posset conser<lb ed="#R"/>vari 
              a Deo obiecto corrupto, etc.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
