<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 28, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 28, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio28">
        <head>Lectio 28, de Notitia [Reims Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l28-Hudragp">Utrum Deus reponatur in aliquo praedicamento vel in aliquo genere praedicamentorum</head>
          <p xml:id="l28-iirig">In isto tertio articulo, videndum est utrum 
        <lb ed="#R"/>Deus reponatur in aliquo praedicamento 
        <lb ed="#R"/>vel in aliquo genere praedicamentorum. 
        <lb ed="#R"/>Et quantum ad hoc non debet esse magna 
        <lb ed="#R"/>difficultas, utrum quaestio intelligitur 
        <lb ed="#R"/>de rebus vel de terminis, quia termini primo et 
        <lb ed="#R"/>principaliter ponuntur in genere, et consequenter res significatae 
        <lb ed="#R"/>per ipsos; ita quod quaerere, utrum Deus repo<lb ed="#R"/>natur 
				in aliquo genere est quaerere, utrum Deus 
        <lb ed="#R"/>immediate significetur per aliquem terminum sibi 
        <lb ed="#R"/>proprium repositum in aliquo genere, vel etiam 
        <lb ed="#R"/>secundum alios, utrum res quae est Deus repo
        <lb ed="#R"/>natur in aliquo genere, quia, sicut in praedicamento vel genere 
        <lb ed="#R"/>terminum se habent secundum quaedam ordinem inter se, 
        <lb ed="#R"/>sic aliqui imaginantur quod correspondentes se habeant 
        <lb ed="#R"/>res ad extra secundum certum ordinem inter se, secundum quem 
        <lb ed="#R"/>ordinem dicuntur reponi in genere.</p>
      
          <p xml:id="l28-cimpdp">Circa istam 
        <lb ed="#R"/>materiam sunt variae opiniones doctorum et bre
        <lb ed="#R"/>viter <name>Okam</name>, <name>Gregorius</name> et <name>Holcot</name> et alii moder
        <lb ed="#R"/>ni plures tenent quod Deus reponitur in praedicamento, 
        <lb ed="#R"/>id est, quod Deus immediate significatur per aliquem 
        <lb ed="#R"/>terminum repositum in praedicamento sibi proprium, 
        <cb ed="#R"/><lb ed="#R"/>ita quod iste terminus 'Deus' est in praedicamento substantiae, 
        <lb ed="#R"/>et etiam consequentur res, quae est Deus, reponitur in praedicamento 
        <lb ed="#R"/>substantiae. Et consequenter quod Deus relative dicitur reponi 
        <lb ed="#R"/>in praedicamento relationis; et ita, quia agit, reponitur 
        <lb ed="#R"/>in praedicamento actionis, ita quod reponitur in diversis 
        <lb ed="#R"/>praedicamentis secundum quod significatur per terminos sibi proprios 
        <lb ed="#R"/>diversorum praedicatorum.</p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l28-Hoooooo">Opinio Ockham</head>
        <p xml:id="l28-uciopa">Unde circa istam materiam, scilicet, 
          <lb ed="#R"/>utrum Deus reponitur in aliquo praedicamento vel 
          <lb ed="#R"/>genere, <name>Okam</name> ponit aliqua.</p>

        <p xml:id="l28-pqgmss">Primo quod genus 
          <lb ed="#R"/>est conceptus communiter multa individua et multas 
          <lb ed="#R"/>species significans.</p> 
        
        <p xml:id="l28-spqctp">Secundo ponit quod dupliciter aliquid potest 
          <lb ed="#R"/>reponi in praedicamento. Uno modo tamquam terminus existens 
          <lb ed="#R"/>in co<add place="aboveLine">o</add>rdinatione alicuius generis vel praedicamenti. 
          <lb ed="#R"/>Secundo modo tamquam res significata per talem terminum sic repositum 
          <lb ed="#R"/>in coordinatione talis praedicamenti.</p>
        
        <p xml:id="l28-tardba">Tertio affirmative respondet 
          <lb ed="#R"/>ad quaestionem illam, utrum Deus reponatur in praedica
          <lb ed="#R"/>mento quod sic, id est, quod est aliquis terminus significans 
          <lb ed="#R"/>ipsum repositum in praedicamento, ita quod Deus con
          <lb ed="#R"/>cipitur per aliquem conceptum, et etiam concipitur per aliquem 
          <lb ed="#R"/>conceptum, et etiam significatur per terminum repositum in 
          <lb ed="#R"/>aliquo genere vel praedicamento. Et istud probat 
          <lb ed="#R"/>sic, quia istud non detrahit de sua perfectio
          <lb ed="#R"/>ne et simplicitate, quia illud non arguit <del>[?]</del> 
          <lb ed="#R"/>aliquam imperfectionem sive compositionem in ipso 
          <lb ed="#R"/>Deo, quia impertinens est sibi, si sic vel sic 
          <lb ed="#R"/>concipiamus ipsum. Et per consequens, si concipiatur aliquo 
          <lb ed="#R"/>conceptu generali vel specifico reposito in praedicamento 
          <lb ed="#R"/>non videtur aliqualiter repugnare suae perfectioni 
          <lb ed="#R"/>et simplicitati. Verum est quod ipse <name>Okam</name> respondet 
          <lb ed="#R"/>ad auctoritates antiquorum doctorum qui dicebant 
          <lb ed="#R"/>'Deum non posse reponi in aliquo praedicamento' 
          <lb ed="#R"/>et unus doctor antiquus ad hoc allega
          <lb ed="#R"/>bat quod est articulus condemnatus, scilicet, quod Deus 
          <lb ed="#R"/>reponitur in praedicamento, error. Et 
          <lb ed="#R"/>istud legi in uno doctore bene autentico.</p> 
        
        <p xml:id="l28-orqcep"><name>Okam</name> respondet quod ipsi aequivocabant de 
            <lb ed="#R"/>praedicamento. Unde capiebant praedicamentum sive 
            <lb ed="#R"/>genus taliter ut esset compositum ex parte vel esset 
            <lb ed="#R"/>pars compositi, ita quod realiter esse in genere eis 
            <lb ed="#R"/>significabat esse tamquam pars; vel esse compositum 
            <lb ed="#R"/>ex parte. Et isto modo bene concedo quod Deus 
            <lb ed="#R"/>non est in genere vel praedicamento, quia nec est pars 
            <lb ed="#R"/>nec compositum ex parte.</p>
        
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l28-Hcococo">Contra Okam</head>
        <p xml:id="l28-cipgie">Contra istam po
          <lb ed="#R"/>sitionem, arguitur, quia sicut visum est in prae
          <lb ed="#R"/>cedenti lectione, Deus non est univocabilis, 
          <lb ed="#R"/>id est, univoce significabilis cum creatura ratione indigentiae 
          <lb ed="#R"/>et modi essendi, cum igitur Deus magis ex
          <lb ed="#R"/>cedit substantiam creatam quamcumque et magis indi
          <lb ed="#R"/>geat substantia quaecumque creata ipso Deo ipsum sustentante 
          <lb ed="#R"/>quam accidens indigeat substantia creata vel separetur 
          <cb ed="#R" n="46rb"/><lb ed="#R"/>ab ea a fortiori, scilicet, accidens propter istud non posset 
          <lb ed="#R"/>univocari cum substantia nec cum Deo creatura, et sic, si non posset 
          <lb ed="#R"/>esse univocatio in terminis generalissimis a fortiori 
          <lb ed="#R"/>nec in specialioribus, ubi adhuc maior re
          <lb ed="#R"/>quireretur convenientia et specialior quam in terminis 
          <lb ed="#R"/>generalissimis, ideo etc.</p>
        
        <p xml:id="l28-sapdes">Secundo, arguitur probando quod 
          <lb ed="#R"/>conceptus Dei non sit in aliquo genere, quia si sic: vel 
          <lb ed="#R"/>reponeretur tamquam species vel tamquam individuum. 
          <lb ed="#R"/>Si tamquam species, cum omnis conceptus specificus 
          <lb ed="#R"/>sit aptus natus praedicari de pluribus vel ex suo[?] 
          <lb ed="#R"/>modo significandi, non sibi repugnat significare plura. 
          <lb ed="#R"/>Sequitur quod conceptus Dei non excludet omnem pluralitatem 
          <lb ed="#R"/>terminorum, quod est falsum. Si vero reponatur tamquam 
          <lb ed="#R"/>individuum, tunc oportebat quod species sibi im
          <lb ed="#R"/>mediata contineat immediate plura individua 
          <lb ed="#R"/>eiusdem speciei, et tunc erunt plures dii eiusdem 
          <lb ed="#R"/>speciei.</p>
        
        <p xml:id="l28-taseig">Tertio, arguitur supponendo radicem quam 
          <lb ed="#R"/>supponit <name>Doctor Subtilis</name>, scilicet, quod diffinitio 
          <lb ed="#R"/>vel conceptus specificus repositus in aliquo genere 
          <lb ed="#R"/>est talis quod non repugnat sibi poni primo vel 
          <lb ed="#R"/>secundo modo dicendi per se. Et quod differentiae positae in 
          <lb ed="#R"/>eius diffinitione sint supponentes per[?] diversis rebus. 
          <lb ed="#R"/>In hoc videtur fundare totam imaginationem 
          <lb ed="#R"/>suam ad praedicandum quod Deus non est in aliquo 
          <lb ed="#R"/>praedicamento et quod repugnat sibi ratione suae 
          <lb ed="#R"/>simplicitatis et non angelo; licet angelus sit omnino 
          <lb ed="#R"/>simplex, dicit tamen quod diffinitio angeli continet 
          <lb ed="#R"/>differentias, et licet non sit possibile absolute quod competant 
          <lb ed="#R"/>diversis rebus, tamen illud non repugnat diffinitioni 
          <lb ed="#R"/>angeli. Diffinitioni autem Dei repugnat, quia diffinitio 
          <lb ed="#R"/>Dei secundum se totam excludit omnem potentialitatem 
          <lb ed="#R"/>per se primo et in secundo modo dicendi per se. Unde 
          <lb ed="#R"/>ex ista radice, quia diffinitioni rei repositae 
          <lb ed="#R"/>in praedicamento non repugnant primo et per se et 
          <lb ed="#R"/>in secundo modo dicendi per se, quin differentiae potentiae in 
          <lb ed="#R"/>huiusmodi diffinitione supponant pro diversis, 
          <lb ed="#R"/>licet non sit ita a parte rei. Sed aliunde provenit quod 
          <lb ed="#R"/>Deus non reponitur in praedicamento. Verbi gratia, capiamus 
            <lb ed="#R"/>diffinitionem animae et ponamus in ea plures differentias 
            <lb ed="#R"/>ut sensitivum, rationale, intellectivum, etc. Licet enim sensitivum 
            <lb ed="#R"/>et rationale sint idem in anima, tamen huic diffinitioni 
            <lb ed="#R"/>non repugnat primo et per se et in secundo modo 
            <lb ed="#R"/>dicendi per se quod esse sensitivum in anima sit aliud 
            <lb ed="#R"/>quam esse intellectivum vel rationale, licet per accidens, 
            <lb ed="#R"/>et ita stricte non capit <name>Okam</name> per se, et primo 
            <lb ed="#R"/>modo non est sic de Deo, quia secundum omnem differentiam 
            <lb ed="#R"/>repositam in eius diffinitione quaelibet esset 
            <lb ed="#R"/>actualissima et necessaria, ita quod quaelibet immediate 
            <lb ed="#R"/>ipsum Deum repraesentaret ut actualissimum et necesse 
            <lb ed="#R"/>esse. Et ideo, quia diffinitio ipsius repugnat 
            <cb ed="#R" n="46va"/><lb ed="#R"/>diffinitioni generis, ita consequenter repugnat dif
            <lb ed="#R"/>finitio et per consequens non potest esse in genere.</p> 
        
        <p xml:id="l28-icsegg">Item 
          <lb ed="#R"/>conceptus substantiae non sibi plus competit prout 
          <lb ed="#R"/>est praedicamentum quam conceptus sapientiae prout ponitur in 
          <lb ed="#R"/>praedicamento qualitatis non dicitur de Deo, quia si sic, 
          <lb ed="#R"/>tunc genus generalissimum illius praedicamenti, scilicet li 'qualitatis', 
          <lb ed="#R"/>verificaretur de Deo, et sic Deus esset qualitas, igitur 
          <lb ed="#R"/>nec substantia competit Deo prout est genus generalissimum.</p> 
        
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l28-Haoaoao">Alia opinio</head>
        
        <p xml:id="l28-saoesc"><lb ed="#R"/>Sequitur alia opinio quae ponit istam propositionem 
          <lb ed="#R"/>magis describendo genus: quod genus est illud 
          <lb ed="#R"/>quod subtranscendente est praedicabile in quid de pluribus 
          <lb ed="#R"/>differentibus specie, quorum nulli repugnat per se 
          <lb ed="#R"/>ex sua diffinitione specifica quod in eo sit compositio.</p>
        
        <p xml:id="l28-dstisi"><lb ed="#R"/><name>Doctor Subtilis</name> tenet quod li 'ens' et li 'vita' 
          <lb ed="#R"/>et omnia praedicata essentialia, quae vocantur trancen<lb ed="#R"/>dentia 
					sunt omnia extra genus et extra praedicamenta. 
          <lb ed="#R"/>Et quantum est de me, sequendo opinionem quae magis mihi 
          <lb ed="#R"/>videtur theologica, et philosophica, et logicalis. Etiam si bene resol<lb ed="#R"/>vatur 
					illa praedicata non dicuntur reponi in praedicamento, nec 
          <lb ed="#R"/>sunt genera secundum modum loquendi ipsorum doctorum et philosophorum. 
          <lb ed="#R"/>Ideo genus debet sic describi genus est illud 
          <lb ed="#R"/>quod subtranscendente etc., sicut immediate dictum est, 
          <lb ed="#R"/>bene et angelo et animae ex sua diffinitione specifica 
          <lb ed="#R"/>non repugnat per se compositio, licet illud sit impossibile.</p> 
        
        <div>
          <head xml:id="l28-Hcrcrcr">Conclusio responsalis</head>
          
          <p xml:id="l28-eqscie">Ex quo sequitur conclusio responsalis ad articulum quod Deo 
          <lb ed="#R"/>repugnat esse in genere praedicamentali, et hoc ex quattuor, 
          <lb ed="#R"/>scilicet, ex sua simplicitate, necessitate, unitate, et 
          <lb ed="#R"/>infinitate. Ex sua simplicitate, quia diffinitio 
          <lb ed="#R"/>sua specifica componitur ex praedicatis et differentiis nullam 
          <lb ed="#R"/>potentialitatem dicentibus; immo quaelibet differentia ibidem 
          <lb ed="#R"/>posita dicit purum actum simplicem. In aliis 
          <lb ed="#R"/>vero diffinitionibus est ordo quoad modos 
          <lb ed="#R"/>considerandi, quia generales differentiae sunt quodammodo 
          <lb ed="#R"/>potentialiores quam magis speciales. Et ita potest 
          <lb ed="#R"/>induci de aliis tribus, scilicet, de necessitate, unitate, 
          <lb ed="#R"/>et infinitate, quia immediate quaelibet eius diffinitio 
          <lb ed="#R"/>et quilibet terminus repositus in illis immediate re
          <lb ed="#R"/>praesentat vel significat immensitatem divinam et 
          <lb ed="#R"/>actum purum. Ideo quantum ad hoc non debet esse ordo 
          <lb ed="#R"/>talis sicut in aliis diffinitionibus. Ideo diffi
          <lb ed="#R"/>nitioni ipsius Dei repugnat per se et immediate 
          <lb ed="#R"/>pluralitas sive compositio, ideo etc.</p>
          </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l28-Hoididr">Opinio Ioannes de Ripa</head>
        
        <p xml:id="l28-saoafe">Sequitur alia <lb ed="#R"/>opinio <name>Magistri Ioannes de Ripa</name> qui absolute negat 
          <lb ed="#R"/>Deum univoce praedicari cum creaturis in quolibet praedicamento. 
          <lb ed="#R"/><name>Scotus</name> tamen hoc videtur negare, immo dicit quod potest 
          <lb ed="#R"/>univocari cum creaturis in quolibet praedicamento transcendente, 
          <lb ed="#R"/>sicut est in 'esse' 'vivere' etc. Nec obstat illud 
          <lb ed="#R"/>quod dicit <name>Magister de Ripa</name> quod non est ratio obiectialis 
          <lb ed="#R"/>communis Deo et creaturis; immo ratio entis est bene 
          <lb ed="#R"/>communis Deo et creaturis, quia est differens ad finitum et 
          <cb ed="#R" n="46vb"/>infinitum et ita de rationibus aliorum praedicatorum 
          <lb ed="#R"/>transcendentium. Et ideo consequenter <name>Magister Ioannes de Ripa</name> 
          <lb ed="#R"/>habet concedere quod Deus non est in aliquo genere 
          <lb ed="#R"/>cum creatura, quia genus debet univoce praedicari 
          <lb ed="#R"/>de suis speciebus. Modo, iste tenet expresse 
          <lb ed="#R"/>quod nulla potest esse univocatio Dei cum crea<lb ed="#R"/>turis 
          in esse propter Deum rationis obiectalis, quia esse Dei 
          <lb ed="#R"/>est immensum et infinitum et esse creaturae 
          <lb ed="#R"/>est limitatum et finite perfectum. Ergo a fortiori 
          <lb ed="#R"/>nec poterit univocari cum creaturis in speciebus, ergo 
          <lb ed="#R"/>etc.</p> 
        
        <p xml:id="l28-spisip">Secundo ponit iste doctor quod creaturae univo<lb ed="#R"/>cantur 
          inter se secundum praedicata perfectionalia, quae communiter 
          <lb ed="#R"/>vocantur transcendentia, ut sunt 'esse', 'vivere', 'intel<lb ed="#R"/>ligere', 
          et huiusmodi. Ideo reponuntur in genere sive in praedicamento.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l28-Hoadoad">Opinio aliorum doctorum</head>
        
        <p xml:id="l28-aeorip">Alia est opinio <name>Augustini</name>, <name>Gandavensis</name>, <name>Sancti Tomae</name> et <name>Magistri</name> <title>Sententiarum</title> et generaliter 
          <lb ed="#R"/>omnium aliorum doctorum, id est, quod omnes doctores 
          <lb ed="#R"/>concedunt quod Deus non est in aliquo genere, 
          <lb ed="#R"/>quamvis <name>Gandavensis</name> alleget <name>Avicenam</name> in sua 
          <lb ed="#R"/><title>Metaphysica</title> in pluribus locis, ubi expresse ponit 
          <lb ed="#R"/>numerando praedicamenta quod Deus non est in aliquo 
          <lb ed="#R"/>praedicamento. Ita quod nedum doctores nostri, immo 
          <lb ed="#R"/>philosophi tenuerunt quod Deus non est in praedicamento; immo 
          <lb ed="#R"/>voluerunt aliqui doctores dicere quod opinio 
          <lb ed="#R"/><name>Aristotelis</name> fuit quod omnes intelligentiae separatae et omnia 
          <lb ed="#R"/>immaterialia essent extra genus. <name>Magister Ioannes 
            <lb ed="#R"/>de Ripa</name> vult inducere per auctoritates ipsius <name>Aristotelis</name> 
          <lb ed="#R"/>quod res immateriales non reponuntur in genere, 
          <lb ed="#R"/>sicut intelligentiae. Unde <name>Gandavensis</name> in 26[?126?] 
          <lb ed="#R"/>quaestione articulo secundo primae partis suae <title>Summae</title> ponit 
          <lb ed="#R"/>rationes aliquas ad probandum omnino quod Deus 
          <lb ed="#R"/>non sit in praedicamento, unde dicit Deus non est 
          <lb ed="#R"/>res alicuius praedicamenti. Sed illa quae sunt ab eo per 
          <lb ed="#R"/>participationem reponuntur in generibus. Consequenter 
          <lb ed="#R"/>dicit quod ens in prima sui divisione dividitur 
          <lb ed="#R"/>in ens increatum et in ens creatum. Ens 
          <lb ed="#R"/>vero increatum non reponitur in aliquo genere, 
          <lb ed="#R"/>ens vero creatum est analogum ad decem genera 
          <lb ed="#R"/>generalissima, ita quod ens creatum adhuc analogice 
          <lb ed="#R"/>dicitur de decem generibus generalissimus sive praedicamentis. 
          <lb ed="#R"/>Et in isto se concordat <name>Porphyrius</name> et 
          <lb ed="#R"/>etiam <name>Aristoteles</name> quod ens non dicitur nisi analogice de 
          <lb ed="#R"/>substantia et accidente; et in hoc etiam concordat <name>Augustinus</name> 
          <lb ed="#R"/><title>De fide ad Porphyrum</title>, qui dicit quod ab istis 
          <lb ed="#R"/>praedicamentis Deus elongatur distantia sum<lb ed="#R"/>ma. 
          Hoc est quod Deus propter superminentem per<lb ed="#R"/>fectionem 
          ipsius supra aliam Deus non taliter 
          <lb ed="#R"/>concipitur sicut concipimus per terminos repositos 
          <lb ed="#R"/>in praedicamento.</p>
        
        <p xml:id="l28-ssgerd">Secundo sic: genus habet suas species secundum 
          <lb ed="#R"/>esse superioritatis et inferioritatis distinctum[?] et esse generis 
          <cb ed="#R" n="47ra"/><lb ed="#R"/>participantis. Et ista ratio est satis difficilis 
          <lb ed="#R"/>si bene resolvatur, et istum modum habuerunt philosophi 
          <lb ed="#R"/>antiqui, et ipso saepe usi sunt quod genus, se 
          <lb ed="#R"/>habet per modum materiae et differentia sive species per 
          <lb ed="#R"/>modum formae. Et istud communiter solet exponi 
          <lb ed="#R"/>de terminis, licet realiter non fuerit eorum intentio. 
          <lb ed="#R"/>Ita quod realiter videntur imaginari quod a parte rei in genere 
          <lb ed="#R"/>debet esse quaedam potentialitas, ita quod genus sit 
          <lb ed="#R"/>quaedam quidditas sive <unclear reason="smudged">esseentia</unclear> communis et quod 
          <lb ed="#R"/>differentia se habet per modum <del>eiusdem</del><add place="aboveLine">cuiusdam</add> <unclear reason="smudged">esse</unclear>, et tunc cum illud 
          <lb ed="#R"/>esse sive illa differentia additur <unclear reason="smudged">illi</unclear> quidditati sive 
          <lb ed="#R"/>essentiae constituitur una <unclear reason="smudged">species</unclear> et ex additione 
          <lb ed="#R"/>alterius constituitur altera species. Unde expressissime 
          <lb ed="#R"/>in hoc videntur innuere quod esse distinguitur ab es<lb ed="#R"/>sentia. 
          Ita quod videntur imaginari unam essentiam 
          <lb ed="#R"/>communem generis, et postea imaginatur tot esse 
          <lb ed="#R"/>distincta quot sunt species distinctae. Ex illa 
          <lb ed="#R"/>essentia quasi cum alio esse constituitur alia 
          <lb ed="#R"/>species, et cum alio et alio, alia et alia species. Et ista 
          <lb ed="#R"/>opinio est bene difficilis, licet non sit verisimilis. 
          <lb ed="#R"/>Tamen doctores plures in hoc concordant quod, scilicet, esse 
          <lb ed="#R"/>et essentia realiter distinguuntur.</p>
        
        <p xml:id="l28-taseip">Tertio arguitur sic: 
          <lb ed="#R"/>Deus non est accidens nec substantia, ergo non est in genere. 
          <lb ed="#R"/>Consequentia est bona. Antecedens patet, quod non sit accidens 
          <lb ed="#R"/>notum est; sed quod non sit substantia patet, quia, sicut ipse 
          <lb ed="#R"/><name>Gandavensis Doctor Sollemnis</name> dicit, duo 
          <lb ed="#R"/>sunt de ratione substantiae, ut est genus. 
          <lb ed="#R"/>Primum est in subiecto non <del rend="strikethrough">id</del> esse, id est, quod non inhaereat 
          <lb ed="#R"/>alicui, et istud ut dicit non sufficit. Ideo 
          <lb ed="#R"/>ponitur secundum quod est quod substantia sit apta nata 
          <lb ed="#R"/>subici modo istud secundum repugnat Deo etc. 
          <lb ed="#R"/>Postea adducit <name>Avicennam</name> conclusio <title>Metaphysicae</title> suae, ubi 
          <lb ed="#R"/>dicit universitas habet principium quod est necesse esse 
          <lb ed="#R"/>quod non reponitur sub genere. Unde doctores 
          <lb ed="#R"/>antiqui, sicut fuit doctor iste et <name>Linco<lb ed="#R"/>niensis</name> 
          videntur dicere quod Deus sit exemplar 
          <lb ed="#R"/>rerum et omnia fuit extracta ab eo. Et primo 
          <lb ed="#R"/>substantiae, deinde quasi a substantia emanant accidentia, 
          <lb ed="#R"/>et quia ista genera debent esse extracta. Ideo substantia 
          <lb ed="#R"/>ponitur genus primum et supra accidentia. Accidentia 
          <lb ed="#R"/>autem sunt posteriora, et, ut dixi in principio, 
          <lb ed="#R"/>non facio hic difficultatem de terminis vel de 
          <lb ed="#R"/>rebus, quia aliquando capio terminos pro rebus et e converso. 
          <lb ed="#R"/>Sed istud debet resolvi, sicut dictum est in principio.</p> 
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l28-Hrdprdp">Responsio de Plaoul</head>
          
          <p xml:id="l28-pcapqd">Pro concordantia aliquali et declara<lb ed="#R"/>tione 
          antiquorum doctorum in ista materia 
          <lb ed="#R"/>aliqua sunt attendenda. Hic primo, attendendum 
          <lb ed="#R"/>est quod praedicamenta sunt artificialiter inventa 
          <lb ed="#R"/>et causa doctrinae et facilitatis. Etiam et ex consequenti, 
          <lb ed="#R"/>sequitur quod potuerunt institui plures vel 
          <cb ed="#R" n="47rb"/><lb ed="#R"/>pauciores quam decem.</p>

          <p xml:id="l28-qapdir">Quantum ad primum: praedicamenta 
            <lb ed="#R"/>instituta fuerunt propter infinitatem rerum et in<lb ed="#R"/>finitum 
            modum se habendi ipsarum et istud fuit 
            <lb ed="#R"/>valde utile reducere omnia et omnes modos 
            <lb ed="#R"/>se habendi vel conceptus de decem praedicamenta ad fa
            <lb ed="#R"/>cilius et ad melius et distinctius intelligendum 
            <lb ed="#R"/>res.</p> 
            
          <p xml:id="l28-qapvaq">Quin autem potuerint fuisse plura vel 
            <lb ed="#R"/>pauciora vel non aeque commoda non videtur 
              <lb ed="#R"/>repugnantia. Unde expresse <name>Simpli<lb ed="#R"/>cius</name>, 
              qui scripsit supra <title>Praedicamenta</title> <name>Aristotelis</name> multum 
              <lb ed="#R"/>elegantur, reducit omnia praedicamenta <name>Aristotelis</name> ad duo,
              <lb ed="#R"/>alii vero ad tria, alii vero ad quattuor.</p>
        
          <p xml:id="l28-adrrsa">Ad duo 
              <lb ed="#R"/>reducentes praedicamenta reducebat ad esse et 
              <lb ed="#R"/>ad esse quale vel aliquale. Ita quod omne 
              <lb ed="#R"/>absolutum reducebant ad unum praedicamentum, scilicet, ad 
              <lb ed="#R"/>esse. Sed omne quale reducebantur ad aliud, 
              <lb ed="#R"/>scilicet, ad esse aliquale, quia in talibus, licet fingere 
              <lb ed="#R"/>nomina, quia non semper habemus propria nomina im<lb ed="#R"/>posita, 
              sicut met finxit <name>Aristoteles</name> in <title>praedicamentis</title> 
              <lb ed="#R"/>qui aliquando simbulata[?] posuit loco generis, 
              <lb ed="#R"/>ita quod breviter isti ponebant duo praedicamenta 
              <lb ed="#R"/>solum, scilicet, unum absolutum et aliud respectivum sive 
              <lb ed="#R"/>accidentale.</p>
        
          <p xml:id="l28-avcseq">Alii vero consideraverunt totam 
          <lb ed="#R"/>latitudinem omnium rerum et isti fuerunt iterum 
          <lb ed="#R"/>diversi, quia aliqui solum posuerunt duo praedicamenta, 
          <lb ed="#R"/>scilicet, substantia et qualitas, et istius opinionis fuit <name>Okam</name>, 
          <lb ed="#R"/>quia <name>Okam</name> negat omne ens praeter substantiam et qua<lb ed="#R"/>litatem. 
          Quantum enim est de quantitate non distin<lb ed="#R"/>guitur 
          a substantia vel qualitate; quantum est de relatione 
          <lb ed="#R"/>non distinguitur ab extremis; quantum est de motu 
          <lb ed="#R"/>non distinguitur a mobili; et sic de aliis. Et sic 
          <lb ed="#R"/>non posuit, nisi duos ordinationes rerum, scilicet, 
          <lb ed="#R"/>substantiam et qualitatem.</p>

          <p xml:id="l28-avpqeq">Alii vero posuerunt tres, 
            <lb ed="#R"/>scilicet, substantiam et qualitatem et quantitatem.</p>
          
          <p xml:id="l28-avpqqa">Alii vero 
            <lb ed="#R"/>posuerunt quattuor et superaddiderunt relationem 
            <lb ed="#R"/>et actionem et passionem, ita quod relatio distinguitur, 
            <lb ed="#R"/>et actio et passio distinguitur a qualitate, quae 
            <lb ed="#R"/>acquiritur.</p>

          <p xml:id="l28-asmasm">Alii superaddiderunt motum.</p>
          
          <p xml:id="l28-avpiie">Alii 
            <lb ed="#R"/>vero posuerunt decem, sicut <name>Scotus</name>, qui 
            <lb ed="#R"/>posuit decem ordines rerum. Ideo correspondenter 
            <lb ed="#R"/>posuit decem ordines terminorum. Isto enim 
            <lb ed="#R"/>modo notum est qui vellet tenere opinionem 
            <lb ed="#R"/><name>Scoti</name> et multorum aliorum quod li 'ens' sit nomen 
            <lb ed="#R"/>transcendens. Et tunc si omnes termini absoluti 
            <lb ed="#R"/>reponerentur in aliquo praedicamento, non esset revo<lb ed="#R"/>candum 
            in dubium quin Deus esset in praedicamento. 
            <lb ed="#R"/>Ita quod, qui vellet sic ordinare omnem terminum
            <lb ed="#R"/>absolutum de quo, alius praedicaretur in quid 
            <lb ed="#R"/>sive quidditative, esset repositum in praedicamento, 
            <lb ed="#R"/>tunc ens esset genus generalissimum. Et tunc 
            <cb ed="#R" n="47va"/><lb ed="#R"/>Deus reponeretur in genere. Et tunc consequenter, si ens diceretur 
            <lb ed="#R"/>univoce de accidente et substantia, omnia accidentia quae significatur 
            <lb ed="#R"/>absolute per terminum absolutum reponerentur sub illo primo 
            <lb ed="#R"/>genere ens. Et forte quod de Deo habuerunt antiqui 
            <lb ed="#R"/>ponentes ipsum in praedicamento istum modum considerandi, 
            <lb ed="#R"/>quia capiebant substantiam absolute prout convertitur cum 
            <lb ed="#R"/>ente, et quia substantiam non connotabat illis aliquod imperfectum,
            <lb ed="#R"/>ideo reponebant Deum sub illo genere substantia. Et sic, 
            <lb ed="#R"/>si bene resolvantur, erunt concordes, quia sine dubio 
            <lb ed="#R"/>aequivocabant de praedicamento et de generibus generalissimis, 
            <lb ed="#R"/>quia illis <add place="aboveLine">qui</add> non ponebant Deum reponi in praedicamento 
            <lb ed="#R"/>substantia connotabat eis aliquod imperfectum. Ideo non repone<lb ed="#R"/>bant 
            Deum in praedicamento. Aliis vero li 'substantia' nihil             
            <lb ed="#R"/>imperfectionis eis connotabat.</p>

          <p xml:id="l28-aetaap">Advertendum est tamen, 
            <lb ed="#R"/>redeundo ad primum, quod praedicamenta sunt nunc adin<lb ed="#R"/>venta 
            causae doctrinae et facilitatis doctrinae. Ideo 
            <lb ed="#R"/>subtilius imaginati sunt illi, qui non po<lb ed="#R"/>suerunt 
            Deum in praedicamento quam illi, qui eum reposu<lb ed="#R"/>erunt 
            in praedicamento, quia ex quo praedicamenta sunt adin
            <lb ed="#R"/>venta causa doctrine et secundum modum loquendi 
            <lb ed="#R"/>antiquorum traduntur praedicamenta secundum rationes et modos 
            <lb ed="#R"/>exprimentes naturas proprias rerum pro quibus supponunt 
            <lb ed="#R"/>et ordinem et habitudinem ipsarum, ergo illi qui con<lb ed="#R"/>ceperunt 
            Dei conceptu sibi proprio exprimente etc., 
            <lb ed="#R"/>magis attinxerunt finem illum quam per generalem 
            <lb ed="#R"/>modum concipiendi et cognoscendi ipsum, quia non cura<lb ed="#R"/>mus 
            de ordine, nec de cognitione terminorum, nisi 
            <lb ed="#R"/>in ordine ad illa quae significant de quibus vol<lb ed="#R"/>umus 
            habere scientiam. Et ideo quia antiqui philosophi 
            <lb ed="#R"/>immediate introducebantur ad conceptus magis altos 
            <lb ed="#R"/>et magis exprimentes proprias naturas rerum. Ideo 
            <lb ed="#R"/>forte erant magis apti ad philosophandum.</p>
        
          <p xml:id="l28-pieeas">Pro 
          <lb ed="#R"/>intellectum ergo antiquorum, qui videntur multi 
          <lb ed="#R"/>dicere de comparatione generis et differentiae, quia communiter 
          <lb ed="#R"/>exponuntur dicta sua de terminis, scilicet, quod genus 
          <lb ed="#R"/>est indifferens ad incurandum[?] hanc vel hanc speciem, 
          <lb ed="#R"/>sed per aliam et aliam differentiam componitur 
          <lb ed="#R"/>ex eo alia et alia species.</p>

          <p xml:id="l28-ssddrf">Sed sine dubio an<lb ed="#R"/>tiqui 
            philosophi quantum ad hoc referebant se ad res 
            <lb ed="#R"/>et <add place="aboveLine">ad</add> habitudines rerum, ita quod vocabant genus 
            <lb ed="#R"/>non terminum, sed rationem significatam per terminum, quae est quaedam 
            <lb ed="#R"/>quidditas indifferens ad hanc vel hanc speciem. 
            <lb ed="#R"/>Differentia vero erit magis determinata, ideo genus 
            <lb ed="#R"/>magis habebat rationem materiae et differentiam rationem 
            <lb ed="#R"/>formae.</p> 
          
          <p xml:id="l28-pcinat">Pro cuius intellectum ponam unum 
            <lb ed="#R"/>exemplum de anima intellectiva alias positum. Unde 
            <lb ed="#R"/>anima intellectiva, licet sit simplex res et indivisibilis,            
            <lb ed="#R"/>tamen multas habet operationes et particulares inclina<lb ed="#R"/>tiones 
            sive naturas, ut ita loquar. Primo 
            <lb ed="#R"/>enim habet infimam, quae est existere, quae est infimus 
            <cb ed="#R" n="47vb"/><lb ed="#R"/>modus perfectionis suae et sua prima operatio est 
            <lb ed="#R"/>appetere existere. Et ista operatio vel conditionem 
            <lb ed="#R"/>generalis in omnibus. Deinde ascendendo habet vari<lb ed="#R"/>as 
            operationes habet, enim influere formaliter 
            <lb ed="#R"/>in corpus quod informat, et istud generaliter 
            <lb ed="#R"/>habet quaelibet forma habet. Consequenter ad inclinationem 
            <lb ed="#R"/>ad hoc, ut sit in loco, id est, quod corpus quod informat 
            <lb ed="#R"/>sit supra terram habet[?]. Consequenter quod complexio sua sit 
            <lb ed="#R"/>reducta ad debitum temperamentum et illam 
            <lb ed="#R"/>complexionem. <unclear rend="smudged">Consequenter</unclear> habet reducere ad debitum 
            <lb ed="#R"/>temperamentum sit sibi in proportionata. Et ita 
            <lb ed="#R"/>consequenter ascendendo per gradus correspondentes specie<lb ed="#R"/>bus 
            consequenter habet anima quod sit sensitiva, et postea 
            <lb ed="#R"/>quod est intellectiva modo ad propositum anima considerata 
            <lb ed="#R"/>secundum operationem suam infimam ipsam habet obiectaliter 
            <lb ed="#R"/>rationem generis generalissimi, ita quod ipsa, ut sic 
            <lb ed="#R"/>considerata, est obiectum generis generalissimi. Et ita as<lb ed="#R"/>cendendo 
            secundum eius operationes perfectiores, sequitur 
            <lb ed="#R"/>per terminos minus communes sive specialiores, et est 
            <lb ed="#R"/>secundum illas operationes, ut sic considerata obiectum 
            <lb ed="#R"/>terminorum minus communium. Et sic tandem veniendo 
            <lb ed="#R"/>ad suam operationem perfectissimam, quae est intelli<lb ed="#R"/>gere, 
            significatur per terminum specificum sibi proprium et in istis 
            <lb ed="#R"/>operationibus est ordo talis quod prima est quodammodo 
            <lb ed="#R"/>potentia ad secundam. Et ideo philosophi istas habitudines 
            <lb ed="#R"/>considerantes imposuerunt eis terminos nunc 
            <lb ed="#R"/>transferendo suum modum loquendi ad rem nunc ad 
            <lb ed="#R"/>terminos.</p>
        
          <p xml:id="l28-iipfot">Item istud potest reduci ad similitudinem 
          <lb ed="#R"/>formarum substantialium, ita quod, quid imaginati sunt 
          <lb ed="#R"/>quod secundum modum essendi, sit ordo formarum substanta<lb ed="#R"/>lium 
          ut per aliquam formam res primo consti<lb ed="#R"/>tuitur 
          in esse et ista forma est imperfectiva 
          <lb ed="#R"/>et est im potentia ad recipiendum aliam. Et sic consequenter 
          <lb ed="#R"/>usque quod aliquod secundam formam propriam per quam con<lb ed="#R"/>stituitur 
          sub certa specie, et secundum istum ordinem 
          <lb ed="#R"/>potest imaginari ordo terminorum; unde per primam 
          <lb ed="#R"/>differentiam genus contrahitur ad istud genus 
          <lb ed="#R"/>substantia per secundam differentiam ad genus specialius 
          <lb ed="#R"/>sive ad speciem specialiorem. Et sic consequenter usque ad 
          <lb ed="#R"/>propriam speciem; et sic secundum istos duos modos 
          <lb ed="#R"/>potest salvari modus loquendi antiquorum 
          <lb ed="#R"/>qui suppositio quod ita non, tamen ita potest imaginari 
          <lb ed="#R"/>modus loquendi antiquorum vel secundum modum 
          <lb ed="#R"/>loquendi <name>Guillelmi Parisiensis</name>, scilicet, quod creatura 
          <lb ed="#R"/>sit essentia sua, non tamen proprie suum esse. 
          <lb ed="#R"/>Sed Deus est suum esse. Et tunc secundum quod essen<lb ed="#R"/>tia 
          rei actualiter variis specibus actuatio<lb ed="#R"/>nis 
          secundum hoc reponitur in diversis speciebus 
          <lb ed="#R"/>sive generibus, quia primo est in 'esse', secundo in 'vivere', 
          <lb ed="#R"/>tertio in 'intelligere', etc. Et secundum hoc, ut tetigi, 
          <cb ed="#R" n="48ra"/><lb ed="#R"/>potest fingi ordo terminorum.</p> 
        
          <p xml:id="l28-aevmpf">Alia est 
          <lb ed="#R"/>via ponendo distinctionem formalem 
          <lb ed="#R"/>a parte rei, licet concurrent identitate, 
          <lb ed="#R"/>sicut est de modo ponendi formalitates.</p> 
        
          <p xml:id="l28-aeocti"><lb ed="#R"/>Alia est opinio <name>de Ripa</name> quod in variis 
            <lb ed="#R"/>operationibus in qualibet reperitur instrumentum. 
            <lb ed="#R"/>Unde imaginatur quod ratio formalis essendi 
            <lb ed="#R"/>est illa a qua sumitur primum praedicatum generalem. 
            <lb ed="#R"/>Deinde ideo vivendi esset secunda a qua sumeretur 
            <lb ed="#R"/>secundum praedicatum minus generale quam primum. Et in eis 
            <lb ed="#R"/>esset aliqualis distinctio concurrerent, tamen 
            <lb ed="#R"/>identitate.</p>
          
          <p xml:id="l28-aevrip">Alia est via antiquorum, qui po<lb ed="#R"/>suerunt 
            universalia a parte rei sibi correspondentia, 
            <lb ed="#R"/>ita quod idem erat 'esse' in omnibus, et idem erat 
            <lb ed="#R"/>'vivere' in omnibus viventibus, et ita in aliis. 
            <lb ed="#R"/>Et secundum illum ordinem erat ordo terminorum, 
            <lb ed="#R"/>et inter omnes istos modos, reputo primum ma<lb ed="#R"/>gis 
            verisimilem et magis probabilem. Ideo eli<lb ed="#R"/>gatis 
            quemcumque modum vos volueritis. Finaliter 
            <lb ed="#R"/>tamen magis consonando ad doctores anti<lb ed="#R"/>quos 
            tenendum est quod Deus non reponatur in 
            <lb ed="#R"/>praedicamento.</p> 
            
          <p xml:id="l28-etaiae">Et tunc ad rationes in contrarium, quod Deus 
              <lb ed="#R"/>est in praedicamento relationis, quia relative dicitur, etc. Respondendum 
              <lb ed="#R"/>est quod non, quia relatio ut dicitur de creaturis dicit 
              <lb ed="#R"/>quamdam perfectionis limitationem sive imper<lb ed="#R"/>fectionem 
              repugnantem Deo, ideo etc. Ita respondetur 
              <lb ed="#R"/>ad alias rationes, ita quod finaliter, si praedicamenta 
              <lb ed="#R"/>concedantur de Deo et creaturis, hoc non est univoce, 
              <lb ed="#R"/>sed analogice, et per quamdam transumptionem, etc. 
              <lb ed="#R"/>Et sic patet quid sic dicendum ad illum articulum, etc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
