<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 21, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 21, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>  <facsimile>
<surface n="R31r">
<graphic url="R31r.jpg"/>
<zone start="#l21-sqtppt" ulx="750" uly="247" lrx="1400" lry="1206" n="1"/>
<zone start="#l21-atqaed" ulx="740" uly="1137" lrx="1390" lry="1305" n="1"/>
<zone start="#l21-poprun" ulx="734" uly="1271" lrx="1384" lry="1523" n="1"/>
<zone start="#l21-aotmsc" ulx="734" uly="1488" lrx="1384" lry="1837" n="1"/>
</surface>
<surface n="R31v">
<graphic url="R31v.jpg"/>
<zone start="#l21-aotmsc" ulx="284" uly="219" lrx="934" lry="662" n="2"/>
<zone start="#l21-ecmeai" ulx="284" uly="598" lrx="934" lry="727" n="1"/>
<zone start="#l21-peossl" ulx="287" uly="660" lrx="937" lry="994" n="1"/>
<zone start="#l21-veqris" ulx="287" uly="928" lrx="937" lry="1148" n="1"/>
<zone start="#l21-ebcpdc" ulx="287" uly="1076" lrx="937" lry="1820" n="1"/>
<zone start="#l21-peqrev" ulx="913" uly="219" lrx="1563" lry="851" n="1"/>
<zone start="#l21-scnave" ulx="917" uly="787" lrx="1567" lry="1229" n="1"/>
<zone start="#l21-sspais" ulx="924" uly="1195" lrx="1574" lry="1822" n="1"/>
</surface>
<surface n="R32r">
<graphic url="R32r.jpg"/>
<zone start="#l21-sspais" ulx="144" uly="244" lrx="794" lry="408" n="2"/>
<zone start="#l21-eaudet" ulx="144" uly="378" lrx="794" lry="534" n="1"/>
<zone start="#l21-reapid" ulx="144" uly="470" lrx="794" lry="650" n="1"/>
<zone start="#l21-umqppi" ulx="144" uly="617" lrx="794" lry="1228" n="1"/>
<zone start="#l21-aveevc" ulx="141" uly="1187" lrx="791" lry="1851" n="1"/>
<zone start="#l21-aveevc" ulx="785" uly="255" lrx="1435" lry="383" n="2"/>
<zone start="#l21-reapsi" ulx="785" uly="321" lrx="1435" lry="597" n="1"/>
<zone start="#l21-apecie" ulx="785" uly="562" lrx="1435" lry="1098" n="1"/>
<zone start="#l21-tiaqfe" ulx="781" uly="1039" lrx="1431" lry="1789" n="1"/>
<zone start="#l21-apidqi" ulx="777" uly="1728" lrx="1427" lry="1857" n="1"/>
</surface>
<surface n="R32v">
<graphic url="R32v.jpg"/>
<zone start="#l21-apidqi" ulx="329" uly="230" lrx="979" lry="368" n="2"/>
<zone start="#l21-cpedai" ulx="331" uly="332" lrx="981" lry="862" n="1"/>
<zone start="#l21-cpqito" ulx="326" uly="801" lrx="976" lry="1127" n="1"/>
<zone start="#l21-iqadsb" ulx="326" uly="1061" lrx="976" lry="1835" n="1"/>
<zone start="#l21-iqadsb" ulx="972" uly="239" lrx="1622" lry="533" n="2"/>
<zone start="#l21-eisars" ulx="967" uly="493" lrx="1617" lry="1404" n="1"/>
<zone start="#l21-apqrme" ulx="967" uly="1336" lrx="1617" lry="1839" n="1"/>
</surface>
<surface n="R33r">
<graphic url="R33r.jpg"/>
<zone start="#l21-apqrme" ulx="133" uly="221" lrx="783" lry="484" n="2"/>
<zone start="#l21-sdqade" ulx="133" uly="423" lrx="783" lry="917" n="1"/>
<zone start="#l21-esppin" ulx="133" uly="857" lrx="783" lry="1172" n="1"/>
<zone start="#l21-estpqi" ulx="127" uly="1106" lrx="777" lry="1552" n="1"/>
<zone start="#l21-chticd" ulx="124" uly="1488" lrx="774" lry="1825" n="1"/>
<zone start="#l21-chticd" ulx="771" uly="226" lrx="1421" lry="1274" n="2"/>
<zone start="#l21-epaple" ulx="785" uly="1210" lrx="1435" lry="1492" n="1"/>
</surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
     <div xml:id="lectio21"> 
       <head subtype="title">Lectio 21, de Notitia [Reims Transcription]</head>
      
       <p xml:id="l21-sqtppt">Secundum quod tactum est in lectione praecedenti ex divina providentia factum est quod res se ipsas diffundunt multiplicando species quasdam quia non possunt immediate se ipsas communicari sive cognosci, et sicut dictum est, omnia ista facta sunt ad utilitatem hominis, nam res istae inferiores ad usum hominis multipliciter <add>et</add> se offerunt ut eis utatur homo ad indigentias eius varias, nec aliquas consumendo <add>nec</add> aliquas observando et ordinando ad alios usus secundum quod homini congruit, et nedum praesentant se huiusmodi res se offerunt pro indigentiis hominum succurrendo, sed etiam pro perfectione ipsius vel sicut <del>ab intellectu</del> ab ipso intellectu cognoscantur tam physice quantum ad eius proprietates naturales quam metaphysice sive mathematice et generaliter secundum omnes modos secundum quos intellectus perficitur eas cognoscendo et finaliter se praesentant sive offerunt ostendendo suum creatorem in quo consistit humana felicitas, et hoc testatur Augustinus in pluribus locis. Unde in libro <title>Confessionum</title> et in libro <title>De Civitate</title> sic inquit: <quote>“Totus enim iste mundus clamat se factum a suo creatore. Tamen a turpe audientibus non auditur clamor iste”</quote>, ita quod generaliter omnes res mundi sunt sui ipsius diffusivae cognitive, id est, quod omnis res mundi, sive sit inmensa, sive intelligentia spiritualis, sive sit res corporalis, causat vel causare potest obiective sui ipsius cognitionem in potentia cognoscente et hoc ex divina providentia specialiter omnia bene disponente quod posui pro <add>uno</add> principio theologico.</p>
      
       <div><head xml:id="l21-Hdeodeo">[Duae extremae opiniones]</head>
      
         <p xml:id="l21-atqaed">Advertendum tamen quod in ista materia sunt duae opiniones extremae praeter opinionem <name ref="#Ripa">Magistri Ioannis de Ripa</name> de qua nunc veritas aliqualiter est declaranda.</p> 
      
         <div><head xml:id="l21-Hpopopo">[Prima opinio]</head>
      
           <p xml:id="l21-poprun">Prima opinio ponit quod realiter res seipsas diffundit, ita quod species rei est metipsa res in esse tali in quo potest animae uniri cognitive. Et istam opinionem legi in <name ref="#RogerBacon">Bachon</name> in quodam tractatu quem fecit de multiplicatione specierum agentium, ubi multa pulchra specialia continentur. Sed diu est quod ego vidi alias sed non potui reperire usque nunc.</p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l21-Hsososo">[Secunda opinio]</head>
      
        <p xml:id="l21-aotmsc">Alia opinio totaliter extrema quod nullae sunt species huiusmodi, nec res sic se diffundant per species suas, sicut dictum est, sed ex ordinatione divina ad praesentiam obiecti ipsi potentiae cum certa distantia medii et dispositione res cognoscitur, licet nihil penitus esset in potentia cognoscente, ita quod ex ipso quod subiectum sic se habet ad potentiam ex parte quantitatis distantiae et qualitatis oritur quod ipsa res potest percipi. Unde imaginandum est quod una certa latitudo habituum distantiae potentiae ad obiectum in qua res potest percipi. Posset tamen dari maior distantia in qua res non perciperetur vel minor maximam elongationem vel nimiam appropinquationem. Et consequenter infra huiusmodi habituum latitudinem ponunt quod res per applicationem ipsarum rei opacae vel speculo vel opaco alium res videtur tamen non statim obiectialiter et distincte, quia illud clauditur in habitudines illas quibus positis cognoscitur obiectum et istud provenit ex ordinatione divina, quia non semper cognoscitur quod res obiectialiter et directe cognoscatur. Et consequenter dixerunt alii quod in anima non formantur actus cognoscendi distincti ab ipsa anima, sed anima est met sua cognitio.</p>
      </div>
         <div><head xml:id="l21-Hrapeso">[Responsio ad primam et secundum opinionem]</head>
      
           <p xml:id="l21-ecmeai">Et circa materiam istam, quia non teneo primam nec secundam opiniones, volo eas aliqualiter improbare.</p>
      
           <p xml:id="l21-peossl">Prima enim opinio videtur repugnare philosophiae naturali multipliciter. Primo quod una <add>materialis</add> res sit in diversis locis secundum se totam id est quod non stat de potentia Dei ordinata sive communi quod res <add>eadem</add> sit in diversis locis secundum se totam. Item videtur repugnare philosophiae naturali quod aliquod compositum ex materia et forma inhaereat animae et immutet eam vitaliter. Item, illud videatur immediate contra <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title> ubi dicit quod <quote xml:id="l21-QClnessl" type="Classical">“lapis non est in anima, sed species lapidis.”</quote></p>  
      
           <p xml:id="l21-veqris">Verum est quod ista opinio responderet quod res corporea non se diffundit vel multiplicat corporaliter cum suis accidentibus corporalibus communibus, sed communicat se pure substantialiter sine huiusmodi accidentibus communibus corporalibus quae insunt ipsi rei in se.</p> 
      
           <p xml:id="l21-ebcpdc">Et breviter circa materiam notandum est quod varietas istarum opinionum reducitur ad debilitatem humanum ingenii ex qua infirmitate infinite contingit <add>singulare errore et infinitatis erroribus</add> adhaerere propter pronitatem intellectus ad errores cum magis inclinatur ad errores quam ad veritatem, et sicut dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in libro <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>, in materia moralium infiniti sunt modi procedendi, et tamen unicus est modus attingendi signum, sic in veritatibus, infiniti sunt modi inquaerendi veritatem et tamen unicus est modus attingendi eas. Et ideo in talibus principaliter insistendum est auctoritatibus in philosophia, sicut fuit Aristoteles, qui maxime laboravit ad inquisitionem veritatis. ideo opinio sua tenenda est quasi ex quadam fide supponenda. ideo tenendum est quod res sic se multiplicant diffundendo species suas quia istud posuit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> et istud est etiam consonum fidei et veritati, quia <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> quasi in omni doctrina sua imitatus est veritatem, et quasi in omnibus consonat fidei et veritati, licet tamen cum auctoritate habere rationes. Et tamen ne oporteat redire solvam illam quaestionem, utrum anima seipsam cognoscat, et breviter pro isto ponam duas conclusiones.</p>
      </div>
      
         <div>
           <head xml:id="l21-pcpcpc">[Prima conclusio]</head>
      
           <p xml:id="l21-peqrev">Prima est quod anima realiter distinguitur a suis actibus. Ad hoc sunt articuli tres Parisius condemnati. Unus est quod aliqua intelligentia creata intelligat per suam essentiam—error. Secundus articulus quod anima non possit in se acquirere dispositiones—error. Tertius articulus quod habens meliora naturalia sit perfectior—error. Et tamen immediate illud sequeretur si anima esset sua cognitio. Item, in <name>Clementinis</name> expresse continetur quod anima se ipsa sine actu super addito posset beatificari—error; unde Decretalis ponit quod sunt duo actus beatitudinis formalis ipsius animae distincti ab ipsa anima, scilicet, fruitio et dilectio. Ideo apparet satis <del>evidenter</del> ex determinatione ecclesiae et determinatione Parisiensis quod anima habet in se actus cognoscendi distinctos ab ipsa anima, sicut communiter ponitur de actibus gratuitis, sicut sunt spes fides caritas, et istud consonat dictis <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>. Consonat etiam rationi et veritati.</p>
      </div>  
      
         <div>
           <head xml:id="l21-scscsc">[Secunda conclusio]</head>
        
           <p xml:id="l21-scnave">Secunda conclusio non est demonstratio absolute cogens protervum ad contrarium, ita quod oppositum potest sustineri <del>seclusis</del> sine contradictione, seclusis articulis condemnatis, licet sit falsum. Et istud salvaretur resolvendo se ad habitudines quasdam potentiae ad obiectum secundum certas applicationes ad ipsam animam, ita quod per huiusmodi habitudines et applicationes obiecti ad potentiam anima esset cognitio et inter cognitiones poneretur talis ordo quod primo anima esset cognitio simplex apprehensiva, deinde compositiva vel divisiva, deinde assertiva, et sic ascendendo per gradus cognitionum, et consequenter esset prius intellectio quam volitio etc.</p>
        
           <p xml:id="l21-sspais">Secundo sustineretur ista opinio per alium modum imaginando de ipsa, sicut de divina essentia quaemodo cognoscit <name>Sortem</name> esse et ante non cognoscebat et sic de aliis, et hoc sine acquisitione alicuius rei de in se. Tamen ibi est aliqualis mutatio, quia de non-sciente fieret sciens. Ad articulos diceretur quod intelligeretur quod anima creata non est intrinsice et essentialiter notitia modo licet esset de facto notitia sive cognitio sua. Non tamen esset essentialiter cognitio, quia ipsa remanente posset non esse cognitio, sicut imaginatur de quantitate figurata, licet non distinguitur a figura, non tamen est essentialiter figura quia potest non esse circulus vel quadrangulus, et sic de aliis, ipsa eadem remanente in sua essentia. Et ista proficiunt intellectum ad exercitationem et non alias et si dicatur replicando quia tenendo quod anima est sua cognitio non posset salvari quod esset species intelligibilis. Negatur consequentia, quia anima per prius esset species intelligibilis et postea intellectio postea volitio, quia stat quod simul sit cognitio, intellectio, volitio, quod etiam simul sit odium unius et amor alterius, et sic de aliis. Ad auctoritates faciliter salvarentur reducendo totum ad ordinem et habitudinem animae in se.</p> 
      </div>  
      <div>
        <head xml:id="l21-Huaoaoe">Una alia opinio extrema</head>
        
        <p xml:id="l21-eaudet">Est adhuc una alia opinio extrema quae ponit quod visio sit extra mittendo, et istam tangit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title> et in <title>De sensu et sensato</title>, et eam reprobat. Ideo pro nunc de ea transeo.</p> 
      </div>
        </div>
       
       <div> 
         <head xml:id="l21-Hraiidv">Reditio ad inquisitionem de veritate</head>
        
         <p xml:id="l21-reapid">Redeundo ad praedicta de veritate inquirendum est. Et sicut dixi teneo et tenebo quod quaelibet res concurrit et simul concurrere potest obiective ad causandum sui ipsius notitiam in anima. Et hoc potest imaginari dupliciter.</p> 
        <div>
        
          <head xml:id="l21-Hprmprim">[Primus modus]</head>
        
          <p xml:id="l21-umqppi">Uno modo, quod per eandem speciem per quam immutat sensum res materialis per eandem immutet intellectum, et hoc dupliciter. Uno modo quod species existentis in sensu communi concurreret ad speciem aliam in intellectu causandam alterius speciei et immaterialem cum adiutorio obiecti et potentiae intellectivae quae concurrit active ad actum intelligendi et forte ad speciem intelligibilem. Secundus modus imaginandi esset quod species sensibilis et obiectum non aliter concurrerent ad immutandum potentiam intellectivam et sensitivam, quia realiter non distinguntur anima sensitiva et intellectiva, ita quod species sufficeret cum sensu ad productionem intensionem sicut cognitio. Intellectus sufficit ad producendum volitionem et cum hoc voluntate, ita quod species reperiretur et reciperetur in sensu esset tam sufficiens cum intellectu ad producendum intellectionem. Et ita, de phantasmata quod est species sensibilis reservata in phantasia quod intellectus immediate, mediante ipso phantasmate producit intellectionem.</p> 
        </div>
        
         <div>
           <head xml:id="l21-Hsmsmsm">[Secundus modus]</head>
        
           <p xml:id="l21-aveevc">Alia via est quod res materialis multiplicat duplicem <del>sensum</del> speciem: unam extensam quae habet immutare potentiam materialem, aliam autem multiplicat quae est talis naturae quod immediate sufficit immutare potentiam intellectivam. Verbi gratia, si albedo esset angelo praesens, angelus perciperet albedinem illam per aliam speciem quomodo per speciem multiplicatam ad organum visus et isto modo salvabitur quod species immaterialis immediate causabit notitiam in intellectu. Et istam viam posuit <name>Magister Aegidius Calcar</name> in suo principio <title>Sententiarum</title>. Et hoc totum provenit ex divina providentia omnia optime disponente, quia certum est quod angelus praesens albedini cognoscit eam. Et tamen non materialiter eam cognoscit, nec per organum corporeum, ergo videtur quod eam cognoscat intuitive per speciem immaterialem. Et haec via est satis sustinibilis. Et sic teneatis quam viam vos volueritis. Quidquid tamen teneamus teneo tamen quod ab infima re ad supremam quaelibet posset concurrere obiective ad causandum sui ipsius notitiam intuitivam, et istud quasi experimur et est doctrinae articuli, rationi, et veritati consonum.</p>
         </div>
        </div>
          
        <div>
          <head xml:id="l21-Hraoidr">[Reditio ad opinionem Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-reapsi">Redeundo ergo ad opinionem Magistri Ioannis de Ripa, quae non negat omnino multiplicationem specierum sed concedit multiplicationem specierum ab obiectis, sed ponit quod possibilis sunt aliquae creaturae non communicabiles multiplicando huiusmodi species. ideo non debet sic unde recipi quod negat multiplicationem specierum omnino, sed solum negat eam in aliquibus. Et istud est unum punctum suae imaginationis.</p>
        
          <p xml:id="l21-apecie">Aliud punctum est quod genus accidentium est finitum et limitatum et quod, cuilibet obiecto alterius speciei correspondet notitia alterius speciei intuitiva, ita quod dato aliquo obiecto causabit notitiam alterius speciei et aliud causabit notitiam alterius speciei. Et sic continue ascendendo ab infimo obiecto procedendo per creaturas tandem deveniretur ad aliquam creaturam quae causabit notitiam supremam possibilem, ex quo genus et latitudo accidentium sunt finita. Et tamen inter illam creaturam quae causabit supremam notitiam et Deum sunt infinitae creabiles quarum nulla erit sui ipsius diffusiva vel poterit obiective concurrere ad causandum notitiam sui intuitivam in potentia, quia sic illa notitia excederet totam latitudinem datam, et sic excederet supremam, quod implicat contradictionem, ideo etc.</p> 
        
          <p xml:id="l21-tiaqfe">Tertio, ipse enim arguit sic, dato quod species non se haberent sicut numeri, tamen advertendum est ibi quod tota latitudo notitiarum sive accidentium est finita, et tunc permittit duas suppositiones. Prima est quod perfectior species causat perfectiorem notitiam, in eadem proportione. Secunda suppsitio quod genus accidentium sit finitum, tunc arguit sicut ex quo perfectior species causat semper perfectiorem notitiam in eadem proportione, tunc continue ascendendo per perfectionem specierum et earum notitiarum, ex quo processus accidentium est finitus, tandem dabitur aliqua quae erit suprema, et maxime concursus obiectialis sit naturalis, quia nisi sit, tunc esset processus in infinitum in latitudine accidentium, contra primam suppositionem. Et tunc ex istis duabus suppositionibus infert aliquas conclusiones pertinentes ad propositum suum, quas postea improbabo et dabo solutionem rationum suarum. Ponit ergo supremam intelligentiam quae potest obiective concurrere ad causandum sui ipsius notitiam in potentia, ita quod, inter omnes res quae possunt concurrere obiective ad sui ipsius notitiam causandam in potentia, dabitur suprema quae finita est.</p> 
        
          <p xml:id="l21-apidqi">Alia propositio: illa notitia quae esset suprema etiam non posset concurrere ad sui ipsius notitiam causandam, quia si causaret aliam notitiam ab ipsa nobiliorem et alterius speciei per secundam suppositionem et sic illa esset supra supremam, datam quod implicat.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpedai">Consequenter ponit et satis pertinenter ad propositum pro solvendo unum dubium quod posset sibi fieri duae. Tu ponis quod inter supremam creaturam, quae concurrere potest ad sui ipsius notitiam causandum cum intellectu, et Deum essent infinitae intelligentiae creabiles, quarum nulla posset concurrere etc. cum non igitur esset esset cognoscibilis sive communicabilis ad invicem? Respondet quod quaelibet intelligentia quae non esset apta obiective concurrere ad  ipsius notitiam, esset notitia sua. Immo generaliter esset notitia sua et sui ipsius alteri notitia, et sic salvaretur quomodo omnes huiusmodi intelligentiae possent ad invicem cognosci, quia quaelibet esset sibi notitia et posset esse alteri notitia sui. Ideo non indigeret actu medio distincto ab ipsamet.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpqito">Consequenter ponit quod Deus non potest obiective concurrere ad sui ipsius notitiam causandam, quia iam de facto data esset suprema species cognitionis ergo nec per Dei potentiam nec alias est causalis superior, quia implicaret ut dictum est. Circa istam materiam advertenda sunt aliqua, quantum enim est de concursu obiectivo rerum materialium, non esset magna difficultas, quamvis intendo tenere oppositum.</p>
        
          <p xml:id="l21-iqadsb">Item, quantum ad hoc, quod intelligentiae aliquae possint esse sibi ipsis et alteri notitia non esset nimis offensivum absolute, circumscriptis articulis. Quantum ad hoc, quod Deus non possit concurrere obiective ad sui notitiam causandam, omnino teneo oppositum, et causa est quia sicut Deus agit ad extra effectum quantumcumque vult producere, ita agit vel agere potest ad sui notitiam causandam in potentia obiective. Et hoc propter sui libertatem, ita quod secundum quod potest producere diversos effectus, omnino eodem modo se habens intrinsece, quosdam minus perfectos et quosdam magis. Non obstante divina essentia inmensa, inmense concurrente ita potest producere notitiam sui magis vel minus perfectam secundum quod sibi placet, quia tenui in primo principio meo et tenebo quod Deus respectu cuiuscumque effectus ad extra inmense et indifferenter agit, ita quod, quantum ad modum agendi, semper uniformiter agit, et tamen nihilominus producit magnum vel parvum effectum secundum libertatis suae voluntatem Ita dico quod secundum libertatem suae voluntatis, Deus, omnino eodem modo se habens intrinsece in se, producit sui ipsius notitiam maiorem vel minorem secundum speciem et gradum secundum quod sibi placet. Et hoc testatur Sacra Scriptura, ubi ipsemet dicit <quote xml:id="l21-QBidpsmm" type="Biblical">"In domo patris mei sunt mansiones multae."</quote> Et istae mansiones diversae non sunt nisi beatitudines formales beatorum differentes secundum speciem vel secundum gradum in eadem specie, ita quod, secundum merita ipsorum, dat eis diversos gradus et diversas species beatitudinis.</p> 
        
          <p xml:id="l21-eisars">Ex illo sequitur quod Deus potest obiective concurrere ad sui notitiam causandam. Immo de ipso adaequate, eodem modo se habente, quantum est de se habentur diversae cognitiones intuitivae istud patet ex determinatione ecclesiae scilicet quod sunt duo actus distincti ab ipsa anima in quibus consistit formalis beatitudo. Modo, si Deus non posset obiective concurrere ad sui notitiam, oportet redire ad hoc: quod Deus esset formalis notitia beatorum beatifica. Modo determinatio ecclesiae est ad oppositum realiter <del>duce</del> <add place="aboveLine">realiter</add> ideo quantum ad hoc non esset tutum dicere quod Deus non posset obiective concurrere ad sui ipsius notitiam intuitivam causandam, sicut de facto facit in beatis, ex quo sequitur contra aliquos qui quasi pro principio tenebant quod concursus obiectialis in Deo est mere liber. Utrum autem sit liber in materiali agente, quis dubitat quod non, quia nec in agendo est liber, ita quod sicut in genere causandi non est liber, nec in exemplari quodammodo se communicando, licet iste concursus reducatur ad genus causae agentis Concurrit naturaliter et secundum ultimum sui posse, et sic non esset de agente libero. Unde si albedo esset mere libera in omni eius actione, mere libere concurreret obiective ad sui notitiam causandam. Ita breviter de ratione concursus obiectialis non est quod sit naturalis. Ideo secunda supposito <name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Ripa</name> non est tenenda. Restat ergo respondere ad radices suas.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l21-Hariidr">[Ad rationes Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-apqrme">Ad primum, quando supponit quod totum genus accidentium sit finitum, distinguo sibi. Si intelligatur sic quod totum genus accidentium sit finitum, sic quod quaelibet species quae produceretur in illo genere esset finita et finitae perfectionis, isto modo conceditur sibi. Sed isto modo non esset ad propositum. Si vero intelligat quod totum genus accidentium sit finitum, id est, quod solum finite species sunt producibiles in illo genere, tunc isto modo negaretur sibi, nec sequitur infinite species accidentium sunt producibiles, quarum semper est perfectior alia. Ergo in isto genere est infinita latitudo specierum producibilium, vel illud genus est infinitum. Similiter argueretur de continuis, quia quocumque continuo dato illud est finitum. Et tamen in quolibet continentur infinitae partes quarum quaelibet est maior una certa data. Et si detur una medietas infinitae sunt maiores; quod patet continue accipiendo aliquid de illa parte, ponendo cum prima eundo partes proportionales numquam residui medietas evacuaretur.</p> 
        
          <p xml:id="l21-sdqade">Secundo diceretur quod accidentia non reponerentur sub aliquo genere loquendo metaphysicaliter Et illud tenui in <rs>primo meo principio</rs>, ideo reservabo illud usque ad <rs>secundum principium meum</rs> et ibidem, Deo dante, illud declarabo. Alia posset esse via quod notitia non sortitur speciem penes obiectum quod repraesentat, quia possibile esset quod essent duae notitiae eiusdem speciei, et tamen una non posset repraesentare idem quod alia. Et illud patebit quando videbitur de differentia notitae intuitivae et abstractivae, et isto modo salvaretur quod diversae notitae intrinsece et essentialiter repraesentarent idem. Et sic non esset processus in infinitum in speciebus notitiam metaphysicalium sed solum logicalium scilicet, quod circa eandem rem acquirerentur aliae et aliae denominationes</p>  
        
          <p xml:id="l21-esppin">Et sic patet quod non oportet quod species accidentium sive notitiarum se habeant sicut numeri; ita quod inter duas species datas finitas sunt infinitae producibiles, ut forte nullae, sicut inter numerum ternarium et binarium non sunt infiniti numeri producibiles, immo nulli tamen quantum est de me tenui et tenebo quod species se habent sicut numeri, ita quod inter duas species finitas datas non sunt infinitae producibiles, immo forte nullae</p> 
        
          <p xml:id="l21-estpqi">Et sic tota radix <name>Magistri Ioannis de Ripa</name> stabat in duobus. Primum erat quod species se habent Stabat etiam secundo in hoc quod obiectum alterius speciei producit notitiam alterius speciei. Verum est quod tota radix sua de obiecto materiali stabat in hoc, quod nullum agens agit ultra gradum proprium. Et illud non arguit de agente materali composito ex materia et forma, quia supposito quod produceret accidens spirituale adhuc non ageret ultra gradum proprium, quia esset substantia; immo substantia est perfectior accidente, sed <unclear>haberem intentum[?]</unclear> de albedine materiali, quia est materialis et produceret quasi materiale</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l21-Hoppppr">[Opinio Petri Ploul resolvitur]</head>
        
            <p xml:id="l21-chticd">Circa hoc, tenebo quod activitas rerum et causalitas et influxus resolvuntur in divinam providentiam libere sic ordinantem magis quam ad proprias specificas rationes. Et hoc totum fit per regimen universi; non autem sic est de formali concursu, quia limitatus est, patet quia nos videmus ad experientiam aliquas res minus perfectas minus agere quam magis perfectas. Patet quia cum influentia generali homo producit hominem et asinus asinum, et tamen intelligentia non potest producere intelligentiam nec caelum potest producere sibi simile Ita quod nos videmus ad experientiam quod causalitas non sequitur formas rerum, et ideo non est inconveniens concedere quod aliqua res minus perfecta producit rem perfectiorem se, non tamen se sola sed concursu Dei, quia nulla creatura quantumcumque perfecta potest aliquid producere sine concursu generali ipsius Dei. Ideo actio sive influxus non competit rebus secundum perfectionem specificam sed secundum quod congruit quod regimen universi, et hoc est ex divina providentia et sic patet quid sit dicendum ad praedictam, et tunc ad unum quod inducit; quod tunc accidentia materialia deberent immutare animam Christi in corpore altaris. illud argumentum retorqueretur contra ipsum, ipse enim bene concedit quod accidentia materialia habent immutare potentias sensitivas et tunc argueretur quod accidentia in sacramento altaris debet immutare potentias sensitivas Christi corporis ibi existentis. Ideo respondetur pro se et pro aliis negando consequentiam, quia corpus Christi in sacramento altaris non habet habitudinem quae requiritur potentiae cognitivae ad obiectum, ut per ipsum, potentia immutetur ita quod corpus Christi non est ibi modo naturali secundum quam potentiam intellectivam et potentiam sensitivam posset immutare, quia naturaliter visio sit per pyramidem cuius basis est in re visa et conus in oculo Utrum posset videri in sacramento altaris, opinio quaedam dicit quod si non ageret supernaturaliter, videret, sed suspendit actionem ne videamus illud quia ibidem credere debemus.</p> 
        
            <p xml:id="l21-epaple">Ex praedictis apparet satis qualiter <name>magister Ioannis de Ripa</name> non est tenendus in hoc quia dicit quod aliqua sunt obiecta quae non possunt <del>obiective</del> concurrere effective ad sui notitiam causandum quod etiam Deus non posset concurrere quod etiam influxus obiectialis non est mere naturalis de genere accidentium; qualiter sit finitum vel infinitum apparet satis quid sit dicendum; et illa sufficiant pro praesenti lectione, etc.</p> 
        
          </div>
     </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
