<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 20, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 20, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-09-01">September 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
    <div xml:id="lectio20">
      <head subtype="title">Lectio 20, de Notitia [Reims Transcription]</head>
      <div>
        <head>Rationes Principales</head>

        <div><head xml:id="l20-Hrprprp">Recapitulatio prologi</head>
          
        <p xml:id="l20-sespiv"><lb ed="#R"/>Sciendum est secundum quod in praecedenti lectione 
          <lb ed="#R"/>dicebatur in toto processu facto circa 
          <lb ed="#R"/>prologum, visum est qualiter fides 
          <lb ed="#R"/>non subiacet humano iudicio. Et 
          <lb ed="#R"/>consequenter deductum est quod investigatio huma<lb ed="#R"/>na 
          subiacet fidei et per eam dirigitur. 
          <lb ed="#R"/>Dictum est ulterius quod theologia participat 
          <lb ed="#R"/>fidei et investigationis humanae rationem, 
          <lb ed="#R"/>ideo non participat fidei rationem ad concedendum proprie, 
          <lb ed="#R"/>sed ad dirigendum et curandum humanam investi<lb ed="#R"/>gationem 
          ab erroribus et falsis apparentiis 
          <lb ed="#R"/>contra veritatem, ideo fides sibi <sic>subdelegabit</sic> 
          <lb ed="#R"/>et dabitur sibi audientia ut posset inquirere 
          <lb ed="#R"/>veritatem.</p>
        </div>
<div>
<head xml:id="l20-Hrpqanc">Rationes Principales: quod Deus non est a nobis cognoscibilis</head>
<div>
        <p xml:id="l20-epcaeh">Et primo circa primum principium positum, 
          <lb ed="#R"/>scilicet 'Deus esse', arguit investigatio huma<lb ed="#R"/>na 
          et adducit testes secum contra fidem 
          <lb ed="#R"/>primo negantium 'Deum esse', nam dicit insi<lb ed="#R"/>piens 
          in corde suo 'non est Deus', etiam alios 
          <lb ed="#R"/>adducit philosophos dubitantes 'Deum esse'. Alios 
          <lb ed="#R"/>ponentes ipsum esse mere corporalem, scilicet, caelum 
          <lb ed="#R"/>et astra et huiusmodi.</p> 
          
          <p xml:id="l20-cedanc">Consequenter ex dictis 
          <lb ed="#R"/>fidei, arguit quod Deus non est a nobis cognoscibilis, 
          <lb ed="#R"/>et quod ita sit testatur Scriptura Sacra "Deum ne<lb ed="#R"/>mo 
          vidit umquam." Etiam <name>Apostolus</name> dicit quod "in<lb ed="#R"/>habitat 
          lucem inaccessabilem." <name>Dionysius</name> 
      <cb ed="#R" n="29vb"/><lb ed="#R"/>etiam dicit quod "de ipso non est scientia nec opinio 
          <lb ed="#R"/>nec fantasia, ergo non est a nobis cognoscibilis."</p> 
  </div>
  <div>    
  <head xml:id="l20-Hprrprr">Prima Ratio</head> 
        <p xml:id="l20-dapend">Deinde arguitur per rationes probando quod Deus non 
          <lb ed="#R"/>est a nobis cognoscibilis, quia, si sic, sit ergo cognitio 
          <lb ed="#R"/>ipsius Dei A; vel igitur ipsa est proportionata obiecto 
          <lb ed="#R"/>et tunc est infinita, cum obiectum est infinitum, 
          <lb ed="#R"/>et sic anima humana non est ipsius capax; vel 
          <lb ed="#R"/>est proportionata potentiae, et sic solum est finita et 
          <lb ed="#R"/>improportionata obiecto. Et per consequens non erit notitia 
          <lb ed="#R"/>Dei.</p> 
  </div>
  <div>
    <head xml:id="l20-Hserser">Secunda ratio</head>
    
        <p xml:id="l20-spanis">Secundo potest argui per comparationem loci ad 
          <lb ed="#R"/>locale. Nam si esset aliquod mobile localiter 
          <lb ed="#R"/>distans infinite a suo loco in nullo tempore 
          <lb ed="#R"/>finito, immo numquam posset moveri in illum 
          <lb ed="#R"/>locum nisi per formam infinitae virtutis. Modo 
          <lb ed="#R"/>loquendo proportionaliter de loco spirituali, Deus est 
          <lb ed="#R"/>locus spiritualis animarum infinite distans ab 
          <lb ed="#R"/>anima propter infinitam distantiam obiectorum, 
          <lb ed="#R"/>ergo anima non potest eum attingere cognitive, 
          <lb ed="#R"/>nisi per notitiam infinitam simpliciter, quae est nobis 
          <lb ed="#R"/>impossibilis simpliciter.</p> 
  </div>
  <div>
    <head xml:id="l20-Hterter">Tertia ratio</head>
    <p>Vide Lectio 30</p>
    </div>
    <div>
            <head xml:id="l20-Hqarqar">Quarta ratio</head> 
          <p xml:id="l20-dpeiia">Deinde probatur etiam nec ad<lb ed="#R"/>iutorio 
            luminis gloriae posset anima ad huiusmodi 
            <lb ed="#R"/>notitiam seu cognitionem ipsius Dei ele<lb ed="#R"/>vari, 
            quia vel huiusmodi lumen esset divina essentia 
            <lb ed="#R"/>vel aliquod creatum sufficienter elevans potentiam 
            <lb ed="#R"/>animae cognitivam ad huiusmodi cognitionem Dei; 
            <lb ed="#R"/>non potest dici quod sit divina essentia, quia 
            <lb ed="#R"/>tunc infinite immutaret animam.</p> 
            
          <p xml:id="l20-pcdppi">Pro cuius 
            <lb ed="#R"/>determinatione, supponitur quod quanto aliqua notitia 
            <lb ed="#R"/>est perfectioris speciei tanto perfectius immutat. 
            <lb ed="#R"/>Patet illud clare quare inductive; fundatur 
            <lb ed="#R"/>etiam in ratione, quia perfectio notitiae sumitur penes 
            <lb ed="#R"/>hoc, quod perfectori modo immutat, ita quod a priori 
            <lb ed="#R"/>perfectio notitiae attenditur penes hoc, quod est per<lb ed="#R"/>fectioris 
            speciei et a posteriori perfectio speciei attenditur 
            <lb ed="#R"/>penes perfectius immutare.</p> 
          
          <p xml:id="l20-mctisd">Modo considera<lb ed="#R"/>ta 
            tota latitudine cognitionum creaturarum, quae in infinitum 
            <lb ed="#R"/>procedit ascendendo secundum perfectionem specificam, 
            <lb ed="#R"/>notitia ipsius Dei est supra totam latitudinem 
            <lb ed="#R"/>notitiarum creatarum, et est perfectioris speciei quam tota 
            <lb ed="#R"/>latitudo notitiarum creaturarum, et tamen tota illa lati<lb ed="#R"/>tudo 
            infinite immutat; ergo notitia Dei perfectio<lb ed="#R"/>ri 
            modo quam infinite immutaret.</p>

            <p xml:id="l20-iefiqg">Si daretur, <lb ed="#R"/>ista est fortior ratio tenentium quod Deus non 
            <lb ed="#R"/>potest esse notitia creaturae et supplere vicem 
            <lb ed="#R"/>speciei et volitionis. Et <name>Magister Ioannes de 
              <lb ed="#R"/><choice><orig>Rippa</orig><reg>Ripa</reg></choice></name> dicit quod Deus supplens vicem speciei 
            <lb ed="#R"/>et volitionis est notitia infinita quoad 
            <lb ed="#R"/>speciem, et <sic>infinita</sic> quoad gradum.</p> 

						<p xml:id="l20-smvqsr">Sed mihi 
            <lb ed="#R"/>videtur cum sui reverentia quod istud non sit multum 
            <lb ed="#R"/>bene dictum in materia, quia eo ipso quod est infinita 
            <lb ed="#R"/>secundum speciem, est infinita simpliciter et sic infinita 
            <cb ed="R" n="30ra"/><lb ed="#R"/>quoad speciem est infinita simplicter, et sic infi<lb ed="#R"/>nita 
            quoad gradum. Sed non oportet e converso, si esset 
            <lb ed="#R"/>infinita quoad gradum, quod esset infinita 
            <lb ed="#R"/>simpliciter. Si enim esset infinita albedo quo<lb ed="#R"/>ad 
            gradum, non propter hoc esset infinita simpliciter. 
            <lb ed="#R"/>Verbi gratia: anima intellectiva est praecise finita et 
            <lb ed="#R"/>tamen in latitudine entium esset perfectior 
            <lb ed="#R"/>quam infinita albedo, si daretur. Ideo solutio 
            <lb ed="#R"/>non videtur vera, quia sicut tactum est perfectio 
            <lb ed="#R"/>notitiae simpliciter magis attenditur quoad 
            <lb ed="#R"/>speciem quam quoad gradum. Modo per ipsum notitia 
            <lb ed="#R"/>divina supplens vicem speciei est infinita 
            <lb ed="#R"/>quoad speciem, ergo infinita. Similiter ergo in<lb ed="#R"/>finite 
						immutat nec potest dici quod 
            <lb ed="#R"/>lumen gloriae elevans animam sit aliquod 
            <lb ed="#R"/>creatum ex eo quod divina essentia est immen<lb ed="#R"/>sa 
            et incomprehensibilis a creatura, ergo non 
            <lb ed="#R"/>potest esse aliqua species vel notitia crea<lb ed="#R"/>ta 
            ipsam essentiam divinam secundum quodlibet 
            <lb ed="#R"/>sui repraesentans.</p>
          
          <p xml:id="l20-eiidun">Et in istis rationibus, quando<lb ed="#R"/><del rend="strikehthrough">cum</del>que 
            inducam de notitia beatifica, quandoque de notitia 
            <lb ed="#R"/>hic in via, et videbitur in solutione istarum ratio<lb ed="#R"/>num 
            de utraque notitia.</p>
            </div>
      <div>  
<head xml:id="l20-Hqirqir">Quinta ratio</head>
        <p xml:id="l20-iqniee">Item quinto notitia talis 
          <lb ed="#R"/>est simpliciter infinita. Istud patet proportionando 
          <lb ed="#R"/>notitias secundum proportionem obiectorum. Nam generaliter 
          <lb ed="#R"/>perfectioris obiecti est perfectior cognitio, et specialiter 
          <lb ed="#R"/>loquendo de notitia intuitiva. Modo latitudo notitiarum 
          <lb ed="#R"/>creatarum est infinita, scilicet, continue ascendendo secundum 
          <lb ed="#R"/>notitiarum perfectionem, quia quacumque data potest 
          <lb ed="#R"/>dari in duplo perfectior in triplo, et sic in 
          <lb ed="#R"/>infinitum, sicut contingit de obiectis ipsarum notitiarum. 
          <lb ed="#R"/>Modo, obiectum increatum, scilicet ipse Deus, est per<lb ed="#R"/>fectior 
          quam tota latitudo obiectorum creatorum, ergo notitia 
          <lb ed="#R"/>ipsius erit perfectior quam notitia infinitorum 
          <lb ed="#R"/>obiectorum creatorum, et tamen notitia infinitorum 
          <lb ed="#R"/>obiectorum creatorum, si esset, esset infinita, ergo etc.</p>
          
        <p xml:id="l20-esdiap">Et si dicatur, quod non est eadem proportio cognitionum 
            <lb ed="#R"/>inter se, sicut obiectorum ita quod non semper oportet quod 
            <lb ed="#R"/>obiecti perfectioris in duplo sit notitia perfectior 
            <lb ed="#R"/>in duplo, retorquetur ratio iterum. Verbi gratia, datis 
            <lb ed="#R"/>duabus notitiis, quarum una est dupla ad 
            <lb ed="#R"/>aliam, si dicas quod ad causandam secundam non sufficit 
            <lb ed="#R"/>obiectum duplae perfectionis, si enim non sufficiat, 
            <lb ed="#R"/>capiam obiectum in centuplo vel millecu<lb ed="#R"/>plo 
            perfectius quod sufficiet causare notitiam 
            <lb ed="#R"/>in duplo perfectiorem. Et sic augendo continue 
            <lb ed="#R"/>proportiones obiectorum intantum quod semper dupla<lb ed="#R"/>bitur 
            notitia, cum sit processus in infinitum in 
            <lb ed="#R"/>obiectis continue ascendendo secundum perfectionem 
            <lb ed="#R"/>specie. Et ita erit processus in infinitum in notitiis 
            <cb ed="#R" n="30rb"/><lb ed="#R"/>semper duplando notitias et in multis 
            <lb ed="#R"/>habet locum ista augmentatio proportionum.</p>
        </div>
<div>
<head xml:id="l20-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
        <p xml:id="l20-itdcse">Item 
          <lb ed="#R"/>talis Dei notitia esset perfectior quam esset una alia 
          <lb ed="#R"/>quae esset infinitorum obiectorum creatorum, et cuius<lb ed="#R"/>libet 
          distincte, sed illa esset infinita, ergo etc. Et istam ratione facit idem, quod autem notitia 
          <lb ed="#R"/>ipsius Dei esset perfectior quam notitia infinitorum 
          <lb ed="#R"/>obiectorum creatorum, et cuiuslibet distincte, si essent. Patet 
          <lb ed="#R"/>quia Deus est perfectius obiectum in se quam tota multi<lb ed="#R"/>tudo 
          infinitorum obiectorum creatorum, si esset.</p>
</div>
<div>
 <head xml:id="l20-Hsprspr">Septima Ratio</head>       
        <p xml:id="l20-ssqsqs">Septimo 
          <lb ed="#R"/>sic, quia per talem cognitionem intuitivam Deus appareret 
          <lb ed="#R"/>bonum finitum vel infinitum. Non potest di<lb ed="#R"/>ci 
          quod apparet bonum finitum, quia tunc aliqua creatura 
          <lb ed="#R"/>posset apparere intuitive melior Deo et 
          <lb ed="#R"/>consequentur diligibilior, et consequenter sic videns posset 
          <lb ed="#R"/>rationaliter Deo praeferre creaturam. Non potest dici quod 
          <lb ed="#R"/>apparet bonum infinitum, quia tunc comprehenderetur, quia 
          <lb ed="#R"/>quia cognosceretur secundum quodlibet sui.</p>
</div>
<div>
<head xml:id="l20-Hocrocr">Octava ratio</head>        
        <p xml:id="l20-opadid">Item potest argui 
          <lb ed="#R"/>per comparationem distantiae localis obiecti sensibilis 
          <lb ed="#R"/>a sensu. Nam propter magnam distantiam, sensus decipitur 
          <lb ed="#R"/>circa obiectum proprium et iudicat rem minorem 
          <lb ed="#R"/>esse quam sit; ita proportionaliter de visu intellectua<lb ed="#R"/>li 
          propter infinitam distantiam decipitur circa 
          <lb ed="#R"/>obiectum suum infinite ab eo distans. Et per consequens 
          <lb ed="#R"/>non possimus habere veram notitiam de ipso Deo.</p>
        
        <p xml:id="l20-iepdvs">Item ex parte obiecti: si esset aliquod luminosum 
          <lb ed="#R"/>infinitum quod infinite distaret a visu, vi<lb ed="#R"/>sus 
					non iudicaret 'ipsum esse infinitum', ergo 
          <lb ed="#R"/>ita erit de visu spirituali.</p>
          
        <p xml:id="l20-ieesav">Item etiam ex parte 
          <lb ed="#R"/>potentiae. Nam debilitas potentiae facit 
          <lb ed="#R"/>apparere obiectum remissius et minus quam sit, 
          <lb ed="#R"/>ergo si potentia in infinitum distet ab obiecto 
          <lb ed="#R"/>in infinitum <choice><orig>defficiet</orig><reg>deficiet</reg></choice> a veri obiecti cogni<lb ed="#R"/>tione. 
          Illud patet de oculo male disposito 
          <lb ed="#R"/>cuius lux solis videtur remississima. Istud etiam patet 
          <lb ed="#R"/>de oculo nocti coracis. Unde propter debilitatem 
          <lb ed="#R"/>sui visus iudicat lumen solis remississimum 
          <lb ed="#R"/>intantum quod iudicat ipsum non sufficere ad videndum.</p>
        
          <p xml:id="l20-idqmqa"><lb ed="#R"/>Item dato quod Deus esset imaginabilis vel conceptibilis, 
            <lb ed="#R"/>non sequitur quod sit. Sicut enim non sequitur: vacuum est 
            <lb ed="#R"/>imaginabile vel chimera vel impossibile, ergo va<lb ed="#R"/>cuum 
            est, etc., quia sicut dicit <name>Philosophus</name> <choice><orig><num>3o</num></orig><reg><num>IIIo</num></reg></choice> <title>Physicorum</title>
            <lb ed="#R"/>circa finem: "Imaginatum non est credendum."
            <lb ed="#R"/>Et <del rend="strikethrough">da</del> per consequens, dato quod primae rationes vera[?], 
            <lb ed="#R"/>concluderent quin Deus esse imaginabilis vel con<lb ed="#R"/>ceptibilis, 
						propter hoc sequitur quod Deus esset. Omnis 
            <lb ed="#R"/>enim ratio facta ad probandum 'quod Deus sit' est 
            <lb ed="#R"/>ita apparenter solubilis, sicut ipsa apparenter 
            <lb ed="#R"/>arguit, ita quod considerata tota latitudine 
            <lb ed="#R"/>apparentiarum <del rend="strikethrough">solutionum illarum</del> rationum <del rend="strikethrough">ex alia</del> 
            <cb ed="#R" n="30va"/><lb ed="#R"/>parte latitudo apparentiarum rationum in solutionibus 
            <lb ed="#R"/>probantium 'Deum esse' ex una parte et considerata 
            <lb ed="#R"/>tota latitudine apparentiarum solutionum 
            <lb ed="#R"/>illarum rationum ex alia parte, latitudo apparen<lb ed="#R"/>tiarum 
            in solutionibus esse aequalis latitudini 
            <lb ed="#R"/>apparentiarum rationum probantium 'Deum esse', et per 
            <lb ed="#R"/>consequens una pars non debet magis movere quam alia.</p>
  </div>
  <div>
    <head xml:id="l20-Hnornor">Nona ratio</head>
        <p xml:id="l20-ideefh">Item 'Deum esse' traditur ad credendum, igitur non 
          <lb ed="#R"/>potest probari, quia si posset evidenter probari, 
          <lb ed="#R"/>non exiret limites animae creatae nec etiam 
          <lb ed="#R"/>investigationes humanae, et per consequens non 
          <lb ed="#R"/>esset articulus fidei, quia fides est de hiis quae 
          <lb ed="#R"/>excedunt facultatem humanam.</p>
    </div>
     <div>     
          <p>Aliae sunt 
            <lb ed="#R"/>rationes quae tangunt alias materias quae re<lb ed="#R"/>servabuntur 
            loco suo, et istae sufficiant pro praesenti.</p>

     </div>   
</div> 
      </div>
      <!-- below still needs to be checked agains reims -->
        <div>
          <head xml:id="l20-Hdqudqu">Divisio Quaestionis</head>
          
          <p xml:id="l20-narrif">Nunc autem restat aliqualiter declarare materiam pro cuius declaratione et veritate circa tertiam distinctionem quae ordine doctrinali debet esse prima licet propter divisionem libri Magistri non primo loco ponit et unde secundum intentionem suam. Et circa  igitur materiam huiusmodi  tertiae distinctionis et inquisitione veritatis erunt pro praesenti aliqui articuli et erunt sex. Primus erit utrum de Deo possit haberi notitia incomplexa hic in via. Secundus erit de notitiarum intuitione et abstractione differentia. Tertius erit utrum aliquod praedicatum de Deo et creaturis praedicetur univoce. Quartus erit utrum Deus reponatur sub aliquo decem praedicamentorum. Quintus erit utrum Deum esse sit hic in via demonstrabile. Sextus erit de responsionibus ad rationes iam factas.</p>
        </div>   
        
        
      
      <div>
        <head>Articulus Primus</head>
        <div>
          <head>Circa naturalis communicatio rerum</head>
          <p xml:id="l20-qapsep">Quantum ad primum articulum resolvendo materiam ad divinam providentiam, quam praemisi pro secundo principio theologico , omnia determinate  gubernantem, sciendum est quod naturalis communicatio rerum est necessaria pro universi conservatione [40ra] maxime propter animamantia  ut fugiant disconvenientia et prosequantur convenientia. Immo, secundum Magistrum, II huius, immo secundum veritatem, omnia sunt facta propter hominem, caelum et terra,  et omnis creatura, elementa scilicet propter mixta, et mixta propter animantia , et animantia  propter hominem. Immo et angeli facti sunt propter hominem, licet sint superioris speciei et perfectioris.</p>
          
          <p xml:id="l20-snqssp">Secundo notandum  quod res non possunt communicari immediate seipsis, nec cognosci eo quod sensibile positum supra sensum non facit sensationem, etiam ut dicit Philosophus III De Anima: “lapis non est in anima sed species lapidis.”  Ideo, divina providentia ordinante res habent ad invicem communicari multiplicando species et quasi  seipsas, quantum possunt communicando, potentiis cognitivis ipsarum. Quia ut tactum est, ut servetur debitus ordo, oportet res ad invicem communicari, et quia non possunt per se, ideo est instrumentum eis quod se diffundant per suas species quantum possunt. Ideo, res sunt  sui ipsius diffusivae spiritualiter causando in potentiis sensitivis ipsarum rerum cognitiones, et consequenter ascendendo ad intellectum et ad alias potentias interioris. Et etiam ex divina providentia potentiae provisum est de diversis organis, secundum diversitatem obiectorum, recipientibus sensus ipsorum, quia unus sensus mediante uno organo non posset de omnibus obiectis iudicare, sicut visus non iudicat de odoribus et saporibus et cetera. Consequenter, ordinavit unum sensum qui habeat iudicare de obiectis aliorum sensuum et ille est sensus communis. Et demum, ordinavit potentiam reservativam, deinde potentiam superiorem animae quae non indiget organo et ista est multiplex, non quoniam sit una et eadem res sed habet diversos actus. Nam ipsa inquantum est actualis speciebus vocatur memoria  et ipsa est pars  imaginis correspondens Patri in divinis qui vocatur memoria fecunda. Ideo inquantum fecundatur per speciem intelligibilem, vocatur memoria. Inquantum productiva intellectionis, vocatur intellectus. Et inquantum volitva, vocatur voluntas. Consequenter sciendum est quod de intellectiva est ad propositum quod ipsa est multiplex. Ipsa primo est potentia simpliciter apprehensiva incomplexae, deinde compositiva, deinde [40rb] iudicativa, deinde assertativa, deinde abstractiva, deinde discursiva. Et secundum hoc diversificantur  species notitiarum et possunt sic subdividi sicut potentiae.</p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l20-Hddiddi">[Duae difficultates]</head>
          
          <p xml:id="l20-cveris">Consequenter videndum est quomodo obiectum  unde consurget quod notitia sui obiecti repraesentativa sit. Secundo videndum est quomodo obiectum sit sui ipsius intentionaliter diffusivum. Ita quod sunt duae difficultates. Una est, ex qua radice notitia dicitur esse sui objecti repraesentativa, utrum hoc sit quia est similitudo sui obiecti vel ex natura specifica vel ex qua alia causa. Secunda est qualiter obiectum potest intentionaliter diffundere et multiplicare sic species ipsius  repraesentativas.  Et primo, dicam unum verbum de secundo, et non finiam et secundo dicam de secundo et finiam in lectione sequenti, quia intendo aliqua dicere quae non reperio in Scriptis .</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l20-csdcsd">[Circa secundam difficultatem]</head>
          <div>
            <head xml:id="l20-oididr">[Opinio Ioannis de Ripa]</head>
            
            <p xml:id="l20-qasugp">Quantum ad secundam sciendum  quod magister Ioannis de Ripa  respondet quod obiectum immo nullum obiectum materiale potest concurrere obiective ad causandum huiusmodi notitiam intuitivam in potentia , cuius radix principalis est, quia dicit quod  nulla res agit ultra gradum proprium. Ergo nulla res materialis agit aliquid immateriale   cuiusmodi sunt praedictae notitiae intuitivae, ut videtur et facit ad hoc tres rationes, sed mihi videtur quod omnes rationes suae fundantur in hoc quod nihil agit ultra gradum proprium.</p>
            
            <p xml:id="l20-uspvei">Unde sua prima ratio stat in hoc quod nullum obiectum materiale potest immaterialiter agere, ergo non potest  producere huiusmodi notitiam, quia videtur esse immaterialis.</p> 
            
            <p xml:id="l20-srnude">Secunda ratio: nihil agit perfectius quam sit ipsum agens. Modo quodlibet immateriale est perfectius materiali, ut dictum est. </p>
            
            <p xml:id="l20-tdqqnc">Tertio dicit quod [si] sic, tunc obiecta materialia in sacramento altaris possent agere in organis corporis Christi ibidem existentis, calefaciendo, frigefaciendo, etc.,  quod non concederetur.</p>
            
            <p xml:id="l20-scqist">Secunda conclusio  quam ponit quod nec qualitas materialis agit intentionaliter producendo notitiam intuitivam sui ipsius, quia nihil agit ultra gradum proprium. Ipse enim incipit a superiori quia primo dicit quod non quaelibet substantia immaterialis potest concurrere ad sui notitiam obiective, et consequenter dicit quod non qualitas materialis. Et ut breviter  tangam rationem  suam, ipse supponit tria.</p> 
            
            <p xml:id="l20-peqssn">Primum  est [40va] quod tota latitudo accidentium sit simpliciter finita , ita quod tota latitudo specierum cognitionum producibilium est simpliciter finita in genere accidentium. Secundo  supponit quod semper obiecto alterius speciei correspondet notitia alterius speciei. Et  tertio  supponit quod species cognitionum sunt sicut numeri.</p> 
            
            <p xml:id="l20-idined">Istis datis, imaginatur sic et capit obiectum infinitum quod causet notitiam sui obiective in potentia. Deinde capitur obiectum perfectius; causabit notitiam perfectiorem . In  ascendendo et sic dabitur certus numerus. Et sic, data infima notitia, continue ascendendo, ex quo tota latitudo solum est finita tandem deveniretur ad supremam, et illa erit ultima quae possit ab obiecto in potentia objective causari, etiam quia si objectum excedens totam latitudinem obiectorum, quae possunt causare sui notitiam obiective, causaret in potentia notitiam sui obiective, illa esset alterius speciei et superioris ad supremam  iam datam, quod non est dicendum.</p> 
            
            <p xml:id="l20-idqene">Item, dato quod species non se haberent sicut numeri,  ex quo totum genus accidentium  est finitum, non posset in infinitum procedi, et sic tandem deveniretur ad supremam notitiam etc., vel diceretur quod proportionaliter sicut obiecta crescunt secundum perfectionem ita et notitiae etc.</p>
            
            <p xml:id="l20-qeepie">Quantum ergo  est de me ego tenebo  conclusionem contrariam respondendo ad istas rationes; et ad primum dubium motum, scilicet, an notitia ex sui natura sit sui obiecti repraesentativa, etiam  sua imaginatio prima habet satis magnam apparentiam, concessis suppositionibus, sed negando quod species se haberent sicut  numeri secunda  imaginatio non procederet; ideo etc.</p> 
            
          </div>  
        </div>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
