<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 35, de Fruitione [Reims Transcription]</title><author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 35, de Fruitione [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio35">
        <head subtype="title" xml:id="l35-Hldfldf">Lectio 35, de Fruitione [Reims Transcription]</head>
      <div>
        <head xml:id="l35-Hressio">Responsio</head>
        <p xml:id="l35-iritmt">Inter 
          <lb ed="#R"/>rationes inductas quaelibet tangit materiam tractan<lb ed="#R"/>dam.</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Hdprdpr">De prima rationem</head>
          
          <p xml:id="l35-ptfuea">Prima tangit finitatem potentiae perceptivae, et sic 
            <lb ed="#R"/>deberet quietari in finito, et sic Deus non esse obiectum 
            <lb ed="#R"/>fruibile, et sunt huiusmodi dicendi, scilicet, quod capacitas 
            <lb ed="#R"/>animae est infinita, scilicet quacumque notitia data potest 
            <lb ed="#R"/>per illam intensius cognoscere, et sic in infinitum tamen esse 
            <lb ed="#R"/>perceptivum ut est denominatio essentialis competit 
            <lb ed="#R"/>finitae creatae, quia denominatio posterior competit inten<lb ed="#R"/>sius 
            quam prior, ut <choice><orig>ymaginando</orig><reg>imaginando</reg></choice> lineam entis 
            <lb ed="#R"/>incipiens a non gradu procedendo in infinitum, et 
            <lb ed="#R"/>tunc detur portio eius ut pedalis ibi 
            <lb ed="#R"/>incipit linea in infinitum ascendendo, et sic de aliis 
            <lb ed="#R"/>posterioribus, et sic posterior est perfectior, quia 
            <lb ed="#R"/>includit primam. Et ideo consequenter posterior 
            <lb ed="#R"/>denominatio participat intensius, et sic impossibile 
            <lb ed="#R"/>est posteriorem competere infinite, quia tunc esset in<lb ed="#R"/>finite 
            ens, et sic de aliis primis. Et ideo circa 
            <lb ed="#R"/>materiam non est intensio doctoris quod denominatio 
            <lb ed="#R"/>capacitatis creaturae competit infinite, ut est essen<lb ed="#R"/>tialis, 
            sed solum ut est actualis[?accidentalis?].</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hobitio">Obiectio</head>
            
            <p xml:id="l35-scaeii">Sed contra arguitur 
              <lb ed="#R"/>intrinseca capacitas non potest melius quantificari quam 
              <lb ed="#R"/>penes effectum, ut hoc maxime penes 
              <lb ed="#R"/>effectum intensum et non penes remissum 
              <lb ed="#R"/>quia quilibet intensum habet remissum, et sic ex ma<lb ed="#R"/>gnitudine effectus cognoscitur magnitudo causae 
              <lb ed="#R"/>licet non ex parvitate. Parvitas ergo ex infinitate 
              <lb ed="#R"/>cognoscitur infinitas, ergo si est infinitae capacitatis, 
              <lb ed="#R"/>est infinite perceptiva, et ideo infinita.</p>
            
            <p xml:id="l35-iqcnei">Item quod cognitio 
              <lb ed="#R"/>animae Christi non est infinita, quia quamlibet talis species 
              <lb ed="#R"/>accidentum[?] est sub minima specierum substantiarum, ergo non 
              <lb ed="#R"/>est infinita.</p> 
            
            <p xml:id="l35-itqisd">Item tunc quaelibet natura intelligibilis 
              <lb ed="#R"/>esset aequaliter perceptiva, et sic anima humana esset 
              <lb ed="#R"/>aequae perceptiva, sicut suprema intelligentia si 
              <lb ed="#R"/>daretur.</p>
            
            <p xml:id="l35-qsqenq">Quarto sequeretur quod quaelibet rationalis creatura 
              <lb ed="#R"/>beata circa[?] anima Christi <del rend="strikethrough">inf</del> in infinitum esset 
              <lb ed="#R"/>minimus <sic>beata</sic> quam <sic>Beata</sic>, quia quaelibet carent infinita 
              <lb ed="#R"/>latitudine beatitudinis sibi possibile et sic in infinitum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> 
              <lb ed="#R"/>ab illa latitudine quae sibi possibilis ex qua arguitur 
              <lb ed="#R"/>imperfectio et miseria, quia illud appraehendit tamquam 
              <lb ed="#R"/>sibi possibile et movetur in illud motu de<cb ed="#R" n="59rb"/><lb ed="#R"/>siderii 
              et caret illo, ergo non quietatur.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
            
            <p xml:id="l35-airppp">Ad 
              <lb ed="#R"/>istas rationes dicitur quod prima arguit de ex<lb ed="#R"/>trinseca 
              perfectione. Unde advertendum quod infinitas creatae 
              <lb ed="#R"/>de qua loquitur quasi <del rend="strikethrough">vel</del> nihil ponit perfectionis 
              <lb ed="#R"/>nisi accidentalis. Ut dato quod una ingredo[?] 
              <lb ed="#R"/>efficeretur infinita intensive minus gradus lucis 
              <lb ed="#R"/>excederet totam illam latitudinem, et sic ista perfectio 
              <lb ed="#R"/>perceptitatis[??] extensiva non est specifica et essenti<lb ed="#R"/>alis, 
              sed individualis. Unde ipsam non est intensiva 
              <lb ed="#R"/>quo ad speciem licet quo ad modum percipiendi, 
              <lb ed="#R"/>et sic non est perfectior in specie quam minus gradus 
              <lb ed="#R"/>notitiae in illa specie. Unde advertendum quod pro<lb ed="#R"/>portionaliter 
              perfectiones perceptionum diversificantur 
              <lb ed="#R"/>specie secundum diversitatem specificam personarum ut ca<lb ed="#R"/>piamus 
              in esse perceptionis duas potentias ut 
              <lb ed="#R"/><sic>ut</sic> animam et angelum, licet angelus cognoscit 
              <lb ed="#R"/>anima ista perceptio non est maior quantum ad 
              <lb ed="#R"/>speciem quam perceptio quam haberet anima humana 
              <lb ed="#R"/>in certo gradu finito, et sic per eundum gradum 
              <lb ed="#R"/>perceptionis perfectius cognosceret angelus 
              <lb ed="#R"/>quam anima Christi, et sic licet ex infinitate modi per<lb ed="#R"/>cipiendi 
              quantum ad speciem concluderetur bene infini<lb ed="#R"/>tas 
              potentiae perceptivae, tamen perfectio gradualis 
              <lb ed="#R"/>perceptionis non arguit perfectionem perceptivae 
              <lb ed="#R"/>potentiae.</p>
            
            <p xml:id="l35-ulaeip">Unde licet anima Christi infinite percipiat 
              <lb ed="#R"/>illa est infinitas individualis et non specifica, 
              et sic angelus per eandem qualitatem perciperet per<lb ed="#R"/>ceptivae 
              alterius speciei quam anima humana <sic>i</sic> 
              <lb ed="#R"/>et in hoc est similem aliquo modo, quia licet ignis 
              <lb ed="#R"/>in appositionem <del rend="strikethrough">infinitorum lignorum</del> infinita com<lb ed="#R"/>bureret, 
              tamen hoc non arguit infinitatem 
              <lb ed="#R"/>suae perfectionis. Si ergo argumentum haberet effi<lb ed="#R"/>caciam 
              deberet sic argui potentia perceptiva pro<lb ed="#R"/>ducit 
              infinitam notitiam quantum ad speciem 
              <lb ed="#R"/>suam ergo potentia est infinite perceptiva.</p>
            
            <p xml:id="l35-scappo">Sed 
              <lb ed="#R"/>contra ascendamus per speciem notiarum anima non 
              <lb ed="#R"/>terminabitur ad unam sed procedet per omnes.</p>
            
            <p xml:id="l35-sanils"><lb ed="#R"/>Sed argumentum non procedit, quia non loquiritur[?] 
              <lb ed="#R"/>de perceptione specierum essentialium, sed de modo 
              <lb ed="#R"/>percipiendi. Unde licet eadem perceptio in 
              <lb ed="#R"/>anima Christi et angelo esset eadem speciefice, 
              <lb ed="#R"/>tamen esset alius modus cognoscendi, et sic stat per<lb ed="#R"/>ceptiones 
              esse diversarum specierum in esse percep<lb ed="#R"/>tionum, 
              et non esse diversas in esse absoluto 
              <lb ed="#R"/>specifico, et sic licet sit processus in infinitum in modo 
              <lb ed="#R"/>cognoscendi perceptivo, non tamen dabitur ul<lb ed="#R"/>tima 
              species perceptionis, et sic repugnat 
              <lb ed="#R"/>quod anima Christi habeat infinitam perceptionem 
              <lb ed="#R"/>secundum speciem, et per istum modum apparet quod potentia 
              <cb ed="#R" n="59va"/><lb ed="#R"/>ratio est sophistica quae dicit quod potentia quantificatur 
              <lb ed="#R"/>penes effectum hoc intelligitur quantum ad perfectionem 
              <lb ed="#R"/>specificam effectus. Modo licet anima Christi habeat infinitam 
              <lb ed="#R"/>perceptionem est tamen finita inesse[?] specifico.</p>
          </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Haardla">Ad aliam rationem quae est de latitudinem accidentium</head>
          
          <p xml:id="l35-aareip">Ad 
            <lb ed="#R"/>aliam rationem quae est de latitudine accidentium quod 
            <lb ed="#R"/>nulla potest esse notitia infinita, quia tota latitudo 
            <lb ed="#R"/>accidentium est sub tota latitudine substantiarum, dicitur quod non 
            loquitur de perfectione specifica essentiali. Sed de per<lb ed="#R"/>ceptione 
            in esse perceptionis quae hic 
            <lb ed="#R"/>ponitur infinita, nam latitudo perceptionis 
            <lb ed="#R"/>in esse perceptionis non ponitur in latitudine 
            <lb ed="#R"/>essentialium, sed accidentium. Unde si perceptio animae Christi 
            <lb ed="#R"/>potentia in angelo erit perfectior in esse per<lb ed="#R"/>ceptionis. 
            Et etiam si poneretur in alia proportionata[???] 
            <lb ed="#R"/>perfectiori esse perfectior in esse perceptionis 
            <lb ed="#R"/>si ergo poneretur in <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> intelligentia in<lb ed="#R"/>finita 
            per <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>, tunc esset in<lb ed="#R"/>finita 
            perceptio, et sic solvuntur rationes per 
            <lb ed="#R"/>distinctionem perceptionis in esse individuali et essentiali 
            <lb ed="#R"/>vel in esse specifico et est esse perceptionis, et sic 
            <lb ed="#R"/>potentia potest dici infinita extrinsece illo modo 
            <lb ed="#R"/>quo notitia sua est infinita et est quaedam 
            <lb ed="#R"/>accidentalis perfectios.  Unde non arguitur albedo infinita 
            <lb ed="#R"/>ex hoc quod est infinitorum graduum nisi accidentaliter 
            <lb ed="#R"/>et non extrinsece et non essentialiter sic est 
            <lb ed="#R"/>in proposito.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
          
          <p xml:id="l35-traimb">Tertia ratio argumenti de extrinseca 
            <lb ed="#R"/>perfectione, quia non est inconveniens quod quaelibet nulla 
            <lb ed="#R"/>intelligibilis sic aequae perceptiva illo modo dicto 
            <lb ed="#R"/>tamen quantum ad perceptione quo ad gradus est 
            <lb ed="#R"/>ordo secundum species, cum arguebatur quarto sequeretur 
            <lb ed="#R"/>quod rationalis creatura circa[citra?] anima Christi esset 
            <lb ed="#R"/>infinite modice beata.</p>
          
          <p xml:id="l35-sharnp">Sed hic advertendum 
            <lb ed="#R"/>quod principalis pars beatitudinis, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> tota quasi beatitudo 
            <lb ed="#R"/>est obiectum et solum per accidens, requiritur 
            formalis beatitudo, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> si obiectum posset communicari 
            <lb ed="#R"/>se ipso et anima posset coniungi se ipsa 
            <lb ed="#R"/>obiecto, non requireretur formalis beatitudo.</p> 
          
          <p xml:id="l35-saqrnp">Secundo ad<lb ed="#R"/>vertendum 
            quod licet appetitus obiecti sit nobis naturalis 
            <lb ed="#R"/>tamen appetitus formalis beatitudinis non est nobis 
            <lb ed="#R"/>naturalis. Et si est, non est cum limitatione certi 
            <lb ed="#R"/>gradus. Ubi advertendum quod quantitas beatitudinis 
            <lb ed="#R"/>formalis et appetitus eiusdem est secundum instinctionem 
            <lb ed="#R"/>gratiae[?] et non naturae. Nam praecise beatus 
            <lb ed="#R"/>tantum appetit de beatitudine formali quantum Deus 
            <lb ed="#R"/>vult eum appetere, quia non est appetitus 
            <lb ed="#R"/>certi gradus respectu formalis beatitudinis. 
            <lb ed="#R"/>Ex hoc sequeretur[?] quod beatus <del rend="strikethrough">n</del> non plus appetit 
            <lb ed="#R"/>de formali beatitudine quam habet. Et sic non desi<lb ed="#R"/>derat 
            esse perfectior quam est. Et sic quietatur. 
            <lb ed="#R"/>Et sic est soluta ratio, quia totum residuum 
            <cb ed="#R" n="59vb"/><lb ed="#R"/>beatitudinis quod non habet non est obiectum quod appetit, 
            <lb ed="#R"/>et sic, licet sibi deficeret infinita perfectio beatitudinis 
            <lb ed="#R"/>formalis illam non appeteret. Et etiam haberet 
            <lb ed="#R"/>obiectum infinite perfectum. Unde non in eadem propor<lb ed="#R"/>tione 
            dicontur[??] beati beatitudine formali, quia 
            <lb ed="#R"/>beatitudo formalis non est pars essentialis beatitudinis,
            <lb ed="#R"/>unde non sufficit ad duplicationem totius quod 
            <lb ed="#R"/>pars dupletur, et sic non sequitur beatitudo formalis 
            <lb ed="#R"/>duplatur in isto, ergo iste est magis beatus 
            <lb ed="#R"/>in duplo quam iste et sic non sequitur 
            <lb ed="#R"/>infinita beatitudo formalis <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> isti, ergo 
            <lb ed="#R"/>est infinite modice beatus, et sic rationes non 
            <lb ed="#R"/>procedunt.</p>
        </div>
      </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
