<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 67, de Trinitate [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12-dev-master">
          <title>Lectio 67, de Trinitate [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-12-03">December 03, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-03">December 3, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio67">
        <head xml:id="l67-Hldtldt" subtype="title">Lectio 67, de Trinitate [Reims Transcription]</head>
        <div>
        <head xml:id="l67-Hprones">Propositiones</head>
          
      <p xml:id="l67-pdmpap"><lb ed="#R"/>Pro declaratione maiori materiae heri 
        <lb ed="#R"/>tactae ponam aliquas propositiones.</p>
        <div>
          
          <head xml:id="l67-Hppoppo">Prima propositio</head>
          
        <p xml:id="l67-pcieif"><g ref="#slash"/>Prima 
          <lb ed="#R"/>conclusio: impossibile est formam actuare materiam 
          <lb ed="#R"/>vel informare et non tendere in subsistentiam 
          <lb ed="#R"/>in quam materia et forma vivuntur vel ordinantur. 
          <lb ed="#R"/>Patet quia hoc est de influxus formalis integrita<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>te, 
          ergo absque huiusmodi habitudine non stat esse 
          <lb ed="#R"/>influxum formalem.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqecc"><g ref="#dbslash"/>Sequitur primo quod ten<cb ed="#R" n="105ra"/><lb ed="#R"/>dentia 
        formae in subsistentiam in quam materia et forma ordinantur non 
          <lb ed="#R"/>est de genere causae finalis, <g ref="#slash"/>licet subsistentia sit finis formae 
          <lb ed="#R"/>et forma tendat in subsistentiam tanquam in finem non tamen huiusmodi 
          <lb ed="#R"/>tendentia reducitur ad genus causae finalis. 
          <lb ed="#R"/>Patet quia haec est de integritate causalitatis formalis et influ<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>xus 
          formalis, ergo non est de integritate finis prout finis 
          <lb ed="#R"/>distinguitur ab aliis generibus causarum nisi secundum 
          <lb ed="#R"/>generalem modum prout finis dicitur esse causa causarum.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqmef"><g ref="#slash"/>Sequitur primo quod proprie loquendo materia non debet dici 
          <lb ed="#R"/>quid nec quale nec quantum, quantum est de quidditate alias 
          <lb ed="#R"/>tenui quod est extra totam latitudine specierum substantialium. <g ref="#slash"/>Et 
          <lb ed="#R"/>extra totam latitudinem graduum specificorum substantialium, <g ref="#slash"/>quantum 
          <lb ed="#R"/>est de aliis quod nec sit nec quale nec quantum. <g ref="#slash"/>Patet quia 
          <lb ed="#R"/>denominationes concretive non sistunt in materia, nec in 
          <lb ed="#R"/>forma, sed principaliter ordinantur in subsistentiam in quam 
          <lb ed="#R"/>tendunt materia et forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eqppdf"><g ref="#slash"/>Ex quo patet quod licet materia sit 
          <lb ed="#R"/>subiectum caliditatis, non tamen proprie dicitur causanda. <g ref="#slash"/>Sed eius subsi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>stentia, 
          ut ignis vel illud quod est eius subsistentia, 
          <lb ed="#R"/>et ita proportionaliter de forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eehasp"><g ref="#slash"/>Et ex hoc sequitur 
          <lb ed="#R"/>quod illa distinctio de subiecto inhaesionis et de subiecto denomina<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tionis 
          non videtur omnino <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Nam ad recipere 
          <lb ed="#R"/>denominationem concretivam non oportet habere rationem subiecti, 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> est impertinens, quia denominatio concretiva 
          <lb ed="#R"/>competit subsistentiae principali in qua materia et forma 
          <lb ed="#R"/>ordinantur. <g ref="#slash"/>Et ideo stante omnimoda unitate[?] subiecti 
          <lb ed="#R"/>stat quod eadem qualitas successive denominet di<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>versa 
          ut si eadem qualitas maneat in 
          <lb ed="#R"/>generato quae fuit in corrupt. <g ref="#slash"/>Tunc ibi est 
          <lb ed="#R"/>idem subiectum quia eadem materia, <g ref="#slash"/>et tamen prius illa qua<lb ed="#R"/>litas 
          denominat unum elementum vel compositum. <g ref="#slash"/>Et 
          <lb ed="#R"/>postea aliud elementum vel mixtum. <g ref="#slash"/>Et tamen illud 
          <lb ed="#R"/>elementum vel mixtum compositum non est subiectum illius 
          <lb ed="#R"/>qualitatis. <g ref="#slash"/>Et sic subiectum est impertinens ad hoc quod aliqua 
          <lb ed="#R"/>denominatio concretiva competat alicui subsisten<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tiae 
          principali.</p>
        
        <p xml:id="l67-sqpepe"><g ref="#slash"/>Sequitur quod proprie loquendo forma non 
          <lb ed="#R"/>debet denominari fieri vel generari nam huiusmodi denomina<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tiones, 
          scilicet, fieri et generari competunt subsistentiae 
          <lb ed="#R"/>et composito. <g ref="#slash"/>Et ad istud propositum locutus est <name>Aristoteles</name> 
          <lb ed="#R"/>ut potest videri ex processu con??ti et processu 
          <lb ed="#R"/>eius.</p>
          
          <p xml:id="l67-upfvso"><g ref="#dbslash"/>Ulterius patet fundamentum quare dicitur quod actio<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>nes 
            et passiones sunt suppositorum. <g ref="#slash"/>Unde et <name>Aristotles</name>
            <lb ed="#R"/>videtur ab anima remonere praedicata concretiva. <g ref="#slash"/>Ita quod 
            <lb ed="#R"/>proprie non attribuitur animae quod sic vel sic operetur 
            <lb ed="#R"/>sed mediante anima compositum dicitur sic vel sic operari.</p>
          
            <p xml:id="l67-puvemd"><lb ed="#R"/>Patet ulterius veritas illius <choice><orig>oppinionis</orig><reg>opinionis</reg></choice> <name>Cyrilli[??] Ale<cb ed="#R" n="105rb"/><lb ed="#R"/>xandrini[?] 
            Episcopi</name>, qui contra <name>Nestorium</name> 
            <lb ed="#R"/>procuravit determinationem huius veritatis 
            <lb ed="#R"/><name>Virgo Gloriosa</name> genuit Deum et 
            <lb ed="#R"/>est realiter mater Dei sine ad<lb ed="#R"/>dito. 
            <g ref="#slash"/>Nam tota actio quae terminabatur 
            <lb ed="#R"/>ad humanitatem debet attribui subsistentiae 
            <lb ed="#R"/>principali, et illa est Deus, ergo proprie Deus denominatur 
            <lb ed="#R"/>genitus et non illa humanitas Christi, sed magis 
            <lb ed="#R"/>proprie ipsum suppositum vel persona divina, ideo proprissme[?] 
            <lb ed="#R"/>concedendum quod <name>Virgo Gloriosa</name> genuit Deum et 
            <lb ed="#R"/>quod ipsa est mater Dei.</p>
        
        <p xml:id="l67-uaeerq"><g ref="#dbslash"/>Ulterius advertendum est 
          <lb ed="#R"/>quod quaedam sunt formae quae non constituunt aliquod 
          <lb ed="#R"/>unum substantiale ut formae accidentales, licet secundum 
          <lb ed="#R"/>aliquod constituant aliquod compositum accidentale. <g ref="#slash"/>Ita quod 
          <lb ed="#R"/>ex formis accidentalibus et compositis substantiali fiat 
          <lb ed="#R"/>unum compositum accidentale formae substantiales vero proprie 
          <lb ed="#R"/>constituunt unum. <g ref="#slash"/>Ita quod ex unione formae 
          <lb ed="#R"/>ad materiam resultat una substantia, <g ref="#slash"/>et res quidditativa.</p> 
        
        <p xml:id="l67-eqscaq"><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur quod nulla forma accidentalis potest 
          <lb ed="#R"/>esse pars alicuius entitatis, quia nec materialis nec forma<lb ed="#R"/>lis. 
          <g ref="#slash"/>Utrum tamen de potentia absoluta duo accidentia 
          <lb ed="#R"/>possint sic <subst><del rend="strikethrough/expunctated">exponi</del><add place="inline">disponi</add></subst> quod unum se habe<lb ed="#R"/>at 
          per modum potentiae et aliud per modum actus 
          <lb ed="#R"/>et quod ex illis duobus fiat unum est alia quaestio, 
          <lb ed="#R"/>utrum autem de potentia Dei absoluta ex duabus 
          <lb ed="#R"/>substantiis indivisibilibus[?] posset fieri unum, sic quod una per 
          <lb ed="#R"/>modum actus se habeat et alia per modum potentiae 
          <lb ed="#R"/>est etiam alia quaestio, tamen prima facie videtur 
          <lb ed="#R"/>quod non, quia potentialitas materiae dicitur esse pura potentia 
          <lb ed="#R"/>et totale suum esse est tendentia in aliud et 
          <lb ed="#R"/>ex hoc consurgit quod cum potentialitate ipsius 
          <lb ed="#R"/>cum forma quae est eiusdem tendentiae constituatur 
          <lb ed="#R"/>unum <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> suppositum. <g ref="#slash"/>Ita probabile est quod so<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lius 
          pure potentiae est concurrere materialiter ad consti<lb ed="#R"/>tutionem 
          alicuius quidditatis.</p>
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hspospo">Secunda propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apsdad"><g ref="#dbslash"/>Alia propositio: si ten<lb ed="#R"/>dentia 
          in subsistentiam principalem materiae vel formae 
          <lb ed="#R"/>reduceretur ad causam finalem. <g ref="#slash"/>Et ad modum 
          <lb ed="#R"/>per quem res monentur in finem, ut si staret 
          <lb ed="#R"/>formam materiam informare et nullum compositum consti<lb ed="#R"/>tuere. 
          <g ref="#slash"/>Patet nam et constitutio compositi et subsistentiae 
          <lb ed="#R"/>principalis consurgit ex huiusmodi tendentia. <g ref="#slash"/>Ex 
          <lb ed="#R"/>qua tamen a posteriori arguuntur consurgere de<lb ed="#R"/>nominationes 
          concretivae, sicut patuit in lectione 
          <lb ed="#R"/>praecedenti. <g ref="#slash"/>Et quod primum staret in illo casu, ubi 
          <lb ed="#R"/>forma informaret materiam, et tamen non constitueret 
          <cb ed="#R" n="105va"/><lb ed="#R"/>compositum, patet quia <del rend="strikethrough/expunctuated">essentili</del> esset habitudo ad finem 
          <lb ed="#R"/>non ultimum, ideo esset <choice><orig>substrahibilis</orig><reg>substractibilis</reg></choice>, ut deductum 
          <lb ed="#R"/>est in prima distinctione, ergo Deus posset huiusmodi ten<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>dentiam 
          suspendere qua suspensa tolleretur 
          <lb ed="#R"/>ratio suppositi vel subsistentiae, ergo vel non communica<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>rentur 
          denominationes concretivae vel materiae primae communicarentur 
          <lb ed="#R"/>praedicata quidditativa et denominaretur homo vivens, et sic 
          <lb ed="#R"/>de aliis denominationibus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Htpotpo">Tertia propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apqmvf"><g ref="#dbslash"/>Alia propositio: quamvis totum 
          <lb ed="#R"/>illud quod est perfectionis in influxu formali vel 
          <lb ed="#R"/>materiali Deus posset supplere quantum ad effectum, 
          <lb ed="#R"/>hoc tamen non potest in eodem genere, sed solum in alio. Probatur 
          <lb ed="#R"/>nam quantum ad illud quod est perfectionis in influxu forma<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>li
          <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>vel materiali</add> reducitur aequivalenter ad causam efficien<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>te 
          et ad aliquam operationem vel motum quae quid 
          <lb ed="#R"/>perfectio potest per causalitatem effectivam a Deo sup<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>pleri, 
          non tamen in eodem genere causae, quia Deus 
          <lb ed="#R"/>non potest concurrere in genere causae materialis vel formalis.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quarta propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apqads"><g ref="#dbslash"/>Alia propositio: quamvis influxus materialis respectu educationis[?educitionis?] 
          <lb ed="#R"/>formae sit quodam modo formae productivus et formae 
          <lb ed="#R"/>productae conservativus, <g ref="#slash"/>nihilominus tamen in eodem genere 
          <lb ed="#R"/>causae non potest a Deo suppleri.</p> 
            
            <p xml:id="l67-ppppie"><g ref="#slash"/>Prima pars patet, 
          <lb ed="#R"/>nam secundum <name>Philosophum</name> et fidem non contradicit materia respectu 
          <lb ed="#R"/>formae, <g ref="#slash"/>habet aliqualem influxum <del rend="strikethrough/expunctuated">i</del> eductivim[?] praeter 
          <lb ed="#R"/>potentiam pure receptivam. <g ref="#slash"/>Ponit enim <name>Aristoteles</name> et 
          <lb ed="#R"/>illi, qui ponunt novarum formarum eductiones[?] 
          <lb ed="#R"/>formas educi de potentia materia <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>modo ista potentia materiae</add> debet <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> 
          <lb ed="#R"/>quid influxus materialis, qui non est pure 
          <lb ed="#R"/>receptivus, sed magis activus, ut sic loquar 
          <lb ed="#R"/>licet enim non sit de genere causae efficientis habet 
          <lb ed="#R"/>tamen ratione causalitatis effectivae quantum ad effectus 
          <lb ed="#R"/>positionem in esse.</p> 
            
            <p xml:id="l67-msppec"><g ref="#slash"/>Modo <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars dicit quod licet 
          <lb ed="#R"/>Deus quantum ad illud quod est perfectionis potest 
          <lb ed="#R"/>supplere influxum materialem. <g ref="#slash"/>Non tamen hoc potest 
          <lb ed="#R"/>concursu positivo eiusdem generis concursu materiae de 
          <lb ed="#R"/>cuius potentia forma educitur. <g ref="#slash"/>Consequenter, inferunt alii 
          <lb ed="#R"/>quod licet huiusmodi concursus materialis respectu eductionis for<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>mae 
          sit limitatus et perne[??] perfectionis per naturam 
          <lb ed="#R"/>tamen causalitatem creatam vel creabilem potest suppleri, <g ref="#slash"/>sal<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tem 
          illud est multorum <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice>, scilicet, omnium dicentium quod 
          <lb ed="#R"/>vis[?] creatura non est creatae[?] communicabilis. <g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>yma<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ginatio</orig><reg>ima<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ginatio</reg></choice> 
          illorum stat in hoc quod talis est dependen<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tia 
          formae, quae educitur de potentia materiae quantum 
          <lb ed="#R"/>ad influxum materialem quod sine illo cum influentia Dei 
          <lb ed="#R"/>generali non posset effectus causari.</p> 
          
          </div>
          </div>
          
          <div>
           
            <head xml:id="l67-oauscc">Opinio Adam: utrum potentia creativa sit creatura communicabilis?</head>
            
        <p xml:id="l67-eioscc"><g ref="#slash"/>Et istam 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> videtur tenere <name>Adam</name> in principio <choice><orig>4i</orig><reg>quarti</reg></choice>, ubi 
          <cb ed="#R" n="105vb"/><lb ed="#R"/>inquit utrum potentia creativa sit creaturae communicabilis?</p>
          
          <p xml:id="l67-cismrf"><lb ed="#R"/><g ref="#slash"/>Consequenter <choice><orig>ymaginandae</orig><reg>imaginandae</reg></choice> sunt habitudines materiae respectu formae.</p>
            
          <p xml:id="l67-ppemmp"><lb ed="#R"/>Prima poneretur eductiva et secundum hoc esset quaedam 
          <lb ed="#R"/>perfectio et enuntibilia[??] materiae respectu formae producibilis et per 
          <lb ed="#R"/>eundem influxum per quem forma est eductiva de 
          <lb ed="#R"/>potentia materiae. <g ref="#slash"/>Materia est ipsius formae conservativa, <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#R"/>quantum ad hoc videtur materiae motus perfectionis.</p>
        
        <p xml:id="l67-aehaed"><g ref="#slash"/>Alia est 
          <lb ed="#R"/>habitudo materiae ad formam ut sibi inhaereat forma 
          <lb ed="#R"/>et iterum quantum ad hoc dicit <name>De Rippa</name> quod mairoem per<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>fectionem 
          dicit in materia quam in forma, <g ref="#slash"/>quia inhaerere 
          <lb ed="#R"/>alteri est quodam modo ab eo dependere.</p>
        
        <p xml:id="l67-therie"><g ref="#slash"/><choice><orig>3a</orig><reg>Tertia</reg></choice> habitudo est 
          <lb ed="#R"/>informationis, <g ref="#slash"/>et de hiis habitudinibus ponit <name>De Rippa</name> 
          <lb ed="#R"/>quod una <del rend="strikethrough">per</del> potest esse sine alia. <g ref="#slash"/>Sed in hoc contradico 
          <lb ed="#R"/>sibi, quia dico quod habitudo inhaesionis et informationis 
          <lb ed="#R"/>sunt idem. <g ref="#slash"/>Unde <name>De Rippa</name> ponit quod stat formam 
          <lb ed="#R"/>educi de potentia materiae, et tamen sibi non inhaerere et 
          <lb ed="#R"/>hoc concedo, quia concursus eductivus cum influentia 
          <lb ed="#R"/>generali est sufficiens ad positionem rei in esse.</p> 
              
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l67-Hcaasei">Contra Adam: anima humana inhaeret sibi eam informat</head>
            
          <p xml:id="l67-cpqdii"><lb ed="#R"/>Consequenter ponit quod anima humana non inhaeret, et 
          <lb ed="#R"/>contra hoc pono istam propositionem: licet anima humana non 
          <lb ed="#R"/>educatur de <del rend="strikethrough/expunctuated">potentia</del> potentia materia, et sic quantum ad hoc non 
          <lb ed="#R"/>habeat habitudinem inhaesionis ad materiam, inhaeret 
          <lb ed="#R"/>tamen sibi et eam informat. <g ref="#slash"/>Nam inhaesio et tendentia 
          <lb ed="#R"/>in subsistentiam sunt illa quae sunt de integritate 
          <lb ed="#R"/>informationis.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l67-Hinstia">Instantia</head>
            
        <p xml:id="l67-cipeee"><g ref="#slash"/>Contra istud posset instari nam 
          <lb ed="#R"/>materia prima habet talem habitudinem respectu animae humanae 
          <lb ed="#R"/>quod vi illius est ipsius animae conservativa. <g ref="#slash"/>Nam ex 
          <lb ed="#R"/>proportione qualitatum primarum et earum comple<lb ed="#R"/>xione 
          salvatur inhaesio ipsius ad materiam, ergo et 
          <lb ed="#R"/>eius eductio.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hrairai">Responsio ad instiantiam</head>
            
        <p xml:id="l67-reqend"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est quod informa dupplex 
          <lb ed="#R"/>est condicto[?]: una est appetitus communicatonis sive perfectio<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>nis.
          <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>Secunda</reg></choice> est appetitus subsistentiae principalis 
          <lb ed="#R"/>et ex utroque istorum consurgit quod forma appetit 
          <lb ed="#R"/>materiam non tanquam perfectionem aliquam, sed tanquam 
          <lb ed="#R"/>medium se communicandi. <g ref="#slash"/>Etiam pro unione ipsius 
          <lb ed="#R"/>ex qua constituitur subsistentia principalis ad quam prin<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>cipaliter 
          influxus formalis ordinatur. <g ref="#slash"/>Et ideo 
          <lb ed="#R"/>anima hbaet materiam tanquam ab ea non perficiatur 
          <lb ed="#R"/>quamvis etiam ab ea non dependeat.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqssir"><g ref="#slash"/>Ex quo 
          <lb ed="#R"/>sequitur sicut alias intuli quod Deus non potest 
          <lb ed="#R"/>formaliter influere, quia influere formaliter dicit 
          <lb ed="#R"/>tendentiam in aliam subsistentiam modo divinae 
          <lb ed="#R"/>immensistati et actui purissimo repugna<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ret 
          in aliud tendere, quia illud in quod ten<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>deret 
          haberet rationem meliorum quod summae 
          <cb ed="#R" n="106ra"/><lb ed="#R"/>immensitati repugnat.</p>
        
        <p xml:id="l67-siftss"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> influere formaliter dicit 
          <lb ed="#R"/>carentiam rationis suppositibilis[?], sed istud est impossibile Deo. <g ref="#slash"/>Licet 
          <lb ed="#R"/>enim quaelibet creatura <del rend="expunctuated">d</del> sit de suppositibilis[?] divina, tamen 
          <lb ed="#R"/>essentia <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> subsistit in quolibet trium suppositorum 
          <lb ed="#R"/>suorum.</p>
        
        <p xml:id="l67-tqiast"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>Tertio</reg></choice> quia influxus formalis quantum ad speciem 
          <lb ed="#R"/>formarum dicit partialem entitatem et rationem 
          <lb ed="#R"/>constitutivam sive partialitatem[?] totalis. <g ref="#slash"/>Modo Deo repu<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>gnat 
          concurrere ad esse partem alicuius substantiae totalis.</p>
        
        <p xml:id="l67-qqiqdr"><g ref="#slash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> quia influxus formalis dicit gradum limitatum 
          <lb ed="#R"/>quaelibet enim forma ad extra producibilis est quaedam 
          <lb ed="#R"/>portio limitata vel in latitudine entium contenta. 
          <lb ed="#R"/>Et si daretur <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> licet haberet infinitas per<lb ed="#R"/>fectiones 
          adhuc esset limitata, quia esset dependens 
          <lb ed="#R"/>creabilis et multas alias haberet imperfectiones, ergo 
          <lb ed="#R"/>ratione formae est influere secundum limitatum modum quod 
          <lb ed="#R"/>Deo repugnat.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l67-Hcqdpmi">Corollarium: Quod Deus non poterit materialiter influere</head>
              
        <p xml:id="l67-suqrsi"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod Deus non poterit[?potest] 
          <lb ed="#R"/>materialiter influere. Patet ex dictis per easdem causas, sicut 
          <lb ed="#R"/>de influxu formali assignatis et a fortiori 
          <lb ed="#R"/>de materiali cuius influxus incomparabiliter est imper<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>fectior 
          quam influxus formalis, ergo si influxum for<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>malem 
          non posset Deus supplere ratione imperfectionis 
          <lb ed="#R"/>a fortiori nec influxum materialem potest supplere 
          <lb ed="#R"/>ratione suae imperfectionis.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqiuhhm">Quod in unione hypostatica Verbum non habet habitudinem materiae</head>
              
        <p xml:id="l67-suqqfo"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod in unione 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>yppostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> Verbum non habet habitudinem materiae. Patet quia licet 
          <lb ed="#R"/>doctis[?] propter facilitatem doctrinae dicant Verbum habere 
          <lb ed="#R"/>rationem materiae in illa benedicta unione propter 
          <lb ed="#R"/>similitudinem[?], quia sicut si accidens alicuis subiecto inhaereat 
          <lb ed="#R"/>communicat suo subiecto esse tale, sic est de humanitate Christi 
          <lb ed="#R"/>respectu Verbi quod vi illius communicationis Verbum denominatur 
          <lb ed="#R"/>homo, et sic humanitas se habet per modum formae vel accidentis 
          <lb ed="#R"/>et quantum ad modum explicandi modus est verus. <g ref="#slash"/>Exempla 
          <lb ed="#R"/>tamen ponuntur non quod vera sint, quia, ut dictum est, 
          <lb ed="#R"/>receptio perfectionum et denominationum concre<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tivarum 
          non consurgit ex habitudine materiae, quia 
          <lb ed="#R"/>de ratione materiae non est recipere huiusmodi denominatio<lb ed="#R"/>nes, 
          <g ref="#slash"/>sed de ratione subsistentiae principalis inquam 
          <lb ed="#R"/>tam materiam quam forma ordinantur.</p>
        
        <p xml:id="l67-ehsena"><g ref="#slash"/>Ex hoc sequitur 
          <lb ed="#R"/>quod verbum nec habitudinem habet in illa unione <choice><orig>yppostetica</orig><reg>hypostetica</reg></choice> 
          <lb ed="#R"/>materiae vel formae, sed subsistentiae principalis. <g ref="#slash"/>Et ideo 
          <lb ed="#R"/>huiusmodi unio est principalis ad unam personam terminata 
          <lb ed="#R"/>et non ad aliam. <g ref="#slash"/>Ubi est advertendum quod concursus 
          <lb ed="#R"/>causalitatis Dei ad extra est communis cuilibet trium personarum. 
          <lb ed="#R"/>Ita quod non stat aliquam personarum effective 
          <lb ed="#R"/>concurrere ad alicuius effectus productionem 
          <lb ed="#R"/>in esse quin quaelibet etiam concurrat ex eo quod opera 
          <lb ed="#R"/>Trinitatis ad extra sunt indivisa, nec etiam in genere[?] 
          <cb ed="#R" n="106rb"/><lb ed="#R"/>causae finalis stat unam personam concurrere quoniam 
          <lb ed="#R"/>et quaelibet. <g ref="#slash"/>Si etiam poneremus quod Deus posset in<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>fluere 
          in genere causae formalis huiusmodi influxus 
          <lb ed="#R"/>esset indivisus. <g ref="#slash"/>Et ita de materiali. <g ref="#slash"/>Ideo illa unio 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>ypostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> non est reducibilis ad aliquod genus causae, 
          <lb ed="#R"/>sicut in nobis et de ratione suppositarum, <g ref="#slash"/>et cum hoc 
          <lb ed="#R"/>est personalis. Ideo divisus est, <g ref="#slash"/>ideo competit uni 
          <lb ed="#R"/>personae et non alteri.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqmvnse">Quod materialium vel formalium non est ordo nec subordinatio essentialis</head>
              
        <p xml:id="l67-suqegc"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod licet 
          <lb ed="#R"/>sic ordinatio et subordinatio causarum efficientium 
          <lb ed="#R"/>et finalium essentialium cuius utriusque latitudinis 
          <lb ed="#R"/>Deus semper tenet primum gradum causarum, tamen materialium 
          <lb ed="#R"/>vel formalium non est ordo, nec subordinatio essentialis. 
          <lb ed="#R"/>Primum est satis evidens. <g ref="#slash"/><choice><orig>2m</orig><reg>Secundum</reg></choice> patet, quia aliqua causa 
          <lb ed="#R"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> concurrit formaliter influendo, <g ref="#slash"/>et tamen Deus, 
          <lb ed="#R"/>nec aliqua creatura, <sic>creatura[?]</sic> perfectior concurrit in 
          <lb ed="#R"/>eodem genere causae.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqptei"><g ref="#slash"/>Ex quo patet quod influxus 
          <lb ed="#R"/>formalis creatus non dependet ab influxu 
          <lb ed="#R"/>formali increato in eodem genere, <g ref="#slash"/>eodem modo dicendum 
          <lb ed="#R"/>est de influxu materiali quod influxus materialis crea<lb ed="#R"/>tus 
          non dependent ab influxu increato eiusdem 
          <lb ed="#R"/>generis, <g ref="#slash"/>quia nullus influxus increatus potest esse 
          <lb ed="#R"/>de aliquo duorum generum praedictorum. <g ref="#slash"/>Utrum 
          <lb ed="#R"/>autem inter influxux formales et etiam materiales 
          <lb ed="#R"/>creatos sit ordo vel aliqua subordinatio, <g ref="#slash"/>de hoc 
          <lb ed="#R"/>difficultas est inter doctores, quae reducitur ad 
          <lb ed="#R"/>philosophiam, quia si sit subordinatio inter formales 
          <lb ed="#R"/>influxus erit viceversa ad subordina<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tionem 
          in causis efficientibus. <g ref="#slash"/>Nam ultima forma 
          <lb ed="#R"/>quae est constitutiva compositi, si poneretur multiplicatio 
          <lb ed="#R"/>formarum substantialium, sicut multi ponunt secundum praedicata 
          <lb ed="#R"/>quidditativa et poneretur numeris formarum substantialium 
          <lb ed="#R"/>correspondenter ad numerum praedicatorum quidditativorum. <g ref="#slash"/>Tunc 
          <lb ed="#R"/>ultima forma esset perfectior et quanto ascendendo 
          <lb ed="#R"/>forma esset generalior tanto esset imperfectior. <g ref="#slash"/></p>
        
          <p xml:id="l67-vgigmp"><lb ed="#R"/>Verbi gratia in homine anima intellectiva esset perfectior 
          <lb ed="#R"/>forma animalitatis, <g ref="#slash"/>et forma animalitatis esse per<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>fectior 
          forma corporeitatis, et sic continue ascendendo 
          <lb ed="#R"/>semper generalior et communior forma esset imperfectior 
          <lb ed="#R"/>simile est in subordinatione causarum materialium ut, scilicet, 
          <lb ed="#R"/>materia prima sit simplex elementum. <g ref="#slash"/>Deinde 
          <lb ed="#R"/>ex elementis componuntur aliquae materiae antequam 
          <lb ed="#R"/>veniatur ad materiam aptam pro receptione for<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>maruum 
          mixtorum perfectiorum. <g ref="#slash"/>Ideo raser[?name?] ponit 
          <lb ed="#R"/>duocecim elementa. <g ref="#slash"/>Primo ponti materiam primam, 
          <lb ed="#R"/>deinde ponit elementum simplicia insensibilia nobis, 
          <lb ed="#R"/><g ref="#slash"/>et postea ponit illa sensibilia quae nos vo<g ref="#slash"/><cb ed="#R" n="106va"/><lb ed="#R"/>camus 
          elementa et postea numeralia et 
          <lb ed="#R"/>mixta imperfecta ex quibus generantur mixta 
          <lb ed="#R"/>perfecta.</p>
        
        <p xml:id="l67-eicsei"><g ref="#slash"/>Et isti consequenter <choice><orig>ymaginantur</orig><reg>imaginantur</reg></choice> quod formae 
          <lb ed="#R"/>substantiales elementorum imperfectiorum etiam mixtorum 
          <lb ed="#R"/>remanent in mixtis perfectis et semper reso<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lutio 
          est ad hoc quod ultimum semper est imperfectius.</p>
        
        <p xml:id="l67-qeiadr"><g ref="#slash"/>Quantum est in subordinatione causarum efficientium 
          <lb ed="#R"/>quia semper universalior est perfectior, <g ref="#slash"/>verum est 
          <lb ed="#R"/>quod communis <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> est ad contrarium, scilicet, quod non sit nisi 
          <lb ed="#R"/>unica forma in uno composito, quod non sit etiam 
          <lb ed="#R"/>nisi unica materia, <g ref="#slash"/>qualificatur tamen diversimode 
          <lb ed="#R"/>a qualitatibus primis et secundum quod magis qualificatur 
          <lb ed="#R"/>secundum qualitates unius elementi quam alterius secundum 
          <lb ed="#R"/>hoc aliud elementum dicitur denominari in constituto 
          <lb ed="#R"/>non quod realiter forma eius substantialis remanet 
          <lb ed="#R"/>in composito. <g ref="#slash"/>Et sic de influxu materiali et 
          <lb ed="#R"/>formali a Deo remonentur.</p>
        
        <p xml:id="l67-eirpne"><g ref="#dbslash"/>Et in responsione 
          <lb ed="#R"/>ad rationes aliqua poterunt dici quae tran<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>seo 
          pro nunc, etc.</p>
            </div>
      </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
