<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 55, de Fruitione [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.09-dev-master">
          <title>Lectio 55, de Fruitione [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-09-11">September 11, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-11">September 11, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio55">
        
        <head xml:id="l55-Hldfldf" subtype="title">Lectio 55, de Frutione [Reims Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hrdprdp">Recapitulatio duo puncti</head>
          
      <p xml:id="l55-sqtmpd"><lb ed="#R"/>Secundum quod tangebatur in ultima lectione duo 
        <lb ed="#R"/>puncta erat tractanda.<note>See above lectio 50</note> <g ref="#slash"/>Primum: utrum ten<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>dentia 
        rerum in Deum sit in eum tamquam in 
        <lb ed="#R"/>trinum, <g ref="#slash"/>et utrum Trinitas sit omnium rerum finis, 
        <lb ed="#R"/>et utrum secundum illud modum Trinitatis quaelibet res tendat 
        <lb ed="#R"/>in Deum. Secundum: supposito quod quaelibet res tendat 
        <lb ed="#R"/>in Deum, <g ref="#slash"/>difficultas est utrum voluntas ferretur 
        <lb ed="#R"/>in ipsum Deum, supposito quod clare ei ostenderetur. 
        <lb ed="#R"/>Et quia ista secunda materia tangit libertatem voluntatis, 
        <lb ed="#R"/>ideo reservo eam usque ad materiam praescientiae[??] Dei. <g ref="#slash"/>Ideo 
        <lb ed="#R"/>pro nunc faciam in ista materia finem, ut veniam 
        <lb ed="#R"/>ad materiam Trinitatis. <g ref="#slash"/>Et ideo solvam solum ratione prius 
        <lb ed="#R"/>tactas et argumenta prius inducta.</p>
          
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l55-Hrardsa">Responsio ad rationes quod una persona potest diligi sine alia</head>
      
        <div>
          <head xml:id="l55-Hapapap">Ad primam</head>
          
        <p xml:id="l55-depdev"><g ref="#slash"/>Dictum est 
        <lb ed="#R"/>prius in lectione praecedenti quod sicut Deus est sub 
        <lb ed="#R"/>ratione Trinitatis obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>ita non potest Deus 
        <lb ed="#R"/>vel divina essentia vel una persona diligi vel 
        <lb ed="#R"/>videri quin quaelibet diligatur et videatur.</p>
      
      <p xml:id="l55-ctpesp"><g ref="#slash"/>Contra tamen primo 
        <lb ed="#R"/>arguebatur,<note>See lectio 50, prima</note> <g ref="#slash"/>una persona potest incarnari 
        <lb ed="#R"/>sine alia, ergo una potest videri sine alia. Consequentia 
        <lb ed="#R"/>tenet, quia non est <choice><orig>Aor</orig><reg>maior</reg></choice> ratio quare persona 
        <lb ed="#R"/>terminat ad dependentiam creaturae quam quod terminet vi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>sionem 
      creaturae. Antecedens est nomen, quia de facto 
        <lb ed="#R"/>Verbum est incarnatum et non Pater, nec Spiritus Sanctus 
        <lb ed="#R"/>nec essentia, ut dicit <name>Magister</name>, nisi extrinsece, quia Filius 
        <lb ed="#R"/>qui est essentia est incarnatus, ideo ex consequenti 
        <lb ed="#R"/>regula alias posita de tribus generibus nomeni[??] 
        <lb ed="#R"/>non est sufficienter posita.</p>
      
      <p xml:id="l55-rehepa"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est hic negando 
        <lb ed="#R"/>consequentiam, 'una persona potest incarnare sine 
        <lb ed="#R"/>alia, ergo potest videri vel diligi sine alia.' <g ref="#slash"/>Et 
        <lb ed="#R"/>causa est, quia incarnatio respicit relationem perso<lb ed="#R"/>narum 
        <lb ed="#R"/>et ideo reponitur sub illos genere nomeni[??], quae 
        <lb ed="#R"/>sunt relativa, quae aeternaliter dicunt de Deo, licet 
        <lb ed="#R"/>enim incarnatio aeternaliter non dicatur de Deo 
        <lb ed="#R"/>est tamen realiter effectus relationis quae aeternaliter 
        <lb ed="#R"/>dicitur de Deo. <g ref="#slash"/>Unde incarnari est praedicatum personale 
        <lb ed="#R"/>et non essentiale. <g ref="#slash"/>Ideo est effectus relationis aeternae, id est, 
        <lb ed="#R"/>personaliter aeternae.</p> 
          
          <p xml:id="l55-upacsf"><g ref="#slash"/>Unde pertinet ad personam 
        <lb ed="#R"/>sustinere et tendentiam alicuius naturae terminare[?]. <g ref="#slash"/>Et 
        <lb ed="#R"/>ideo non est essentiale nec commune. <g ref="#slash"/>Ideo reducitur ad illud ge<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>nus 
      nomen[??] concipiendi quod pertinet ad personas 
        <lb ed="#R"/>secus, autem est delibideri[?} intuitive, hoc enim 
        <lb ed="#R"/>est essentiale, <g ref="#slash"/>etiam ad visionem intuitivam alicuius 
        <lb ed="#R"/>rei concurrit res active obiective, <g ref="#slash"/>modo operationes 
        <lb ed="#R"/>personarum divinarum ad extra sunt indistinctae, <g ref="#slash"/>et pertinet 
        <lb ed="#R"/>ad personas simul, <g ref="#slash"/>ideo non est possibile unam personam 
        <lb ed="#R"/>videri quoniam quaelibet videatur propter indistinctionem concursus 
        <lb ed="#R"/>obiectivi, quia sunt unum et idem obiectum, <g ref="#slash"/>terminare autem 
        <lb ed="#R"/>subsistentiam creaturae non est essentiale, sed pertinet 
        <lb ed="#R"/>ad <choice><orig>ypostasim</orig><reg>hypostasim</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Ideo possibile est quod Filio competat 
        <lb ed="#R"/>aliquod praedicatum dictum est tempore quod non competit alicui 
        <lb ed="#R"/>alteri personae. <g ref="#slash"/>Unde advertendum quod terminare depen<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>dentiam 
        naturae non reponitur in genere causae efficientis 
        <lb ed="#R"/>tamen facere totam incarnationem est essentiale. <g ref="#slash"/>Ideo 
        <lb ed="#R"/>tota Trinitas fecit incarnationem et inca<g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">r</add>na<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>vit 
        Verbum. <g ref="#slash"/>Et etiam quaelibet persona fecit incar<lb ed="#R"/>nationem. 
        <g ref="#slash"/>Tamen solus Filius est incarnatus 
        <lb ed="#R"/>et est persona naturae humanae. <g ref="#slash"/>Et ideo, quia sic su<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>stinere 
        est personale. <g ref="#slash"/>Ideo competit soli Filio.</p>
          
        <p xml:id="l55-shucdh"><lb ed="#R"/><g ref="#slash"/>Sed huiusmodi unionem efficere est commune cuilibet 
        <lb ed="#R"/>personae, <g ref="#slash"/>et ideo apparet quod argumentum non procedit 
        <lb ed="#R"/>quia huiusmodi praedicatum, scilicet, incarnatum reponitur 
        <lb ed="#R"/>sub genere relatorum indistinctionis, quia huiusmodi habitudo 
        <lb ed="#R"/>suppositi Dei ad naturam humanam nec reducitur 
        <lb ed="#R"/>ad geus causae efficientis nec formalis 
        <lb ed="#R"/>et forte ad nullum. <g ref="#slash"/>Tamen si reduceretur, haberet 
        <lb ed="#R"/>maiorem similitudinem ad causam materialem. <g ref="#slash"/>Non cum procedit[?] 
        <lb ed="#R"/>dicit imperfectionem, <g ref="#slash"/>nam sicut materia in unione ad 
        <lb ed="#R"/>formam recipit concretivas denominationes. 
        <cb ed="#R" n="88ra"/><lb ed="#R"/>Ita Verbum unitum naturae humanae recipit concre<lb ed="#R"/>tivas 
        denominationes humanitatis.</p>
        </div>
        <div>
          
        <head xml:id="l55-Hasasas">Ad secundam</head>
          
      <p xml:id="l55-asrqei"><g ref="#dbslash"/>Ad secundum ratio<lb ed="#R"/>nem,<note>See above Lectio 50, "secunda"</note> 
        quando dicitur: 'Pater non est Filius, ista propositio est vera, <g ref="#slash"/>vel 
        <lb ed="#R"/>ergo subiecto et praedicato correspondet idem conceptus vel non. <g ref="#slash"/>
        <lb ed="#R"/>Si primum, tunc est falsa, quia idem negatur de se ipso. <g ref="#slash"/>Si 
        <lb ed="#R"/>secundum, tunc Pater potest concipi aliquo conceptu quo 
        <lb ed="#R"/>non concipitur Spiritus Sanctus quod est intellectum.'</p> 
      
          <p xml:id="l55-pdrvsi"><g ref="#slash"/>Potest 
        <lb ed="#R"/>dupliciter responderi. Primo sicut dicit <name>Adam</name> quod realiter 
        <lb ed="#R"/>sunt idem conceptus et idem conceptus correspondet in Patria 
        <lb ed="#R"/>subiecto et praedicata, sed non in via. <g ref="#slash"/>Nam idem conceptus in Patria 
        <lb ed="#R"/>est adaequate repraesentans essentiam et Patrem 
        <lb ed="#R"/>et Filium. <g ref="#slash"/><choice><orig>Ymo</orig><reg>Immo</reg></choice> <name>Adam</name> dicit quod iste conceptus est 
        <lb ed="#R"/>complexus et incomplexus, universalis et singularis. 
        <lb ed="#R"/><choice><orig>Ymo</orig><reg>Immo</reg></choice> affirmativus et negativus. <g ref="#slash"/>Et proposito ca??ca[?] est 
        <lb ed="#R"/>conceptus mere simplex. <g ref="#slash"/>Et sic huiusmodi conceptus sufficit 
        <lb ed="#R"/>varie immutare, nam ille conceptus est affirmativus 
        <lb ed="#R"/>respectu huius patere est essentia et negativus respectu huius 
        <lb ed="#R"/>Pater non est Filius. <g ref="#slash"/>Et sic secundum quod immutat varie secundum 
        <lb ed="#R"/>hoc est affirmativus vel negativus. <g ref="#slash"/>Et sic secundum hoc facile 
        <lb ed="#R"/>esset respondere, quia dicere quod ille idem conceptus est 
        <lb ed="#R"/>affirmativus et negativus complexus et incomplexus. <g ref="#slash"/>Et sic, 
        <lb ed="#R"/>licet ille conceptus posset esse complexus et in complexus, tamen 
        <lb ed="#R"/>numquam est falsus, ideo intellectus non posset eo uti 
        <lb ed="#R"/>ad assentiendum isti 'Pater non est Filius', quia ille conceptus 
        <lb ed="#R"/>est idem actus et unicus repraesentans sic vel sic 
        <lb ed="#R"/>intellectui.</p>
      
      <p xml:id="l55-apdspd"><g ref="#dbslash"/>Aliter potest dici quod nullus est idem 
        <lb ed="#R"/>conceptus de subiecto et praedicato informando istam propositionem 
        <lb ed="#R"/>Pater non est Spiritus Sanctus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> sunt diversi conceptus 
        <lb ed="#R"/>nihilominus tamen idem significant excendendo etiam no<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>men 
        significationis ad cognitionem, sed non pro eodum, scilicet, pro 
        <lb ed="#R"/>eadem persona supponunt. <g ref="#slash"/>Unde quilibet illorum 
        <lb ed="#R"/>significat Deum et essentiam divinam et Patrem et 
        <lb ed="#R"/>Filium et Spiritu Sanctum. <g ref="#slash"/>tamen ex natura sua iunus 
        <lb ed="#R"/>supponit pro Patre. <g ref="#slash"/>Alius pro Spiritu Sancto.
        <lb ed="#R"/>Et sic idem significant eo quod non possunt Pater et Filius 
        <lb ed="#R"/>vel essentia intuitive videri quin quaelibet persona 
        <lb ed="#R"/>et essentia videatur. <g ref="#slash"/>Nec etiam cognosci, quia 
        <lb ed="#R"/>realiter idem sunt. <g ref="#slash"/>Et sic licet significarent idem unus tamen 
        <lb ed="#R"/>sufficit pro una persona. <g ref="#slash"/>Et alius per alia. <g ref="#slash"/>Et sic 
        conceditur quod subiectum et praedicatum significant adaeequate in 
        <lb ed="#R"/>illa propositione 'Pater non est Spiritus Sanctus'. Tamen termini 
        <lb ed="#R"/>non supponunt pro eadem persona, sed pro diversis.</p>
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l55-atatat">Ad tertiam</head>
            
      <p xml:id="l55-atqeee"><g ref="#dbslash"/>Ad tertiam,<note>Lectio 50 "tertia"</note> quando dicitur, essentia potest concipi absque persona, 
        <lb ed="#R"/>loquendo tamen in Patria, quia certem <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">est</add>, quod in via possu<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>mus 
        habere conceptum absolutum virtute cuius 
        <lb ed="#R"/>possumus iudicare quod ille significat essentiam 
        <cb ed="#R" n="88rb"/><lb ed="#R"/>et non personam, <g ref="#slash"/>licet tamen ille conceptus realiter 
        <lb ed="#R"/>significet essentiam et quamlibet personam non appel<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lando, 
        tamen rationem, quia non significat personam, sed sub 
        ratione personae.' <g ref="#slash"/>Et quando dicitur quod 'potest haberi conceptus 
        <lb ed="#R"/>absolutus absque relativo in Patria.' Negatur, 
        <lb ed="#R"/>et hoc conceptum repraesentatem originem unius perso<lb ed="#R"/>nem 
        ab alia ex eo quod oportet semper ad illum conceptum 
        <lb ed="#R"/>obiective concurrere totam Trinitatem, quia prima appre<lb ed="#R"/>hensio 
        Dei est sub ratione Trinitatis, ut dictum est 
        <lb ed="#R"/>et se obicit ut Trinitatis. <g ref="#slash"/>Et sic conceditur quod idem actus quantum 
        <lb ed="#R"/>ad hoc est absolutus secundum unum modum considerandi 
        <lb ed="#R"/>et secundum alium relativus. Et sic negaretur quod esset unus 
        <lb ed="#R"/>conceptus in Patria qui esset absolutus, qui sic 
        <lb ed="#R"/>repraesentaret absolute et non repraesentaret ori<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ginem 
        personarum et emanationem earum.</p>
          </div>
          
          <div>
          <head xml:id="l55-Haqaqaq">Ad quartam</head>  
          
      <p xml:id="l55-qasidc"><g ref="#dbslash"/>Quarto<note>Lectio 50 "quarta"</note> 
        <lb ed="#R"/>arguebatur stat quod aliquis iudicet quod producens 
        <lb ed="#R"/>summum bonum est summe diligendum et solum
        <lb ed="#R"/>talem tunc conformaret se voluntas illi dicta<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>mini, 
        <g ref="#slash"/>tunc voluntas solum diliget Patrem. <g ref="#slash"/>
        <lb ed="#R"/>Conceditur quod casus est possibilis hoc in via, <g ref="#slash"/>et quando dicitur quod vo<lb ed="#R"/>luntas 
        potest se illi dictamini conformare.</p>
      
      <p xml:id="l55-aqhhnc"><g ref="#dbslash"/>Ad<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>vertendum 
        quod hoc potest intelligi dupliciter, scilicet, quod vo<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>luntas 
        se conformet illi dictamini. <g ref="#slash"/>Uno modo 
        <lb ed="#R"/>quod voluntas eliciat velle quantumcumque potest conformare 
        <lb ed="#R"/>et sic admitto quod voluntas potest se illi conformare, 
        <lb ed="#R"/>quia voluntas potest elicere bonum amorem respectu 
        <lb ed="#R"/>Dei Patris. Dico tamen quod ista dilectio elicita iuxta 
        <lb ed="#R"/>huiusmodi <del rend="expunctated">d</del> dictamen quantum ad hoc est conformaris, scilicet 
        <lb ed="#R"/>quia alio modo non potest se illi conformare. <g ref="#slash"/>Non est 
        <lb ed="#R"/>tamen simpliciter conformis, quia nullo modo potest se con<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>formare 
        illi dictamini, quo dicit quod Pater sit 
        <lb ed="#R"/>solum diligendus et hoc est impossibile, quia patere 
        <lb ed="#R"/>non potest diligi sine Filio et sine essentia. 
        <lb ed="#R"/><g ref="#slash"/>Exemplum est in aliis terminis dicet intellectus quod nulli 
        <lb ed="#R"/>dictamini rationis est conformandum, <g ref="#slash"/>tunc certum 
        <lb ed="#R"/>est quod se illi dictamini simpliciter conformare 
        <lb ed="#R"/>positive, quia non potest se conformare, nisi volendo 
        <lb ed="#R"/>quantum in se est et per hoc non conformatur.</p>
      
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l55-Haquaqu">Ad quintam</head>
            
      <p xml:id="l55-qtqsio"><g ref="#dbslash"/>Quintum<note>Lectio 50, "quinta"</note> 
        <lb ed="#R"/>tangebat quod quis potest plus diligere unam 
        <lb ed="#R"/>personam quam aliam. <g ref="#slash"/>Et quantum est de dilectione quae 
        <lb ed="#R"/>terminatur immediate ad personam, negatur hoc, scilicet, quod posset 
        <lb ed="#R"/>plus dicare diligere unam personam quam aliam. 
        <lb ed="#R"/>Nec sequitur diligit humanitatem Christi, ergo 
        <lb ed="#R"/>diligit Deum nisi extrinsece, <g ref="#slash"/>quia dilectio ordinata 
        <lb ed="#R"/>creaturae est fruitio Dei. <g ref="#slash"/>Et sic nisi esset dilectio 
        <lb ed="#R"/>ordinata non esset dilectio Dei. <g ref="#slash"/>Sed hoc est per 
        <lb ed="#R" n="88va"/><lb ed="#R"/>accidens, <g ref="#slash"/>sicut non sequitur <name>Sortes</name> fruitur humanitate 
        <lb ed="#R"/>Christi, ergo fruitur Deo, quia fruitio Dei est semper 
        <lb ed="#R"/>meritoria, <g ref="#slash"/>fruitio autem humanitatis est illicita, ergo non 
        <lb ed="#R"/>stat Chrstium magis diligi quam Patrem, quia sicut 
        <lb ed="#R"/>Christus est obiectum dilectionis, <g ref="#slash"/>ita Pater et Spiritus Sanctus 
        <lb ed="#R"/>sunt idem obiectum.</p>
          </div>
          <div>
            
          <head xml:id="l55-Hasxasx">Ad sextam</head>
            
      <p xml:id="l55-asqvct"><g ref="#dbslash"/>Ad sextum,<note>Lectio 50, "sexta"</note> quando dicitur magi Phara<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>onis 
        <lb ed="#R"/>defecerunt in <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> signo per quod ostenditur 
        <lb ed="#R"/>quod cognoverunt duas personas solum et non 
        <lb ed="#R"/><choice><orig>3am</orig><reg>tertiam</reg></choice>. Et sic potest una cognosci sine alia. <g ref="#slash"/>Ista ratio 
        <lb ed="#R"/>est ex dictis prius soluta, quia licet credidissent 
        <lb ed="#R"/>duas personas eo ipso, tamen quia Deum <del rend="strikethrough">q</del> cogno<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>verunt 
        Trinitatem cognoverunt et <choice><orig>3s</orig><reg>tres</reg></choice> personas 
        <lb ed="#R"/>cognoverunt, <g ref="#slash"/>et causa est, quia contradictoria numquam 
        <lb ed="#R"/>dicunt concedi verificari de eadem re etc, <g ref="#slash"/>nisi 
        <lb ed="#R"/>ad hoc sit auctoritas vel determinatio ecclesiae vel ratio 
        <lb ed="#R"/>cogens. <g ref="#slash"/>Et ista est ratio doctorum in ista materia, <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#R"/>non debet concedi quod Pater diligatur et Filius non dili<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>gatur 
        ex quo sunt eadem res, et sic quicquid arguitur 
        <lb ed="#R"/>de una affirmatur de alia, nisi ad hoc sit ratio 
        <lb ed="#R"/>vel auctoritas vel determinatio ecclesiae. <g ref="#slash"/>Et sic breviter dicendum 
        <lb ed="#R"/>est quod si Philosophi habuerunt cognitionem de Deo, illa habebat 
        <lb ed="#R"/>pro obiecto et essentiam et quamlibet personam, licet non hoc scive<lb ed="#R"/>runt[?]. 
        <g ref="#slash"/>Et etiam si dilexerunt Deum et Trinitatem di<lb ed="#R"/>lexerunt 
        et quamlibet personam dilexerunt, licet 
        <lb ed="#R"/>non cognoverunt Trinitatem. <g ref="#slash"/>Nec dilexerunt 
        <lb ed="#R"/>Trinitatem, nec Patrem et Filium, quia non illis voca<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>bulis 
        cognoverunt Trinitatem.</p>
      
          </div>
          
          <div>
            
          <head xml:id="l55-asease">Ad septimam</head>
            
      <p xml:id="l55-asdams"><g ref="#dbslash"/>Ad septimam<note>See lectio 50, "septima"</note> de 
        <lb ed="#R"/>personis sunt distincti articuli, ergo distinctae notitiae, concedo 
        <lb ed="#R"/>diversi, tamen conceptus supponunt pro eadum re et 
        <lb ed="#R"/>significant eadem rem, licet alio modo, et alio modo significent.</p>
      
          </div>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hrarars">Responsiones ad Rationes Scoti</head>
          <div>
          <head xml:id="l55-Hrsrsrs">Rationes Scoti</head>  
          
      <p xml:id="l55-arsetv"><g ref="#dbslash"/>Alia rationes <name>Scoti</name> sunt satis fortes. <g ref="#slash"/>Una 
        <lb ed="#R"/>est de obiecto primario et secundario. <g ref="#slash"/>Alia est de prio<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ritate 
        originis, quia vult probare quod essentia divina potest 
        <lb ed="#R"/>diligi sine persona, et tunc videri.<note>See lectio 50 "octava"</note></p> 
            
        <p xml:id="l55-eppcsa"><g ref="#slash"/>Et probat primo 
        sic quandocumque aliquis actus habet duo obiecta. <g ref="#slash"/>Unum prima<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>rium 
        et aliud secondarium. <g ref="#slash"/>Habitudo secundaria videtur esse 
        <lb ed="#R"/>remoralis[??], <g ref="#slash"/>sed ista est quod actus divinae cognitionis 
        <lb ed="#R"/>ad intra habet duples obiectum unum primarium et 
        <lb ed="#R"/>aliud secondarium. <g ref="#slash"/>Primarium, scilicet, divinam essentiam ad quam 
        <lb ed="#R"/>immediate et essentialiter terminatur actus. <g ref="#slash"/>Deinde habet 
        <lb ed="#R"/>relationes quae sunt secondarium obiectum ad quae terminatur 
        <lb ed="#R"/>consideratio actus divinae cognitionis. <g ref="#slash"/>Et cum prima 
        <lb ed="#R"/>habitudo, scilicet, actus divinae cognitionis ad essentiam 
        <lb ed="#R"/>sit essentialis. <g ref="#slash"/>Et secunda accidentalis, <g ref="#slash"/>ideo essentia di<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>vina 
        est conceptibilis sine personis, quia secunda 
        <lb ed="#R"/>habitudo est remmonstrabilis[??] a p??ra[?]. <g ref="#slash"/>Exemplum de cognitione 
        <cb ed="#R" n="88vb"/><lb ed="#R"/>creaturarum in Verbo illa cognitio habet obiectum primarium 
        <lb ed="#R"/>ad quod terminatur essentialiter et habet obiectum secondarium 
        <lb ed="#R"/>quod terminatur ad creaturas quae potest removeri stan<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>te 
        visione ad Verbum. <g ref="#slash"/>Et per hoc nota <name>Scotus</name> 
        <lb ed="#R"/>quod per eundem actum in Verbo possunt plures vel pau<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ciores 
        creaturae in Verbo videri, quia creaturae sunt 
        <lb ed="#R"/>adventiciae.</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hcsosoo">Contra Scotum: Opinio Ockham</head>
          
      <p xml:id="l55-ciinde"><g ref="#dbslash"/>Contra istam <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> 
        <lb ed="#R"/>arguit <name>Okam</name>. <g ref="#slash"/>Et primo impugnat exemplum 
        <lb ed="#R"/>suum quod aliqua visio Verbi sit et creaturae et quod 
        <lb ed="#R"/>visio creaturae posset removeri remanente vi<lb ed="#R"/>sione 
        verbi, quia si ita esset sequeetur quod esset 
        <lb ed="#R"/>transitus de contradictorio ad contradictorium absque 
        <lb ed="#R"/>mutatione facta in re. <g ref="#slash"/>Consequens est contra articulum, probatur 
        <lb ed="#R"/>tamen consequentia. <g ref="#slash"/>Nam sit primum instans in quo haec visio 
        <lb ed="#R"/>non repraesentat creaturam ista propositio creaturae videtur 
        <lb ed="#R"/>in Verbo est falsa et immediate erat vera et tamen 
        <lb ed="#R"/>nihil est acquisitum nec deperditum, ergo.</p> 
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l55-Hcsoodr">Contra Scotum: Opinio de Rippa</head>
          
      <p xml:id="l55-aadtei"><g ref="#slash"/>Aliter 
        <lb ed="#R"/>arguit <name><choice><orig>de Rippa</orig><reg>De Ripa</reg></choice></name>, <g ref="#slash"/>si positio <name>Scoti</name> esset vera 
        <lb ed="#R"/>sequeretur quod staret Deum se ipsum cognoscere non 
        <lb ed="#R"/>cognoscendo creaturas, quia actus divinae cognitionis 
        <lb ed="#R"/>habet se Deum pro primario obiecto. <g ref="#slash"/>Et habet obiectum secunda<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>rium, 
        scilicet, creaturas, <g ref="#slash"/>et si obiectum secondarium sit re??<lb ed="#R"/>mo??le[?], 
        tunc Deus cognosceret se, <g ref="#slash"/>et non creaturas 
        <lb ed="#R"/>quod tamen est impossibile.</p>
      
      <p xml:id="l55-ssqrid"><g ref="#dbslash"/>Secundo sequeretur quod quilibet 
        <lb ed="#R"/>actus quantumcumque perfectus repraesentans Deum et 
        <lb ed="#R"/>creaturas posset repraesentare omnia re<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lucentia 
        in Deo et etiam nulla. <g ref="#slash"/>Patet quia 
        <lb ed="#R"/>sicut potest desinere repraesentare unam crea<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tura, 
        ita omnes. <g ref="#slash"/>Et etiam sicut potest repraesenta<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>re 
        unam creaturam ita potest repraesentare omnia 
        <lb ed="#R"/>relucentia in Deo.</p>
        </div>
        
        <div>
        <head xml:id="l55-Hpcopco">Plaoul Contra Ockham</head>  
        
      <p xml:id="l55-bntedr"><g ref="#dbslash"/>Breviter non teneo <name>Sco<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tum</name> 
        quantum ad hoc, <g ref="#slash"/>tamen posset responderi ad rationem 
        <lb ed="#R"/><name>Okam</name> et <name><choice><orig>de Rippa</orig><reg>de Ripa</reg></choice></name>.</p>
      
      <p xml:id="l55-arosap"><g ref="#slash"/>Ad rationem <name>Okam</name>, quando dicitur quod 
        <lb ed="#R"/>tunc possibilis esset transitus de contradictorio ad contradic<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>torium 
        sine mutatione in re, <g ref="#slash"/>negatur consequentia. <g ref="#slash"/>Ad 
        <lb ed="#R"/>probationem signetur primum instans in quo huiusmodi 
        <lb ed="#R"/>notitia desinit creaturam repraesentare, <g ref="#slash"/>tunc in 
        <lb ed="#R"/>illo instanti non repraesentat creaturas 
        <lb ed="#R"/>et ante repraesentabat et tamen non est mutatio <add place="margin">etc.</add>. 
        <lb ed="#R"/>Dico quod actus mutatur, quia prius realiter mo<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>vebat 
        potentiam ad cognoscendum creaturas 
        <lb ed="#R"/>et nunc non mutat eam nec oportet quod in omni mu<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tatione 
        sit acquisitio alicuius rei, <g ref="#slash"/>vel de per<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ditio 
        name concedunt multi quod motus non dicitur 
        <lb ed="#R"/>a movibili[??], et tamen si deus moveret totum mundum 
        <lb ed="#R"/>tunc nihil acquireretur vel de perderetur saltem aliquid positivum.</p>
          
        <p xml:id="l55-atdslt"><cb ed="#R" n="89ra"/><lb ed="#R"/>Aliqui tamen dicunt quod solum requiritur mutatio realis 
        <lb ed="#R"/>vel <choice><orig>ymaginaria</orig><reg>imaginaria</reg></choice>, <g ref="#slash"/>nam Deus posset creare unum 
        <lb ed="#R"/>angelum sine gratia et tamen posset eum accepta<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>re 
        sine gratia creata, <g ref="#slash"/>quo facto iste angelus 
        <lb ed="#R"/>est Deo acceptus et ante non erat. <g ref="#slash"/>Et tamen nulla 
        <lb ed="#R"/>est acquisitio, nisi solum lapsus temporis.</p> 
          
          <p xml:id="l55-adernc"><g ref="#slash"/>Aliter datur 
        <lb ed="#R"/>exemplum in quo nulla est acquisitio vel deper<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ditio 
        alicuius rei nec etiam lapsus temporis. Nam 
        <lb ed="#R"/>capiamus istam propositionem in principio mundi et 
        <lb ed="#R"/>ponamus quod Deus creaverit mundum successive ista 
        <lb ed="#R"/>est vera mundus incipit esse per remotionem de 
        <lb ed="#R"/>praesenti et tamen nulla creatura est, quia vera est per remo<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tionem 
        de praesenti. Et sic conceditur quod inciperet esse et 
        <lb ed="#R"/>tamen nihil esset tempus. <g ref="#slash"/>Signemus, ergo instans in<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ceptionis 
        mundi, <g ref="#slash"/>mundus incipit esse et 
        <lb ed="#R"/>hoc propositio est vera per remotionem de praesenti, <g ref="#slash"/>et sua contra<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>dictoria 
        ab aeterno usque tunc fuit vera et tamen nulla 
        <lb ed="#R"/>mutatio est, quia nulla creatura est quae incipit per 
        <lb ed="#R"/>remotionem de praesenti. <g ref="#slash"/>Et sic quantum ad hoc patet quod ratio 
        <lb ed="#R"/>non concludit.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l55-Hpcdcdr">Plaoul Contra de Rippa</head>
     
          <p xml:id="l55-ardiid"><g ref="#dbslash"/>Ad rationes <name><choice><orig>de Rippa</orig><reg>de Ripa</reg></choice></name> ad primam, 
        <lb ed="#R"/>tunc Deus posset se cognoscere non cognoscendo crea<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>turas. 
        <g ref="#slash"/>Negatur consequentia. <g ref="#slash"/>Ubi advertendum quod divina essentia 
        <lb ed="#R"/>habet duplicem habitudinem ad divinum iudicium. <g ref="#slash"/>Habet quidam habi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tudinem 
        repraesentatim[??], <g ref="#slash"/>et etima habet habitudinem obiecti et 
        <lb ed="#R"/>respectu utriusque habitudo divinae essentiae ad intellectum 
        <lb ed="#R"/>est <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Respectu autem intellectus nostri ille habitudines 
        <lb ed="#R"/>sunt separabilis, <g ref="#slash"/>nam staret quod divina essentia obi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ceretur 
        mihi, et non tamen ut repraesentativum. <g ref="#slash"/>Exemplum etiam de 
        <lb ed="#R"/>notitia creata. <g ref="#slash"/>Una notitia creata obici in esse obiecti 
        <lb ed="#R"/>et non in ratione repraesentativi[??]. <g ref="#slash"/>Nam Beati in Patria 
        <lb ed="#R"/><unclear>bene</unclear> vident notitias aliorum beatorum et tamen non cognoscunt 
        <lb ed="#R"/>illud quod per illas notitias Beati c[?}ausant[??] habentis cognoscunt 
        <lb ed="#R"/>et sic in deo illae habitudines sunt inseparabiles, 
        <lb ed="#R"/>sed in nobis aliud est, quia divina essentia potest 
        <lb ed="#R"/>concurrere obiective respectu intellectus nostri et non re<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>praesentative. 
        <g ref="#slash"/>Et sic licet creatura posset cognoscere divinam essentiam 
        <lb ed="#R"/>et non creaturam. <g ref="#slash"/>Non tamen sic est de Deo et hoc propter 
        <lb ed="#R"/><choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessariam</reg></choice> habitudinem et repraesentativum[?] in ipso Deo.</p> 
        </div>
        
        <div>
          
        <head xml:id="l55-Hpcspcs">Plaoul Contra Scotum</head>  
        
      <p xml:id="l55-artnar"><lb ed="#R"/><g ref="#dbslash"/>Ad rationem tamen <name>Scoti</name> respondetur quando dicitur quandocumque aliqua 
        <lb ed="#R"/>potentia habet unum actum, qui habet duo obiecta. Unum pri<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>marium 
        et aliud secondarium. <g ref="#slash"/>Secondarium est removebile[?] 
        <lb ed="#R"/>a primario. Negatur istud, quia, licet sit ordo quod per prius 
        <lb ed="#R"/>repraesentetur unum quam aliud, tamen ille ordo est 
        <lb ed="#R"/>necessarius<del>i</del>. <g ref="#slash"/>Ideo ratio assumit unum falsum, scilicet, quod notitia  
        <lb ed="#R"/>potest terminari ad essentiam et non ad relationem.</p> 
          
          <p xml:id="l55-sdesem"><g ref="#slash"/>Secundo 
        <lb ed="#R"/>dico et istam viam teneo quod relatio et essentia 
        <cb ed="#R" n="89rb"/><lb ed="#R"/>non sunt diversa obiecta, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> aeque immediate re<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lationes 
        <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>et essentia</add> simul unum obiectum et aeque primo concur<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>runt 
        obiective relationes, sicut essentia, <g ref="#slash"/>ideo non 
        <lb ed="#R"/>est talis ordo sicut <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> <name>Scotus</name>, scilicet, quod 
        <lb ed="#R"/>essentia sit unum primarium obiectum et relationes 
        <lb ed="#R"/>secondarium. <g ref="#slash"/>Et quod essentialiter notitia diceretur[?\ immediate ad 
        <lb ed="#R"/>essentiam et non ad relationes. <g ref="#slash"/>Ideo negatur suum funda<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>mentum, 
        <g ref="#slash"/>et ista solutio est melior.</p> 
          
          <p xml:id="l55-arepsp"><g ref="#slash"/>Alia ratio est 
        <lb ed="#R"/>de prioritate originis, quando dicitur quod Pater prius origine 
        <lb ed="#R"/>est beatus quam generet, ergo in illo <unclear>priori</unclear> habet 
        <lb ed="#R"/>divinam essentiam in qua perfecte beatificatur 
        <lb ed="#R"/>et sic beatificatur in illo priori in essentia et non 
        <lb ed="#R"/>in Filio, quia non est Filius in illo priori alias 
        <lb ed="#R"/>videbitur de illis instantibus negatur quos poterit 
        <lb ed="#R"/><name>Scotus</name> tamen pro praesenti potest sibi negari quod sicut 
        <lb ed="#R"/>huiusmodi instantia non sunt ponenda, <g ref="#slash"/>nam patere 
        <lb ed="#R"/>beatificatur in illa ratione beatitudinis aeque primo sicut 
        <lb ed="#R"/>Filius, <g ref="#slash"/>et Filius aeque primo, sicut Pater.</p> 
          
          <p xml:id="l55-uiifim"><g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>yma<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ginatur</orig><reg>ima<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ginatur</reg></choice> 
        iste doctor tria instantia naturae in eodum 
        <lb ed="#R"/>instanti aeternitatis in primo instanti <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> 
        <lb ed="#R"/>quod essentia praesentatur Patri sive intellectui Pater 
        <lb ed="#R"/>non tamquam species intelligibilis fecundissima[?]. <g ref="#slash"/>Secundo <choice><orig>y<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>maginatur</orig><reg>i<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>maginatur</reg></choice> 
        instans secundum in quo exist in actum 
        <lb ed="#R"/>per speciem intelligibilem, <g ref="#slash"/>et in illo producitur Filius 
        <lb ed="#R"/>Deum in quo producitur Spiritus Sanctus, et istud est 
        <lb ed="#R"/>multum subtile. <g ref="#slash"/>Sed non videtur prima facie satis 
        <lb ed="#R"/>resolutum, quia quaereretur quid sunt illa instantia, 
        <lb ed="#R"/>utrum essent entia rationis vel entia rea<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>lia, 
        <g ref="#slash"/>non ratonis, quia tunc originatio personarum 
        <lb ed="#R"/>dependeret ab ente rationis quod non est dicendum 
        <lb ed="#R"/>nec sunt entia realia, quia vel creata vel increa<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ta. 
        Non creata ut nomen est, quia <del rend="strikethrough">vel esset est</del> 
        <lb ed="#R"/>nullum creatum est principium distinctione[?] <g ref="#quotationmark"/><subst><del rend="strikethrough/expunctated">humanis</del><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/><unclear>emanationis</unclear></add></subst>. <g ref="#slash"/>Nec 
        <lb ed="#R"/>increata, quia vel esset essentia et Pater solum, <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#R"/>tunc in illo instanti esset solum essentia et Pater, <g ref="#slash"/>
        <lb ed="#R"/>et non Filius. <g ref="#slash"/>Et in secundo esset essentia Pater et Filius 
        <lb ed="#R"/>et non Spiritus Sanctus quod est absurdum dicere. <g ref="#slash"/>Verum 
        <lb ed="#R"/>est quod de modo exponendi alias videbitur. <g ref="#slash"/>Tamen sibi 
        <lb ed="#R"/>negatur quod Pater est prius beatus quam producat Filium, 
        <lb ed="#R"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> aeque primo Pater et Filius et omnes 
        <lb ed="#R"/>personae beatificatur et sunt aeque primarium 
        <lb ed="#R"/>obiectum una, sicut alia, quia sunt idem. Et sic est 
        <lb ed="#R"/>finis istius materiae.</p>
        </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
