<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 30, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10">
          <title>Lectio 30, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio30">
      <head>Lectio 30, de Notitia [Reims Transcription]</head>
      <div>
        <head xml:id="l30-Hudedeu">Utrum demonstrabile est 'Deum esse unicum'</head>

      <p xml:id="l30-camilp">Consequenter ad materiam inceptam, pono
        <lb ed="#R"/>aliquas conclusiones faciendo finem in 
        <lb ed="#R"/> lectione <del rend="strikethrough">praecedenti</del> <add place="inline">praesenti</add>.</p>
      
        <p xml:id="l30-qahdeu">Quantum ad hoc: dictum 
        <lb ed="#R"/>est enim prius quod demonstrabile est 'Deum esse', tunc 
        <lb ed="#R"/>consequenter videndum est de eius unitate.</p>
      
        <p xml:id="l30-pqsped">Pro quo, sit 
        <lb ed="#R"/>haec prima conclusio: necesse est 'unicum esse Deum', ita quod 
        <lb ed="#R"/>impossibile est plures esse deos.</p>
      
</div>
<div>
      <head xml:id="l30-Hqdeuis">Quod Deum esse unum in specie</head>
      
  <p xml:id="l30-pcqend">Probatur conclusio, quia q[?] si 
        <lb ed="#R"/>essent plures dii, vel differunt specie vel numero. 
        <lb ed="#R"/>Non potest dici primum, quia omnia, quae differunt specie, habent 
        <lb ed="#R"/>talem ordinem inter se, quod semper unum est perfectius 
        <lb ed="#R"/>alio. Si igitur sunt plures dii differentes specie per adver
        <lb ed="#R"/>sarium, sit A et B, et A excedat B. Ergo A 
        <lb ed="#R"/>sic excedat B in perfectione, ergo B non est Deus. 
        <lb ed="#R"/>Consequentia tenet, quia in nomine Dei includitur 'aliquid 
        <lb ed="#R"/>quo nihil est maius nec perfectius imaginabile. 
        <lb ed="#R"/>Et per consequens quodlibet quod ab alio exceditur est creatura 
        <lb ed="#R"/>et non Deus.</p> 
      
  <p xml:id="l30-eqabee">Et quod autem inter differentia specie sit 
        <lb ed="#R"/>talis ordo quod unum semper sit perfectius alio; patet, 
        <lb ed="#R"/>quia alias non esset ordo perfectionis rerum vel 
        <lb ed="#R"/>specierum inter se. Alias etiam istud probabatur per 
        <lb ed="#R"/>descriptionem <name>Anselmi</name> de perfecto simpliciter, 
        <lb ed="#R"/>quia cuilibet speciei correspondet denominatio perfectionis 
        <lb ed="#R"/>simpliciter sumpti a convenientia essentiali illius ad 
        <lb ed="#R"/>Deum et ad omnes superiores species se. Et 
        <lb ed="#R"/>illud est medium sufficiens ad concludendum quod in quocumque 
        <lb ed="#R"/>est melius ipsum quam non ipsum, id est, quod omne illud 
        <lb ed="#R"/>cui competit talis denominatio est perfectius 
        <lb ed="#R"/>illo cui non competit. Modo per adversarium ex quo 
        <lb ed="#R"/>A et B differunt specie, A habet aliquam convenientiam 
        <lb ed="#R"/>essentialem ex ratione sua specifica a qua potest 
        <lb ed="#R"/>sumi denominatio perfectionis simpliciter.</p>
      
  <p xml:id="l30-emaree">Sit igitur 
        <lb ed="#R"/>illa D, tunc sic D competit B, et non com
        <lb ed="#R"/>petit A, ergo B est perfectius A. Et tamen A est 
        <lb ed="#R"/>perfectius B per praecedentem rationem, ergo etc.</p>
</div>
<div>
  <head xml:id="l30-Hqdeuin">Quod Deum esse unum in numero</head>
      
  <p xml:id="l30-dpqsna"><cb ed="#R" n="50rb"/><lb ed="#R"/>Deinde probatur quod non possunt differre solum numero, 
        <lb ed="#R"/>quia differunt solum numero et sunt eiusdem speciei, qua 
        <lb ed="#R"/>ratione possunt esse duo eadem ratione, possunt 
        <lb ed="#R"/>esse tria, quattuor, et sic infinitum; et ultra possunt 
        <lb ed="#R"/>esse infinita, ergo sunt de facto, quia individuis inter 
        <lb ed="#R"/>esse et posse nulla est differentia. Ita quod bene sequitur 
        <lb ed="#R"/>A potest esse Deus, ergo A est Deus, si sit n[?] 
        <lb ed="#R"/>absolutum.</p>
      
  <p xml:id="l30-ipiasi">Item pluralitas individuorum in 
        <lb ed="#R"/>eadem specie semper est propter imperfectionem indivi
        <lb ed="#R"/>duorum. Ergo in illa specie in qua <add place="aboveLine">re</add>ponitur Deus, 
        <lb ed="#R"/>non est ponenda pluralitas in individuis. Consequentia tenet, 
        <lb ed="#R"/>quia Deus est universaliter perfectus. Antecedens patet ex communii[?] 
        <lb ed="#R"/>philosophia et ex ratione, quia ex multitudine individuorum 
        <lb ed="#R"/>non est, nisi propter aeternitatem et continuationem specierum. 
        <lb ed="#R"/>Unde, quia species non possunt conservari perpetuo indi
        <lb ed="#R"/>viduo, ideo natura ingeniavit quod producerentur in
        <lb ed="#R"/>dividua multi specie ad perpetuandum illam speciem. 
        <lb ed="#R"/>Ideo, opinio <name>Aristotelis</name> fuit quod: in specie intelligen
        <lb ed="#R"/>tiarum, ratione suae perfectionis, non esset nisi unum 
        <lb ed="#R"/>individuum in una specie. Ergo cum Deus ponatur 
        <lb ed="#R"/>a philosophis universaliter perfectus, sequitur quod non sunt ponendi 
        <lb ed="#R"/>plures dii in eadem specie, quia alias ex isto argu
        <lb ed="#R"/>eretur species imperfecta.</p>          
      
  <p xml:id="l30-ispppd"><lb ed="#R"/>Item, si perfectio illorum duorum individuorum 
        <lb ed="#R"/>concurreret simul unitive, perfectio resultans esset 
        <lb ed="#R"/>perfectior quam perfectio alicuius illorum per se sumpti, 
        <lb ed="#R"/>et sic patet propositio declarata.</p> 
      
  <p xml:id="l30-apniln">Alia propositio nedum sic est 
        <lb ed="#R"/>quod necesse est esse unum Deum, id est, quod non possunt esse 
        <lb ed="#R"/>plures dii, sed istud est evidenter demonstrabile 
        <lb ed="#R"/>non quid a priori sed a posteriori. Unde philosophi pro
        <lb ed="#R"/>cessum suo concluserunt unum esse Deum universaliter 
        <lb ed="#R"/>perfectum. Nam <name>Aristoteles</name> XIIo <title>Metaphysica</title> ponit expresse 
        <lb ed="#R"/>quod unus est aeternus infinitae nobilitatis 
        <lb ed="#R"/>et perfectionis. Et tandem concludit pluralitas 
        <lb ed="#R"/>principum mala, unus igitur princeps. Patet quod ex 
        <lb ed="#R"/>deductione <name>Philosophi</name>, unitas Dei est evidenter 
        <lb ed="#R"/>demonstrabilis in lumine naturali.</p>
      
  <p xml:id="l30-aimesp">Ad istam materiam 
        <lb ed="#R"/>doctores multi, sicut <name>Scotus</name>, <name>Ioannis de Ripa</name>, 
        <lb ed="#R"/>et alii faciunt plures rationes multas pro 
        <lb ed="#R"/>lixas et multipliciter reiteratas; videatis eas, si pla
        <lb ed="#R"/>cet.</p>
      
</div>
        <div>
          
          <head xml:id="l30-Hdaccir">Duo argumenta contra istam rationem</head>
      
          <p xml:id="l30-ctiier">Contra tamen istam rationem, facit <name>Scotus</name> 
        <lb ed="#R"/>talem rationem valde apparentem. Et hoc in lumine 
        <lb ed="#R"/>naturali et arguit sic: si esset aliquod bonum simpliciter 
        <lb ed="#R"/>infinitum, nullum esset malum, quia unum contrarium maxime 
        <lb ed="#R"/>infinitum excludit reliquum.</p>
      
          <p xml:id="l30-snpend">Secundo non potest 
        <lb ed="#R"/>evidenter probari via doctrinae 'unum esse Deum 
        <lb ed="#R"/>universaliter et infinite perfectum', quia primo non potest probari 
        <cb ed="#R" n="50va"/><lb ed="#R"/>a priori quod sit unus Deus infinite perfectus, 
        <lb ed="#R"/>ut notum est. Ergo si probetur, oportet quod sit a posteriori, 
        <lb ed="#R"/>quia arguitur sic: quaelibet creatura est finita, ergo 
        <lb ed="#R"/>ad eius productionem non potest probari quod concur
        <lb ed="#R"/>rat potentia infinita. Ergo ex ipsa creatura non 
        <lb ed="#R"/>potest argui 'aliquod esse infinitum', ergo nec 
        <lb ed="#R"/>Deus.</p>
      
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l30-Hrapapa">Responsio ad primum argumentum</head>
      
          <p xml:id="l30-airavm">Ad ista, respondendum est ad primum, dicendum est 
        <lb ed="#R"/>quando arguitur: 'si esset aliquod infinitum et infinitatem 
        <lb ed="#R"/>bonum, nullum esset malum, quia unum contrarium habet 
        <lb ed="#R"/>corrumpere reliquum', dicendum est quod illud intelligitur 
        <lb ed="#R"/>de agente naturali vel de agente naturaliter quod, scilicet, 
        <lb ed="#R"/>si esset unum contrarium infinitum agens naturaliter 
        <lb ed="#R"/>vel modo naturali, destrueret reliquum. Deus autem 
        <lb ed="#R"/>non est agens naturale, nec habet contrarium, quia malum 
        <lb ed="#R"/>non contrariatur sibi, quia malum inquantum malum nihil 
        <lb ed="#R"/>est. Si autem malum sit aliquid positivum, 
        <lb ed="#R"/>sicut actus prohibitus factus contra legem Dei, illud 
        <lb ed="#R"/>quantum est de se est bonum, sed extrinsece inquantum 
        <lb ed="#R"/>sit contra legem Dei denominatur malus 
        <lb ed="#R"/>actus vel malum.</p> 
      
          <p xml:id="l30-sqdnae">Sed quid dixerunt philosophi 
        <lb ed="#R"/>qui ponuntur quod Deus agit naturaliter ad extra.</p>

          <p xml:id="l30-qedlse"><lb ed="#R"/>Quantum est de hoc reputatur in dubium apud 
        <lb ed="#R"/>philosophos, quae fuit opinio <name>Aristotelis</name>, sic <name>Commentator</name>, 
        <lb ed="#R"/><name>Avicenna</name>, <name>Albertus</name>, et omnes expositores 
        <lb ed="#R"/><name>Aristotelis</name>. Nam aliquibus dictis suis evidenter 
        <lb ed="#R"/>videtur sequi quod Deus agit libere, quia IIo <title>Metaphysicae</title> 
        <lb ed="#R"/>ponit expresse quod generaliter omne praedicatum perfectionale 
        <lb ed="#R"/>competit Deo modo esse omnipotentem esse libere 
        <lb ed="#R"/>agentem dicunt denominationem perfectionis 
        <lb ed="#R"/>simpliciter. Ergo ex illa radice quod omne praedicatum 
        <lb ed="#R"/>perfectionale attribuebat Deo, sequitur quod sibi 
        <lb ed="#R"/>attribuit esse liberum et esse omnipotentem, ergo etc. 
        <lb ed="#R"/>Ex aliis dictis suis, videtur evidenter con
        <lb ed="#R"/>cludi quod agat naturaliter, nam Io in <title>Ethicorum[?]</title> 
        <lb ed="#R"/>ponit quod necesse est hunc mundum esse conti
        <lb ed="#R"/>guum, etc.</p>
      
          <p xml:id="l30-ieanln">Item ex actibus nostris concluditur 
        <lb ed="#R"/>quod agat libere, quia cum ad omnem actionem 
        <lb ed="#R"/>necessario concurrat Deus, sequitur quod libere con
        <lb ed="#R"/>currit ad actus nostros liberos nobiscum.</p>
      
          <p xml:id="l30-iipsps">Item IVo <title>Physicorum</title> videtur expresse ponere 
        <lb ed="#R"/>quod motus potest in infinitum velocari[?] propter infi
        <lb ed="#R"/>nitam subtilitatem medii. Ex quo evidenter 
        <lb ed="#R"/>trahitur quod non negavit quin Deus possit 
        <lb ed="#R"/>agere libere ultra communem cursum naturae; posset 
        <lb ed="#R"/>dici probabiliter, licet non sit, ita quod posuit 
        <lb ed="#R"/>ipsum Deum agere libere ad extra et etiam 
        <lb ed="#R"/>per modum naturae, ita quod naturaliter agit quantum 
        <lb ed="#R"/>ad aliquod effectus, et libere quantum ad alios. 
        <lb ed="#R"/>Exemplum posset poni de anima nostra quae in corpore 
        <lb ed="#R"/>habet quasdam operationes naturales, sicut sentire, 
        <cb ed="#R" n="50vb"/><lb ed="#R"/>vegetare. Sed etiam alias operationes liberas sicut 
        <lb ed="#R"/>sunt actiones liberi arbitrii. Ita imaginandum 
        <lb ed="#R"/>est apud philosophos quod posuerunt Deum cum anima 
        <lb ed="#R"/>nostra concurrere ad aliquos suos effectus modo 
        <lb ed="#R"/>naturali, quo autem ad alias operationes intellectus[??] 
        <lb ed="#R"/>libere elicitas[?], posuerunt ipsum Deum libere concurrere 
        <lb ed="#R"/>cum anima. Et istud patet satis probabiliter sustineri.</p>            
      
          <p xml:id="l30-reetnc"><lb ed="#R"/>Respondendum ergo est ad rationem secundum theologiam 
        <lb ed="#R"/>et secundum veritatem, tenendo quod Deus ad extra agit 
        <lb ed="#R"/>mere libere, immo quod si repugnaret agere ad 
        <lb ed="#R"/>extra naturaliter. Et sic, dato quod sit infinitum et infini
        <lb ed="#R"/>tae perfectionis, non tamen haberet destruere malum, 
        <lb ed="#R"/>supposito quod esset aliquod positivum, quod tamen non conceditur.</p>
      
        </div>
        
        <div>        
          <head xml:id="l30-Hrasasa">Responsio ad secundum argumentum</head>
      
          <p xml:id="l30-aarpmc"><lb ed="#R"/>Ad aliam rationem: quando dicitur quod non potest probari a posterio
        <lb ed="#R"/>ri ex creaturis quod Deus sit infinitae virtutis, 
        <lb ed="#R"/>negatur istud. Immo dicitur quod, ex productione 
        <lb ed="#R"/>creaturarum et habitudine et consonantia et con
        <lb ed="#R"/>sonantia et dispositione ipsarum, concluditur quod ipse 
        <lb ed="#R"/>Deus est infinitus et immensus. Et quando dicitur quod quaelibet 
        <lb ed="#R"/>creatam est simpliciter finita ergo etc., neganda est 
        <lb ed="#R"/>consequentia propter multiplicem causam.</p> 
      
          <p xml:id="l30-pqlapc">Primo quia licet creatura sit finita, 
        <lb ed="#R"/>tamen ad sui productionem et ad hoc quod producatur de 
        <lb ed="#R"/>non-esse ad esse requirit actum simpliciter im
        <lb ed="#R"/>mensum. Et propter istam radicem quam ignoraverunt 
        <lb ed="#R"/>vel non cognoverunt, philosophi negaverunt aliquid 
        <lb ed="#R"/>posset creari de non-esse simpliciter ad esse, quia de
        <lb ed="#R"/>non-esse ad esse videtur infinita distantia; vel 
        <lb ed="#R"/>facere rem de illo quod nihil est videtur esse infinitae 
        <lb ed="#R"/>virtutis. Ideo quia non consideraverunt istam habitudinem 
        <lb ed="#R"/>creaturae ad Deum, negaverunt aliquid posse creari.</p>
      
          <p xml:id="l30-inscai"><lb ed="#R"/>Item, nisi sic, non videretur esse aliqua repug
        <lb ed="#R"/>nantia quin Deus totam causalitatem productivam alicui 
        <lb ed="#R"/>creaturae communicare posset, taliter quod creatura posset 
        <lb ed="#R"/>effectum suum producere totaliter effective; si con
        <lb ed="#R"/>servaretur a Deo ipso, non tamen concurrente active ad 
        <lb ed="#R"/>productionem effectus illius creaturae. Verbi gratia, ponatur per 
        <lb ed="#R"/>adversarium ex quo causalitas productiva creaturae 
        <lb ed="#R"/>solum est finita quod, quod sit ut decem. Tunc supponatur quod Deus 
        <lb ed="#R"/>communicet creaturae causalitatem activam in duplo ma
        <lb ed="#R"/>iorem quam decem, quo, casu dato, cum producere crea
        <lb ed="#R"/>turam sit solum finitae difficultatis. Puta ut decem 
        <lb ed="#R"/>et data creatura habet maiorem in duplo causalitatem, 
        <lb ed="#R"/>si conservetur creatura illa a Deo poterit producere 
        <lb ed="#R"/>se sola aliam creaturam, et si sic, esset aliqua 
        <lb ed="#R"/>creatura quae non immediate a Deo emanaret, quod 
        <lb ed="#R"/>est contra theologiam et philosophiam, ergo etc, quia secundum 
        <lb ed="#R"/>philosophiam et theologiae virtutem, quaecumque creatura, quantum
        <lb ed="#R"/>cumque perfecta, immediate emanat et dependet 
        <lb ed="#R"/>ab ipso Deo. Et sic patet quod, quamvis creatura quaelibet sit 
        <lb ed="#R"/>solum finita, tamen ad eius productionem de non-esse ad 
        <cb n="51ra"/><lb ed="#R"/>esse requirit causam agentem infinitam.</p>
      
          <p xml:id="l30-ilqsse">Item 
        <lb ed="#R"/>licet quaelibet creatura absolute in se considerata 
        <lb ed="#R"/>esset solum finita, tamen creaturarum inter se sunt 
        <lb ed="#R"/>infinitae habitudines et proportiones et circum<lb ed="#R"/>stantiae, 
            in quibus evidenter relucet immen<lb ed="#R"/>sitas 
            et infinitas artificis. Ergo, licet ex creatura 
        <lb ed="#R"/>per se et absolute sumpta non posset evidenter 
        <lb ed="#R"/>concludi immensitas artificis. Et sic patet quod illa 
        <lb ed="#R"/>ratio satis soluta est.</p>
      
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l30-Hdsecis">De subordinatione essentiali causarum inter se</head>

        <p xml:id="l30-sedspc">Sequitur ex dictis quod in 
        <lb ed="#R"/>quolibet genere finalis et efficientis, Deus est simpliciter 
        <lb ed="#R"/>prima causa et perfectissima; et istud est demonstrabile. 
        <lb ed="#R"/>Verum est quod pro ista materia doctores multum diversifi
        <lb ed="#R"/>cantur inter se de subordinatione essentiali 
        <lb ed="#R"/>causarum inter se et faciunt multas difficultates. 
        <lb ed="#R"/>Sed breviter, tota difficultas stat in verbis 
        <lb ed="#R"/>quantum est ex parte parte rei ad pauca resolvitur. Unde 
        <lb ed="#R"/>uno modo, causae dicuntur subordinatae essentialiter, 
        <lb ed="#R"/>quae sic se habent quod secunda nullo modo potest agere 
        <lb ed="#R"/>sine prima seu nisi virtute primae principaliter[?] 
        <lb ed="#R"/>coagentis et eligente[?] ipsam in agendo. Et ista 
        <lb ed="#R"/>est stricta acceptio causae essentialiter alteri subor<lb ed="#R"/>dinatae. 
          Et isto modo causando, nulla causa secunda potest 
        <lb ed="#R"/>alteri causae secundae essentialiter subordinari, loquendo 
        <lb ed="#R"/>de causis efficientibus, sed solum primae causae. Patet 
        <lb ed="#R"/>evidenter, quia quibuscumque causis secundis 
        <lb ed="#R"/>datis, una potest agere sine secunda, quia Deus absolute 
        <lb ed="#R"/>potest unam destruere conservando aliam; et tunc 
        <lb ed="#R"/>Deus cum illa potest producere quemcumque 
        <lb ed="#R"/>effectum quem cum alia causa secunda poterat producere 
        <lb ed="#R"/>cum alia causa secunda <del rend="strikethrough">producta</del> destructa. Ideo, 
        <lb ed="#R"/>isto modo, nulla causa secunda essentialiter essentia
        <lb ed="#R"/>liter subordinatur alteri causae secundae, sed solum 
        <lb ed="#R"/>primae, quia nulla causa secunda potest agere, ni
        <lb ed="#R"/>si prima coagente.</p>
      
        <div> 
          <head xml:id="l30-Hoadceo">Obiectio ad definitionem causae essentialiter ordinatae</head>

          <p xml:id="l30-esdeie">Et si dicatur contra: capi
        <lb ed="#R"/>amus primam et causam secundam concurrentes 
        <lb ed="#R"/>ad productionem alicuius effectus, et omnis effectus 
        <lb ed="#R"/>ille producitur ab illa causa secunda; et influxus 
        <lb ed="#R"/>causae secundae realiter ponit effectum illum in esse, 
        <lb ed="#R"/>et etiam influxus primae causa. Ponatur igitur 
        <lb ed="#R"/>quod Deus subtrahat influxum suum pro<lb ed="#R"/>ductivum 
            illius effectus et quod conservet causam 
        <lb ed="#R"/>secundam et influxum eius productivum. Tunc videtur 
        <lb ed="#R"/>quod huiusmodi effectus adhuc produceretur a causa secunda, 
        <lb ed="#R"/>quia huiusmodi causa secunda sufficiebat prius ad pro
        <lb ed="#R"/>ductionem illius effectus licet cum Deo, quia realiter 
        <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">com</del>ponebat illum effectum in esse.</p> 
      
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l30-Hrrrrrr">[Responsio]</head>

          <p xml:id="l30-stphrd">Secundum tactum
        <lb ed="#R"/>prius, quicumque effectus qui producitur requirit 
        <lb ed="#R"/>immensam activitatem et immediate a Deo producitur 
        <lb ed="#R"/>active. Et quando ponitur 'prima causa et secunda 
        <lb ed="#R"/>agant simul ad productionem alicuius effectus 
        <lb ed="#R"/>communis', placet; deinde quando dicitur 'subtrahatur 
        <cb n="51rb"/><lb ed="#R"/>influxus Dei conservata illa causa secunda', hic respondetur 
        <lb ed="#R"/>dupliciter.</p> 

          <p xml:id="l30-pqepae">Primo: quod effectus ille non produceretur, 
        <lb ed="#R"/>quia nulla influentia activa finita suf
        <lb ed="#R"/>ficeret ad productionem alicuius effectus.</p> 
        
          <p xml:id="l30-sdqscc">Secundo dicitur 
          <lb ed="#R"/>quod aliquam causam secundam influere causaliter et primam non 
          <lb ed="#R"/>proportionaliter influere implicat, quia influxus 
          <lb ed="#R"/>causae secundae in eodem genere dependet ab influxu 
          <lb ed="#R"/>causae primae, ergo non stat quod causa secunda influat efficiendo 
          <lb ed="#R"/>aliquem effectum quin Deus principaliter secum influat in 
          <lb ed="#R"/>eodem genere. Et hoc est propter necessariam subordinationem 
          <lb ed="#R"/>essentialem causae secundae ad primam, ita quod recolligendo 
          <lb ed="#R"/>cuiuslibet causae secundae ad primam causam est subordinatio 
          <lb ed="#R"/>essentialis. Sed causae secundae ad secundam est subordinatio 
          <lb ed="#R"/>accidentalis. Verum est quod aliquando magis communiter dicuntur 
          <lb ed="#R"/>causae essentialiter subordinari inter se, et isto 
          <lb ed="#R"/>modo causae dicuntur essentialiter subordinatae, quae 
          <lb ed="#R"/>sic habent quod secunda non potest agere nisi prima 
          <lb ed="#R"/>coagente secundum statum et communem cursum. Et secundum 
          <lb ed="#R"/>hoc ista inferiora subordinatur corporibus caeles
          <lb ed="#R"/>tibus, et corpora caelestia intelligentiis, et in
          <lb ed="#R"/>telligentiae Deo. Et sic anima nostra quantum ad naturales 
          <lb ed="#R"/>eius operationes subordinatur corporibus caeles
          <lb ed="#R"/>tibus.</p>
        
          <p xml:id="l30-uaotvg">Utrum autem omnia quoad actus liberos 
          <lb ed="#R"/>et libere ab ipsa causatos subordinetur totaliter 
          <lb ed="#R"/>corporibus caelestibus, omnino respondendum est quod non. 
          <lb ed="#R"/>Immo quantum ad hoc soli, Deo subordinatur. Sed 
          <lb ed="#R"/>quantum ad alias operationes ut dictum est concedendum 
          <lb ed="#R"/>est quod essentialiter subordinatur causis secundum 
          <lb ed="#R"/>ut soli et corporibus caelestibus, nam IIo <title>Physicorum</title>
          <lb ed="#R"/>habetur quod homo generat hominem et sol. Et secundum 
          <lb ed="#R"/><name>Albertus</name>: <name>Philosophum</name> quantum ad productiones naturales quae hic 
          <lb ed="#R"/>inferius producuntur, non producuntur, nisi concurrentibus 
          <lb ed="#R"/>corporibus caelestibus propter necessariam subordina
          <lb ed="#R"/>tionem istorum inferiorum ad corpora caelestia; necessariam 
          <lb ed="#R"/>inquam secundum communem cursum, et quasi per accidens, et non 
          <lb ed="#R"/>absolute. Nam Io in <title>Ethicorum</title> habetur quod 
          <lb ed="#R"/>necesse est hunc mundum esse contingens[??] lationibus 
          <lb ed="#R"/>superioribus ut inde tota virtus gubernetur.</p>

        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l30-Hdcfdcf">De causis finalibus</head>

          <p xml:id="l30-esdnei"><lb ed="#R"/>Et sicut dictum est de causa efficiente, ita proportionaliter 
          <lb ed="#R"/>dicendum est de causa finali, ita quod sicut absolute 
          <lb ed="#R"/>quaelibet causa efficiens secunda necessario subordinatur 
          <lb ed="#R"/>causae primae et quodammodo per accidens secundae. Ita quilibet 
          <lb ed="#R"/>finis absolute necessario subordinatur essentialiter 
          <lb ed="#R"/>ultimo fini in suo genere et secundum communem cursum 
          <lb ed="#R"/>et quasi per accidens finis aliquis bene subor
          <lb ed="#R"/>dinatur essentialiter alteri fini. Unde media, 
          <lb ed="#R"/>quae sunt ad finem ultimum, sunt contingentia. 
          <lb ed="#R"/>Habitudo autem creaturae ad Deum est omnino necessaria 
          <lb ed="#R"/>et insolubilis.</p> 
      
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l30-Hurssed">Utrum ratione Scoti est demonstrativa</head>

          <p xml:id="l30-qaeeaa">Quantum autem est de ratione 
        <lb ed="#R"/><name>Scoti</name>, quia tangit de subordinatione essen<lb ed="#R"/>tiali 
            rerum, et inter rationes quas faciunt doctores 
        <cb ed="#R" n="51va"/><lb ed="#R"/>in ista materia, reputatur valde apparens. Et verum 
        <lb ed="#R"/>est, et ideo illa fuit heri tacta. Arguebatur enim 
        <lb ed="#R"/>sic: aliquid est ineffectibile, et non a se, nec 
        <lb ed="#R"/>a nullo, ergo ab alio.</p> 
      
          <p xml:id="l30-cimned">Circa istam materiam, docto
        <lb ed="#R"/>res multa dicunt et notant. Dicunt enim 
        <lb ed="#R"/>aliqui quod ista ratio non est demonstrativa.</p> 
      
          <p xml:id="l30-pqnssf">Primo 
        <lb ed="#R"/>quia non est evidens quin sit processus in infinitum 
        <lb ed="#R"/>in causis. Et hoc colorans per hoc, quia de facto est 
        <lb ed="#R"/>processus in infinitum in causis accidentaliter sub
        <lb ed="#R"/>ordinatis tenendo mundi aeternitatem, quia data 
        <lb ed="#R"/>aliqua causa, illa est ab alia, et alia ab alia, et sic sine 
        <lb ed="#R"/>fine.</p> 
      
          <p xml:id="l30-sdqdna">Secundo dicunt quod non est evidens quod aliquid 
        <lb ed="#R"/>fiat absolute. Nam aliqui plures philosophi posuerunt 
        <lb ed="#R"/>rerum aeternitatem, sicut fuerunt illi qui non posuerunt 
        <lb ed="#R"/>materiam et formas quos impugnat <name>Philosophus</name> 
        <lb ed="#R"/>Io <title>De Generatione</title>; sicut <name>Anaxagoras</name> 
        <lb ed="#R"/>qui ponebat quodlibet esse in quolibet, illi etiam qui po
        <lb ed="#R"/>suerunt corpora componi ex atomalibus, non posue
        <lb ed="#R"/>runt aliquid fieri de nihil absolute.</p> 
      
          <p xml:id="l30-tdqqes">Tertio dicunt 
        <lb ed="#R"/>quod non est evidens quin aliquid fiat a se. Pro 
        <lb ed="#R"/>quo colorando ponatur casus quod aliqua res 
        <lb ed="#R"/>producatur subito in aliquo instanti. In illo eodem 
        <lb ed="#R"/>instanti potest concurrere ad sui ipsius produc
        <lb ed="#R"/>tionem. Ita quod ponatur quod Deus in A instanti 
        <lb ed="#R"/>producat unum angelum, de m[?] ponatur quod ille 
        <lb ed="#R"/>angelus in eodem instanti producat verum an
        <lb ed="#R"/>gelum sibi similem eiusdem speciei; et sit primus an
        <lb ed="#R"/>gelus A, secundus B, tunc arguitur sic: A producit B, ergo potest 
        <lb ed="#R"/>producere A, quia quaecumque causa, quae sufficit producere 
        <lb ed="#R"/>unum effectum unius speciei, potest producere quaecumque 
        <lb ed="#R"/>eiusdem speciei.</p> 
        
          <p xml:id="l30-ieqpie">Item, ex quo productio est vere actua
   <lb ed="#R"/>lis, quare igitur non erit possibile quod habeat aliquem actum 
  <lb ed="#R"/>quo velit se efficaciter producere, et ad cuius posi
    <lb ed="#R"/>tionem Deus velit creaturam poni in esse,</p> 
          
          <p xml:id="l30-ibppsp">Item, 
            <lb ed="#R"/>B potest concurrere ad producendum A, quia non 
            videtur 
            <lb ed="#R"/>maior repugnantia quod A concurrat ad pro
            <lb ed="#R"/>ductionem B quam e converso, ergo B poterit producere 
            <lb ed="#R"/>A et A etiam potest concurrere ad producendum B. Et sic, 
            <lb ed="#R"/>A producet B, licet mediante, quia producet suam 
            <lb ed="#R"/>causam, et ita de B. Ergo tam A quam B producent 
            <lb ed="#R"/>se, igitur idem potest producere se ipsum, vel saltem 
            <lb ed="#R"/>istud non est evidens, scilicet, quod idem non possit se 
            <lb ed="#R"/>producere.</p>
            
          <p xml:id="l30-idqsec">Item dicunt quod non est evidens 
              <lb ed="#R"/>quod aliquid producatur ab alio. Unde aliqui 
              <lb ed="#R"/>dicunt quod creatura incipit esse a casu, sicut illi 
              <lb ed="#R"/>philosophi, qui negaverunt intellectum agentem 
              <lb ed="#R"/>et intellectionem. Sed dixerunt omnia fieri a casu, 
        <lb ed="#R"/>ergo nihil fit ab alio, vel saltem non est evidens 
              <lb ed="#R"/>aliquid fieri ab alio, sed solum ex consuetudine.</p> 
          
          <p xml:id="l30-epccee"><lb ed="#R"/>Et per consequens, cum omnia praedicta sint inevidentia, 
  <cb ed="#R" n="51vb"/><lb ed="#R"/>non causabant evidentiam conclusionis, ergo etc.</p> 
      
          <p xml:id="l30-cdppns"><lb ed="#R"/>Consequenter de processu in infinitum, non est evi
        <lb ed="#R"/>dens quin sit processus in infinitum. Et tunc quando 
        <lb ed="#R"/>arguit <name>Scotus</name>, dato quod ita sit, scilicet, quod sit mul
        <lb ed="#R"/>titudo infinita creaturarum etc., et signat illam 
        <lb ed="#R"/>multitudinem effectibilium, primo diceretur quod non 
        <lb ed="#R"/>potest signari. Secundo, dato quod significaretur, tunc 
        <lb ed="#R"/>distingueretur vel caperetur li 'tota' syncategorematice. 
      <lb ed="#R"/>Et tunc  bene concedunt quod illa tota multitudo effectibilis 
        <lb ed="#R"/>ab aliquo, id est, quaelibet pars illius multitudinis est 
        <lb ed="#R"/>causata a aliquo, a nullo tamen est causata quaelibet 
        <lb ed="#R"/>pars. Si autem capiatur li 'tota' 
        <lb ed="#R"/>categorematice, negant quod illa tota multitudo sit ef
        <lb ed="#R"/>fectibilis, quia subiectum illius propositionis pro nullo supponit.</p> 
      
        </div>
        
        <div>
          
          <head xml:id="l30-Hrndrnd">Responsio: Natura demonstrationis</head>

          <p xml:id="l30-henemp"><lb ed="#R"/>Hic est notandum secundum quod alias tangebatur, quod aliquid 
        <lb ed="#R"/>esse demonstrativam debet attendi penes intellectum 
      <lb ed="#R"/>bene dispositum. Secundo notanda est, una verba[?] alias 
    <lb ed="#R"/>posita quod materiae debent recipi secundum quod sunt, ita quod 
<lb ed="#R"/>evidentia mathematica in alio genere quam evi
<lb ed="#R"/>dentia theologica vel moralis. Et hoc tangit <name>Philosophus</name> 
    <lb ed="#R"/>Io <title>Ethicorum</title>, excusans se ex hoc quod non facie
      <lb ed="#R"/>bat demonstrationes mathematicas in materia morali. 
      <lb ed="#R"/>Nam quaelibet scientia habet suas demonstrationes in suo 
      <lb ed="#R"/>genere; nam quaerere demonstrationes mathematicas in materia 
      <lb ed="#R"/>morali est deficere in modo procedendi in mo
      <lb ed="#R"/>ralibus, quia sufficiunt ibidem demonstrationes mo
      <lb ed="#R"/>rales. Unde etiam quaerere persuasiones rhetoricas 
      <lb ed="#R"/>in mathematicis est pervertere ordinem et modum procedendi.</p> 
      
          <p xml:id="l30-eqsdii">Ex quo sequitur quod duplex est causa sic protervendi 
      <lb ed="#R"/>in aliqua scientia: scilicet, vel quia ignoratur genus sciendi, 
        <lb ed="#R"/>vel quia tales sic protervientes non capiunt sermones 
        <lb ed="#R"/>secundum materiam subiectam, vel quia deficiunt in intellectu.</p> 
        
          <p xml:id="l30-uqedac"><lb ed="#R"/>Unde quantum est de evidentia sufficiente in praesenti materia, 
<lb ed="#R"/>tenendum est quod ratio <name>Scoti</name> est evidens et evidenter de
  <lb ed="#R"/>monstrat, quia non sequitur protervendo. Potest oppositum teneri 
    <lb ed="#R"/>sine contradictione, ergo non evidenter concludit, quia etiam 
      <lb ed="#R"/>mathematicae demonstrationes sunt evidentissimae, et tamen 
      <lb ed="#R"/>oppositum protervendo potest defensari a contradictione.</p>

          <p xml:id="l30-idhibd">Item, demonstratio huiusmodi proterventium aliqui negaverunt 
  <lb ed="#R"/>principium, ut patet IVo <title>Metaphysicae</title>. Quando ergo dicunt quod non 
  <lb ed="#R"/>est evidens 'non esse processum' etc., dicitur quod illud est 
  <lb ed="#R"/>evidens evidentia sufficienti ad intellectum bene dispo
  <lb ed="#R"/>situm.</p> 
  
          <p xml:id="l30-esdrsi">Et si dicatur de philosophis, qui oppositum opinaverunt, 
    <lb ed="#R"/>eos reprobat <name>Aristoteles</name>. Ideo non sunt tenendi quantum est de secundo 
    <lb ed="#R"/>puncto, scilicet, quod non sit evidens aliquid generari 
    <lb ed="#R"/>sive produci a se, licet bene de potentia Dei absoluta 
    <lb ed="#R"/>posset esse quod aliquid produceret se ipsum. Tamen non 
    <lb ed="#R"/>est ad propositum, quia sufficit quod aliquid producatur 
    <lb ed="#R"/>ab alio, quia non sequitur de potentia Dei absoluta 
    <lb ed="#R"/>aliquid potest produci a se. Igitur nihil produ
    <lb ed="#R"/>citur ab alio, possibile enim est quod aliquid producatur 
    <cb ed="#R" n="52ra"/><lb ed="#R"/>a se pro communicationem idiomatum. Verbi gratia, possibile 
    <lb ed="#R"/>fuisset quod <name>Christus</name> genuisset se ipsum, nam ponatur quod: per 
    <lb ed="#R"/>Dei potentiam quod ipse generasset naturam materiae naturaliter 
    <lb ed="#R"/>de muliere, deinde quod in instanti infusionis 
    <lb ed="#R"/>animae assumpsisset huiusmodi naturam, quo dato, 
    <lb ed="#R"/>ipse esset ille puer, qui generaretur, et esset pater 
    <lb ed="#R"/>illius pueris. Et sic in illo casu, <name>Christus</name> esset pater et 
    <lb ed="#R"/>filius. Sed istud est extra propositum, scilicet, utrum aliqua res     
		<lb ed="#R"/>possit se producere de non-esse ad esse. Ut sic
    <lb ed="#R"/>unde, licet Christus potuisset se genuisse, non tamen ut esset 
    <lb ed="#R"/>quia ante fuisset. Ideo <name>Augustinus</name> in Io <title>De Trinitate</title> dicit quod: 
    <lb ed="#R"/>impossibile est quod aliquid generet se, ut sic, quia si aliquid 
    <lb ed="#R"/>posset se producere, ut sic, sequeretur evidens contradictio, 
    <lb ed="#R"/>scilicet, quod idem haberet quamdam <del rend="strikethrough">proprietatem</del> prioritatem naturalem 
    <lb ed="#R"/>respectu sui ipsius.</p> 
    
          <p xml:id="l30-pcdnpe">Pro cuius declaratione est sciendum est 
        <lb ed="#R"/>quod in eodem instanti, quamvis possunt imaginari 
        <lb ed="#R"/>duo instantia naturae, quorum unum est prius reliquo, 
        <lb ed="#R"/>unde tam in esse causae est in aliquo instanti naturae prius 
        <lb ed="#R"/>quam sit effectus. Verbi gratia, capiamus primum instans 
        <lb ed="#R"/>naturae instantis temporis, in quo est causa nundum[?] est 
        <lb ed="#R"/>effectus, sed in quoddam instanti posteriori naturae, ita 
        <lb ed="#R"/>quod causa instantis naturae prior est effectum, ergo etc.</p>

          <p xml:id="l30-etapie">Et 
<lb ed="#R"/>tunc ad rationem quando dicitur, 'ponatur quod generetur unus angelus 
<lb ed="#R"/>subito in aliquo instanti,' admittitur tamquam possibile, 
<lb ed="#R"/>deinde quando ponatur quod, 'velit efficaciter se pro
<lb ed="#R"/>ducere conceditur' et quando ulterius ponitur quod, 'in ista volitio 
<lb ed="#R"/>sit causa effectiva sui ipsius', istud est ponere contra
<lb ed="#R"/>dictionem in terminis, quia ista volitio est posteriori ad 
<lb ed="#R"/>ad esse angeli, ideo non potest habere rationem posterio
<lb ed="#R"/>ritatis respectu eiusdem; ideo casus est impossibilis, quia ex habitudine 
<lb ed="#R"/>prioritatis causae ad effectum consurgit impossibilitas 
<lb ed="#R"/>quod idem non sit se producere, ut sic. Et consequenter quando arguitur 
<lb ed="#R"/>'A producit B, igitur potest producere quodlibet eiusdem 
<lb ed="#R"/>speciei', Negantur consequentia, quia non potest producere se, quia 
<lb ed="#R"/>etiam respectu alicuius potest habere rationem prioritatis 
<lb ed="#R"/>causae et non respectu alterius. Tamen bene conceditur quod quando 
<lb ed="#R"/>producit unum effectum unius speciei potest producere 
<lb ed="#R"/>omnem individuum illius speciei praecise, ideo etc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
