<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 35 [Sorbonne Transcription]</title>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 35, de fruitione [Sorbonne Transcription]</title>
          <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="donelectio33">
        <head subtype="title" xml:id="l35-Hldfldf">Lectio 35, de fruitione</head>
      <div>
        <head xml:id="l35-Hressio">Responsio</head>
        
        <p xml:id="l35-iritmt"><lb ed="#S"/><g ref="#pilcrow"/>Inter 
          rationes inductas quaelibet tangit ma<lb ed="#S"/>teriam tractandam.</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Hdprdpr">De prima rationem</head>
          
          <p xml:id="l35-ptfuea"><g ref="#slash"/>Prima tangit finitatem potentiae per<lb ed="#S"/>ceptivae, 
            et sic deberet quietari in finito, et sic Deus non esse obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>et sunt 
            <lb ed="#S"/>haec modi dicendi, scilicet, quod capacitas animae est infinita, 
            <lb ed="#S"/>scilicet quacumque notitia data potest per illam intensius 
            <lb ed="#S"/>cognoscere, et sic in infinitum tamen esse perceptivum ut 
            <lb ed="#S"/>est denominatio essentialis competit finitae creatae, quia 
            <lb ed="#S"/>denominatio posterior competit intensius quam prior, 
            <lb ed="#S"/>ut <choice><orig>ymaginando</orig><reg>imaginando</reg></choice> lineam entis incipiens 
            <lb ed="#S"/>a non gradu procedendo in infinitum, et tunc 
            <lb ed="#S"/>detur portio eius ut pedalis ibi inci<lb ed="#S"/>pit 
            linea in infinitum ascendendo, et sic de 
            <lb ed="#S"/>aliis posterioribus, et sic posterior est perfectior, 
            <lb ed="#S"/>quia includit primam. Et ideo consequenter posterior denominatio 
            <lb ed="#S"/>participat intensius, et sic impossibile est posteriorem 
            <lb ed="#S"/>competere infinite, quia tunc esset infinite ens, et sic 
            <lb ed="#S"/>de aliis primis. Et ideo circa materiam non est intensio 
            <lb ed="#S"/>doctoris quod denominatio capacitatis creaturae competat 
            <lb ed="#S"/>infinite, ut est essentialis, sed solum ut est accidentalis.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hobitio">Obiectio</head>
            
            <p xml:id="l35-scaeii"><lb ed="#S"/><g ref="#pilcrow"/>Sed contra arguitur intrinseca capacitas non potest melius quantificari 
              <lb ed="#S"/>quam penes effectum, et haec maxime penes ef<lb ed="#S"/>fectum 
              intensum et non penes remissum 
              <lb ed="#S"/>quia qui habet intensum habet remissum, et sic ex 
              <lb ed="#S"/>magnitudine effectus cognoscitur magnitudo causae 
              <lb ed="#S"/>licet non ex parvitate. Parvitas ergo ex infinitate 
              <lb ed="#S"/>cognoscitur infinitas, ergo si est infinitae capacitatis, est 
              <lb ed="#S"/>infinite perceptiva, et ideo infinita.</p>
            
            <p xml:id="l35-iqcnei"><g ref="#pilcrow"/>Item quod 
              <lb ed="#S"/>cognitio animae Christi non est infinita, quia 
              <lb ed="#S"/>quaelibet talis species activum[?] est sub minima 
              <lb ed="#S"/>specierum substantiarum, ergo non est infinita.</p>
            
            <p xml:id="l35-itqisd"><g ref="#pilcrow"/>Item 
              <lb ed="#S"/>tunc quaelibet natura intelligibilis esset aequaliter 
              perceptiva, et sic anima humana esset aequae intellectiva, 
              <lb ed="#S"/>sicut suprema intelligentia, si daretur.</p>
            
            <p xml:id="l35-qsqenq"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> se<lb ed="#S"/>queretur 
              quod quaelibet creatura rationabilis beata citra 
              <lb ed="#S"/>anima Christi in infinitum esset minimus beata quam beata, 
              <lb ed="#S"/>quia quaelibet carent infinita beatitudine beatitudinis sibi 
              <lb ed="#S"/>possibilis, et sic in infinitum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> ab illa latitudine quae 
              <lb ed="#S"/>est sibi possibilis ex qua arguitur imperfectio et 
              <lb ed="#S"/>miseria, quia illud appraehendit tanquam sibi 
              <lb ed="#S"/>possibile et movetur in illud motu desiderii et 
              <cb ed="#S" n="75rb"/><lb ed="#S"/>caret illo, ergo non quietatur.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
            
            <p xml:id="l35-airppp">Ad istas rationes 
              <lb ed="#S"/>dicitur quod prima arguit de extrinseca perfectione. 
              <lb ed="#S"/><g ref="#slash"/>Unde advertendum quod infinitas de qua loquimur 
              <lb ed="#S"/>quasi nihil ponit perfectionis nisi accidentalis, ut dato 
              <lb ed="#S"/>quod magnitudo efficeretur infinita intensive 
              <lb ed="#S"/>minimus gradus lucis excederet totam illam 
              <lb ed="#S"/>latitudinem, et sic ista perfectio perceptitatis[??] extensiva 
              <lb ed="#S"/>non est specifica et essentialis, sed individualis. <g ref="#slash"/>Unde ipsam 
              <lb ed="#S"/>non est intensiva quantum ad speciem licet quo ad modum 
              <lb ed="#S"/>percipiendi, <g ref="#slash"/>et sic non est perfectior in specie quam minus 
              <lb ed="#S"/>gradus notitiae in illa specie. <g ref="#slash"/>Unde advertendum est quod 
              <lb ed="#S"/>proportionaliter perfectiones perceptionum diversificantur 
              <lb ed="#S"/>specie secundum diversitatem specificam personarum ut capiamus 
              <lb ed="#S"/>in esse perceptionis duas potentias ut animam et 
              <lb ed="#S"/>angelum, licet angelus cogit infinite per aperceptionem 
              <lb ed="#S"/>qua percipit anima ista perceptio non est ma<lb ed="#S"/>ior 
              quantum ad speciem quam perceptio quam haberet anima 
              <lb ed="#S"/>humana in certo gradu finito, et sic per eundum 
              <lb ed="#S"/>gradum perceptionis perfectius cognosceret an<lb ed="#S"/>gelus 
              quam anima Christi, et sic licet ex infinitate modi 
              <lb ed="#S"/>percipiendi quantum ad speciem concluderetur bene infinitas 
              <lb ed="#S"/>potentiae perceptivae, cum perfectio gradualis perceptionis 
              <lb ed="#S"/>non arguit perfectionem perceptivae potentiae.</p>
            
            <p xml:id="l35-ulaeip"><g ref="#slash"/>Unde licet anima 
              <lb ed="#S"/>Christi infinitas participat illa est infinitas indivi<lb ed="#S"/>dualis 
              et non specifica, et sic angelus per eandem 
              <lb ed="#S"/>qualitatem perciperet perceptivae alterius speciei quam 
              <lb ed="#S"/>anima humana et in haec est similem aliquo modo, quia 
              <lb ed="#S"/>licet ignis in appositionem infinitorum lignorum in<lb ed="#S"/>finita 
              combureret, <g ref="#slash"/>tamen haec non arguit infinitatem suae 
              <lb ed="#S"/>perfectionis. <g ref="#slash"/>Si ergo argumentum haberet efficaciam deberet 
              <lb ed="#S"/>sic argui potentia perceptiva producit infinitam notitiam 
              <lb ed="#S"/>quantum ad speciem suam ergo potentia est infinite perceptiva.</p>
            
            <p xml:id="l35-scappo"><lb ed="#S"/><g ref="#pilcrow"/>Sed contra ascendamus per speciem notiarum anima non 
              <lb ed="#S"/>terminabitur ad unam sed procedet per omnes.</p>
            
            <p xml:id="l35-sanils"><g ref="#pilcrow"/>Sed argumentum 
              <lb ed="#S"/>non procedit, quia non loquimur de perceptione specierum 
              <lb ed="#S"/>essentialium, sed de modo percipiendi. <g ref="#slash"/>Unde licet eadem perceptio 
              <lb ed="#S"/>in anima Christi et angelo esset eadem speciefice, tamen 
              <lb ed="#S"/>esset alius modus cognoscendi, et sic stat perceptiones 
              <lb ed="#S"/>esse diversarum specierum inesse perceptionum, et non 
              <lb ed="#S"/>esse diversas inesse absoluto specifico, et sic licet sit 
              <lb ed="#S"/>processus in infinitum in modo cognoscendi perceptivo, non 
              <lb ed="#S"/>tamen dabitur ultima species perceptionis, et sic repugnat 
              <lb ed="#S"/>quod anima Christi habeat infinitam perceptionem secundum speciem, 
              <lb ed="#S"/>et per istum modum apparet quod potentia ratio est sophistica 
              <lb ed="#S"/>quae dicit quod potentia quantificatur penes effectum 
              <lb ed="#S"/>haec intelligitur quantum ad perfectionem specificam effectus. 
              <cb ed="75va"/><lb ed="#S"/>Modo licet anima Christi habeat infinitam perceptionem est 
              <lb ed="#S"/>tamen finita inesse specifico.</p>
          </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Haardla">Ad aliam rationem quae est de latitudinem accidentium</head>
          
          <p xml:id="l35-aareip"><g ref="#pilcrow"/>Ad aliam rationem quae 
            <lb ed="#S"/>est de latitudine accidentium quod nulla potest esse notitia 
            <lb ed="#S"/>infinita, quia tota latitudo accidentium est sub tota 
            <lb ed="#S"/>latitudine substantiarum, dicitur quod non loquitur de perfectione 
            <lb ed="#S"/>specifica essentiali. Sed de perceptione inesse perceptionis 
            <lb ed="#S"/>quae haecc ponitur infinita, nam latitudo perceptionis in<lb ed="#S"/>esse 
            perceptionis non ponitur in latitudine essentialium, 
            <lb ed="#S"/>sed accidentium. <g ref="#slash"/>Unde si perceptio animae Christi ponatur 
            <lb ed="#S"/>in angelo erit perfectior inesse perceptionis. 
            <lb ed="#S"/>Et etiam si poneretur in alia potentia perfectiori 
            <lb ed="#S"/>esset perfectior inesse perceptionis. <g ref="#slash"/>Si ergo po<lb ed="#S"/>neretur 
            in suprema intelligentia infinita per <choice><orig>yma<lb ed="#S"/>ginationem</orig><reg>ima<lb ed="#S"/>ginationem</reg></choice>, 
            tunc esset infinita perceptio, <g ref="#slash"/>et sic solvuntur 
            rationes per distinctionem perceptionis in esse individu<lb ed="#S"/>ali 
            et vel in esse specifico et in esse perceptionis, et sic 
            <lb ed="#S"/>potentia potest dici infinita extrinsece illo modo quo notitia 
            <lb ed="#S"/>sua est infinita et est quaedam accidentalis per<lb ed="#S"/>fectio. 
            Unde non arguitur albedo infinita ex haec 
            <lb ed="#S"/>quod est infinitorum graduum nisi accidentaliter et non ex<lb ed="#S"/>trinsece 
            et non essentialiter sic est in proposito.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
          
          <p xml:id="l35-traimb"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>3a</orig><reg>Tertia</reg></choice> 
            <lb ed="#S"/>ratio arguit de extrinseca perfectione, quia non 
            <lb ed="#S"/>est inconveniens quod quaelibet numera[?] intelligibilis sit 
            <lb ed="#S"/>aeque perceptiva illo modo dicto, tamen quantum ad perceptionem 
            <lb ed="#S"/>quo ad gradus est ordo secundum species, <g ref="#slash"/>cum 
            <lb ed="#S"/>arguitur <choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> quod sequeretur quod rationalis creatura citra anima 
            <lb ed="#S"/>Christi esset infinite modice beata.</p>
          
          <p xml:id="l35-sharnp">Hic advertendum quod 
            <lb ed="#S"/>principalis pars beatitudinis, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> tota quasi beatitudo 
            <lb ed="#S"/>est obiectum et solum per accidens, requiritur formalis beatitudo. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> si obiectum posset communicari se ipso 
            <lb ed="#S"/>et anima posset coniungi se ipsa obiecto, non 
            <lb ed="#S"/>requireretur formalis beatitudo.</p> 
          
          <p xml:id="l35-saqrnp"><g ref="#pilcrow"/>Secundo advertendum quod licet 
            <lb ed="#S"/>appetitus obiecti sit nobis naturalis, tamen ap<lb ed="#S"/>petitus formalis beatitudinis non est nobis naturalis. 
            <lb ed="#S"/>Et si est, non est cum limitatione certi 
            <lb ed="#S"/>gradus. <g ref="#slash"/>Ubi advertendum quod quantitas beatitudinis 
            <lb ed="#S"/>formalis et appetitus eiusdem est secundum institutio<lb ed="#S"/>nem gratiae non naturae. Nam praecise beatus tantum 
            <lb ed="#S"/>appetit de beatitudine formali quantum Deus vult 
            <lb ed="#S"/>eum appetere, quia non est appetitus certi gra<lb ed="#S"/>dus 
            respectu formalis beatitudinis. <g ref="#slash"/>Ex hoc sequitur quod 
            <lb ed="#S"/>beatus non plus appetit de beatitudine quam habet. 
            <lb ed="#S"/><g ref="#slash"/>Et sic non desiderat esse perfectius beatus quam est. 
            <lb ed="#S"/>Et sic quietatur. <g ref="#slash"/>Et sic est soluta ratio, quia 
            <cb ed="#S" n="75vb"/><lb ed="#S"/>totum residuum beatitudinis quod non habet non 
            <lb ed="#S"/>est obiectum quod appetit, et sic, licet sibi 
            <lb ed="#S"/>deficeret infinita perfectio beatitudinis formalis 
            <lb ed="#S"/>illam non appeteret. Et etiam haberet obiectum 
            <lb ed="#S"/>infinite perfectum. <g ref="#slash"/>Unde non in eadem proportione 
            <lb ed="#S"/>dicuntur beati beatitudine formali, quia beatitudo formalis 
            <lb ed="#S"/>non est pars essentialis beatitudinis, <g ref="#slash"/>unde non suf<lb ed="#S"/>ficit 
            ad duplicationem totius quod pars 
            <lb ed="#S"/><choice><orig>duppletur</orig><reg>dupletur</reg></choice>, et sic non sequitur beatitudo formalis 
            <lb ed="#S"/><choice><orig>dupplatur</orig><reg>duplatur</reg></choice> in isto, ergo iste est magis 
            <lb ed="#S"/>beatus in <choice><orig>dupplo</orig><reg>duplo</reg></choice> quam iste, et sic non sequitur 
            <lb ed="#S"/>infinita beatitudo formalis <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> isti, igitur 
            <lb ed="#S"/>est infinite modice beatus, et sic rationes non 
            <lb ed="#S"/>procedunt.</p>
        </div>
      </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
