<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 41, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 41, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</title>
          <date when="2012-07-10">July 10th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-10">July 10th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio41">
        <head subtype="title" xml:id="l41-Hldfldf">Lectio 41, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l41-Hqredep">Quae realiter est materia praecepti de dilectione Dei et proximi</head>
          <div>
            <head xml:id="l41-Hqqcdpd">Quod quia creatura est propter Deum, ideo debet diligi propter Deum</head>
            
            <p xml:id="l41-aecasp"><hi rend="dropCapThreeLines">A</hi>dvertendum est circa materiam motam quae Realiter 
              est materia praecepti de dilectione dei et proximi 
              quantum ad sui principatem[?].</p>
      
            <p xml:id="l41-qeadpd"><g ref="#dbslash"/>Quantum est ad punctum 
              materiae satis doctores concordant quod secundum ordinem rerum 
              esset ordo dilectionum proportionalium, <g ref="#slash"/>ut sicut deus est summe 
              bonum sibi debeatur dilectio summe nobis propter se quae 
              in aliud non Referatur. <g ref="#slash"/>Sed quia creatura est propter deum, 
              ideo debet diligi propter deum.</p> 
        
            <p xml:id="l41-eihofo"><g ref="#slash"/>et in hoc sunt concordes, 
              <g ref="#slash"/>tamen discordia est magna propter aequivocationem istorum 
              terminorum 'uti' et 'frui' ex una parte, et ex alia propter 
              ignorantiam actuum et proprietatis eorum, <g ref="#slash"/>et etiam propter 
              ignorantiam potentiae volitivae, <g ref="#slash"/>et modum eius ferendi in obiectum. 
              <g ref="#slash"/>Ideo quantum ad particulariter exprimendum dilectionem et 
              proximum est <del rend="expunctuated">distantia</del> discordia inter doctores, 
              scilicet quomodo feratur volitiva in obiectum.</p>
            
        <p xml:id="l41-patofo"><g ref="#slash"/>pro aliquali tamen materiae 
          declaratione ut solvantur argumenta alias inducta, 
          <g ref="#slash"/>nam fuit dictum quod solus deus est ordinatae fruitionis 
          obiectum.</p>
            
            <p xml:id="l41-chaorb"><g ref="#slash"/>contra hoc argumentum fuit aliquibus rationibus quia voluntas 
              potest ferri in aliquid propter se quod non est deus quia bonum 
              sub ratione communi boni potest diligi propter se et non propter 
              deum <g ref="#slash"/>sed propter se solum, quia est generaliter omnis ratio boni.</p> 
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l41-Hpsvsve">Propositiones sequendo viam <name>Eliphatus</name></head>
          
          <p xml:id="l41-pdmpap">Pro declaratione materiae sequendo viam <name>eliphat</name> pono 
            aliquas propositiones.</p>
          
          <div>
          
            <head xml:id="l41-Hppnefo">Prima propositio: non quodlibet ens potest esse fruitionis obiectum</head>
            
            <p xml:id="l41-ppnips"><g ref="#slash"/>prima propositio: non quodlibet ens potest 
              esse fruitionis obiectum. <g ref="#slash"/>probatur dupliciter primo quia aliquid est 
              <choice><orig>ymaginabile</orig><reg>imaginabile</reg></choice> quod non habet rationem boni sicut miseria, ergo 
              voluntas non potest ferri dilective in illud propter se.</p> 
      
            <p xml:id="l41-inesrf"><g ref="#dbslash"/>Item, non esse <g ref="#slash"/>non esse fruitionis obiectum, quia non potest 
              diligi propter se cum nullam habeat rationem diligibilitatis 
              nec appetibilis, sed solum rationem fugibilis.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l41-Hspqeou">Secunda propositio: quodlibet ens potest esse obiectum usus</head>
          
            <p xml:id="l41-spqqeu"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> propositio: 
              quodlibet ens potest esse obiectum usus. <g ref="#slash"/>probatur quia circa 
              quodlibet ens voluntas potest habere actum dilectionis 
              relativum in aliud <g ref="#slash"/>quia quocumque ente dato voluntas potest 
              aliud magis diligere, ergo potest habere dilectionem quae est 
              usus.</p>
          
          </div>
         
          <div>
          
            <head xml:id="l41-Htpqoud">Tertia propositio: Quod[? ... ?] aliud a Deo potest esse obiectum usus diligenti[??]</head>  
          
            <p xml:id="l41-tpotsb"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> propositio: omne aliud a deo potest esse obiectum usus 
              distincti, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> debet esse, <g ref="#slash"/>patet ex habitudine omnium Rerum in deum, <g ref="#slash"/>quia 
              omnis Res debet diligi propter deum tamquam simile[?] bonum.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l41-Hqponeu">Quarta propositio: omne nole[?] est usus</head>
            
            <p xml:id="l41-qpoamd"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4a</orig><reg>quarta</reg></choice> 
              propositio: omne nole est usus. <g ref="#slash"/>patet quia omne nole est fuga 
              quaedam alicuius disconvenientis, <g ref="#slash"/>et hoc non est fuga nisi 
              quia nocet amato, ergo omne nole praecedit aliquod dilectum 
              ratione cuius est fuga, <g ref="#slash"/>ideo illa fuga ordinatur in 
              amorem, ergo est usus, quia propter aliud magis dilectum. <g ref="#slash"/></p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l41-Hqpqvpa">Quinta propositio: quicquid vult voluntas, vult propter se vel propter aliud</head>
            
            <p xml:id="l41-qpqiqi"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>5a</orig><reg>auinta</reg></choice> propositio: quidquid vult voluntas, <g ref="#slash"/>vult propter se vel propter 
              aliud. <g ref="#slash"/>et in ista propositione stat tota Radix materiae praesentis, 
              <g ref="#slash"/>probatur nam voluntas est causa per se ergo agit propter 
              finem, <g ref="#slash"/>et hoc trahitur ex <choice><orig>2o</orig><reg>IIo</reg></choice> <title>physicorum</title> et commento <title>metaphysicae</title>. 
              Item ad idem est <name>anselmus</name> in variis locis, <g ref="#slash"/>ubi ponit quod 
              voluntas numquam exit in actum, nisi habeat cur <g ref="#slash"/>hoc 
              est nisi propter aliquem finem <del rend="expunctuated">quem</del> quem intendit <g ref="#slash"/>vel propter 
              aliud ad quod ordinat ipsum quod intendit.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l41-Hspqspq">Sexta propositio: ???</head>
          
            <p xml:id="l41-spppbf"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>6a</orig><reg>sexta</reg></choice> propositio 
              omne velle voluntatis est usus vel fruitio. <g ref="#slash"/>patet, quia voluntas 
              non potest exire in actum quoniam[?] velit aliquid propter se, 
              et sic est fruitio, <g ref="#slash"/>vel propter aliud et sic est usus 
              <g ref="#slash"/>et hoc ex illa Radice, quia non stat voluntatem 
              agere quoniam agat propter finem, <g ref="#slash"/>sicut non stat agentia 
              naturalia agere nisi propter finem, <g ref="#slash"/>quia finis est causa causarum, <g ref="#slash"/>quia 
              agens non determinaretur ad aliquid certum producendum nisi ex intentione 
              finis, <g ref="#slash"/>et sic finis in omnibus agibilibus habet rationem 
              dirigentis, et cuius gratia agens agit, <g ref="#slash"/>et sic voluntas 
              semper agit propter finem <g ref="#slash"/>et cum omnis actus voluntatis 
              sit respectu obiecti propter se vel propter aliud sic est fruitio 
              vel usus <g ref="#slash"/>quia si propter se <g ref="#slash"/>sic est fruitio, <g ref="#slash"/>si propter aliud 
              sic est usus, <g ref="#slash"/>et hoc intelligendum est de motibus deliberatis, 
              <g ref="#slash"/>et hic probatur per similitudinem, quia intellectus cuique propositioni 
              assentit, <g ref="#slash"/>vel assentit ei propter se <g ref="#slash"/>hoc est propter eius evidentiam, 
              sicut principiis <g ref="#slash"/>vel propter evidentiam sumptam 
              ab huiusmodi principiis <g ref="#slash"/>modo voluntas se habet 
              respectu boni, <g ref="#slash"/>sicut intellectus respectu veri principia, ergo moralia respectu 
              voluntatis voluntas vult propter se, <g ref="#slash"/>sed principia alia 
              quae ordinatur in principia moralia voluntas vult propter 
              aliud, scilicet, propter principia moralia quae sunt, bona propter se 
              <g ref="#slash"/>sic ergo voluntas finem diligit propter bonitatem finis 
              in se media vero ordinata in finem diligti propter bonitatem 
              finis.</p>
          
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l41-Hcecece">Conclusio <name>Elipahti</name></head>
          
          <p xml:id="l41-tsiorc"><g ref="#dbslash"/>Tunc secundum ista apparet in sequendo viam <name>eliphat</name> 
            quomodo omnis actus voluntatis deliberatus est 
            usus vel fruitio, <g ref="#slash"/>et quomodo non potest haberi licite 
            usus respectu dei <g ref="#slash"/>nec fruitio ordinata respectu creaturae.</p>
        </div>
          </div>
      <div>
        
        <head xml:id="l41-Hocvcve">Obiecto contra viam <name>Eliphati</name></head>
        
        <p xml:id="l41-schuvf">Sed contra hoc est argumentum, quia bonum <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">sub</add> ratione boni in communi diligitur 
          propter se sine Relatione ad aliud. <g ref="#slash"/>Item idem actus est usus et 
          fruitio <g ref="#slash"/>et sic fruitio habet aliquid creatum pro obiecto. <g ref="#slash"/>hic Respondet <name>eliphat</name> 
          quod nullo modo voluntas potest habere actum deliberatum quin 
          sit usus vel fruitio.</p>
      
        <p xml:id="l41-ucadps"><g ref="#dbslash"/>Unde consequenter ad rationem primam, cum dicitur 
          possibile est quod intellectus praesentet aliquid voluntati sub ratione omnis boni 
          et quod dicet illud esse diligendum propter se.</p>
      
        <p xml:id="l41-dqipfa"><g ref="#dbslash"/>dicendum quod illo 
          casu stante vel voluntas diliget illud bonum sub communi ratione boni 
          ostensu propter se, <g ref="#slash"/>et sic erit fruitio <g ref="#slash"/>vel Referet in aliud, <g ref="#slash"/>et sic 
          ex sua libertate poterit bonum sub ratione communi boni ostensum refferre 
          vel non Refferre. <g ref="#dbslash"/>Sed contra Replicatur, <g ref="#slash"/>nam ponatur 
          quod intellectus sicut praesentat bonum ita dictet voluntati illud non 
          esse Referendum, <g ref="#slash"/>nec etiam propter se diligendum, ergo videtur quod voluntas 
          illi dictamini potest se conformare.</p> 
        
        <p xml:id="l41-dqvpfa"><g ref="#slash"/>dicitur quod voluntas non 
          potest se illi dictamini conformare, <g ref="#slash"/>et causa est quia ordo est essentialis 
          causarum, quia causa effectiva Realiter et essentialiter dependet a finali, 
          <g ref="#slash"/>nec in actionibus per se potest agens agere nisi fine Realiter 
          concurrente in suo genere causandi, <g ref="#slash"/>et sic casus supponit unum impossibile, 
          scilicet, quod voluntas concurrat effective ad productionem alicuius et 
          non propter finem <g ref="#slash"/>et hoc est impossibile, <g ref="#slash"/>unde sicut causa <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> non potest 
          producere effectum nisi causa prima concurrente ita est subordinatio 
          causae efficientis ad causam finalem, <g ref="#slash"/>et sic casus est impossibilis quod voluntas 
          extat in actum absque hoc quod per causam finalem dirigatur 
          in agendo, et sic videtur argumentum evacuatum. <g ref="#slash"/>Sed Replicatur 
          contra possibile est quod aliquis ex pietate naturali det pauperi 
          elemosivam absque hoc quod Restat in aliud vel quia illud 
          faciat absolute sine consideratione alicuius, ergo possibile est 
          voluntatem exire in actum et non propter finem aliquem.</p>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="l41-Hressio">Responsio</head>
          
            <p xml:id="l41-reetud"><g ref="#slash"/>Respondetur 
              et est advertendum quod multi sunt actus voluntatis super quos 
              non habetur Reflexio sic etiam contingit in intellectu 
              <g ref="#slash"/>ideo stat bene quod in voluntate sit aliqua intentio, <g ref="#slash"/>licet non experiatur, 
              sicut stat in intellectu esse iudicium, licet non experiatur 
              se non habere illud iudicium <g ref="#slash"/>et per hoc salvatur quod licet non 
              evidenter experiamus nos ordinare <g ref="#dot"/>a<g ref="#dot"/> ad <g ref="#dot"/>b<g ref="#dot"/>, <g ref="#slash"/>tamen non stat 
              in materia nostra quod volumus <g ref="#dot"/>a<g ref="#dot"/> sine <g ref="#dot"/>b<g ref="#dot"/>.</p> 
              
              <p xml:id="l41-esn"><g ref="#slash"/>et sic non stat nos 
                aliquid dare quoniam deus propter finem, licet non experiamus ut quia damus 
                propter deum ex aliqua speciali volitione, et sic datio elemosivae 
                est <del rend="strikethrough">actus</del> usus licitus, <g ref="#slash"/>vel damus <g ref="#slash"/><del rend="strikethrough">vel</del> ex affective 
                commodo, <g ref="#slash"/>vel propter vanam gloriam vel timore pene, <g ref="#slash"/>et sic 
                non est licitus, quia deberet fieri propter alium finem, <g ref="#slash"/>et sic 
                non stat voluntatem aliquid agere nisi directa a fine, <g ref="#slash"/>licet 
                possit voluntas sibi finem praestituere rationem suae libertatis, <g ref="#slash"/>consequenter 
                iuxta istam <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> diceretur quod nullus esset actus deliberatus 
                quoniam esset ex caritate vel ex cupiditate et quoniam ordinaretur 
                ad bonum finem vel ad malum, <g ref="#slash"/>et ex consequenti haberet dicere iste 
                doctor quod nullus est actus deliberatus quoniam sit meritum vel culpa 
                et ad hoc allegat <name>augustinum</name> contra <name>Iulianum</name>, ubi dicit quod omnis 
                actus deliberatus infidelis est peccatum et ponit exemplum, <g ref="#slash"/>si infidelis 
                pascat famelicum vel iudicat nudum hoc facit 
                ex vana gloria, <g ref="#slash"/>vel ex alia causa <g ref="#slash"/>illud tamen non teneo pro praesenti 
                tamen illud est valde probabile, licet non teneatur communiter.</p> 
            
            <p xml:id="l41-cdptud"><g ref="#slash"/>contra dicta potest iterum 
              argui ponendo quod in patria deus appareat alicui sic quod ille 
              cui apparet nesciat, utrum sit deus vel creatura, <g ref="#slash"/>ponatur consequentur quod 
              nihilominus huiusmodi Res appareat bona, <g ref="#slash"/>et ponatur quod voluntas 
              eliciat aliquem actum amorum, <g ref="#slash"/>circa huiusmodi obiectum ex quae est 
              bonum hoc potest ergo ille actus non erit usus vel fruitio, <g ref="#slash"/>non usus 
              quia tunc exponentis se periculo et disti?tum[?], quia tunc uteretur deo. <g ref="#slash"/></p>
      
            <p xml:id="l41-ineupe"><g ref="#dbslash"/>Item nec esset fruitio, quia eodem modo se exponeret periculo et distritum[?], 
              <g ref="#slash"/>quia nescit utrum sit deus vel creatura, ergo cum <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice>
              non habebit actum malum habebit actum bonum et ille non 
              erit usus nec fruitio ut probatum est.</p>
      
            <p xml:id="l41-rqseud"><g ref="#dbslash"/>Respondetur quod stante 
              casu voluntas non poterit exire in actum quoniam peccet, <g ref="#slash"/>quia 
              sicut ratio probat stante casu si frueretur vel uteretur exponeret 
              se periculo, <g ref="#slash"/>ideo in isto casu voluntas non exibit in actum sed 
              tunc fortitudo casum ponatur quod deus Revelet sibi quod sit deus 
              vel creatura <g ref="#slash"/>et tunc praecipiat voluntati quod eliciat actum. 
              <g ref="#slash"/>Respondetur quod casus est impossibilis nisi Revelet sibi quod sit deus vel 
              creatura <g ref="#slash"/>quia compelleret ipsam ad peccandum, <g ref="#slash"/>et hoc non potest 
              facere nisi dispensaret secum <g ref="#slash"/>quod in casu staret eam frui 
              creatura <g ref="#slash"/>et uti deo.</p>
      
            <p xml:id="l41-scrrif"><g ref="#dbslash"/>Sed contra Replicatur voluntas est 
              Realiter libera, ergo potest libere producere actum, ergo sicut est 
              libera respectu productionis, <g ref="#slash"/>ita est libera respectu Relationis, <g ref="#slash"/>vel non 
              relationis <g ref="#slash"/>ita quod non est maior libertas respectu productionis quam 
              respectu relationis, ergo si potest producere libere, potest Referre 
              in aliud.</p> 
            
 <p xml:id="l41-etsrif">et tunc si sic poterit non <choice><orig>Refferre</orig><reg>Referre</reg></choice> <g ref="#slash"/>dicendum est 
   quod licet voluntas producat libere actum <g ref="#slash"/>tamen non habet modum actus 
   in sua libera potestate, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> de <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> modus sequitur 
   actum, <g ref="#slash"/>et sic non valet quam producit libere actum, ergo <choice><orig>reffert</orig><reg>refert</reg></choice> 
   libere vel non Refert <g ref="#slash"/>et hoc est ex <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> habitudine 
   causae efficientis ad finalem, quia non potest agi aliquid quoniam referatur 
   in finem.</p>
 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l41-Hsaaaar">Solutione ad aliam rationem </head>  
          
            <p xml:id="l41-crsuef"><g ref="#dbslash"/>Consequenter Restat solvere aliam rationem 
              quando dicitur idem actus est usus et fruitio, ergo fruitio habet obiectum creatum, <g ref="#slash"/>circa 
              istam materiam sunt diversi modi dicendi. <g ref="#slash"/>unde dicunt aliqui quod 
              non stat eundem actum esse usum et fruitionem, <g ref="#slash"/>unde fruitio 
              actualis <g ref="#slash"/>vel habitualis est causa usus, et sic argumentum esset faciliter 
              solutum, tamen tenendo posset et aliorum qui ponunt eundem 
              actum esse usum et fruitionem, <g ref="#slash"/>ratio faciliter solvitur, 
              quia est pure sophistica.</p>
            
            <p xml:id="l41-udquef"><g ref="#slash"/>unde dicitur quod, licet ille actus qui 
              est fruitio habet pro obiecto Rem quae est creatura, non tamen est 
              illius fruitio, <g ref="#slash"/>et sic non arguit contra conclusionem, <g ref="#slash"/>quia conclusio 
              non vult aliud quod non stat frui creatura, <g ref="#slash"/>tamen fruitio 
              est bene usus creaturae ponendo quod idem actus sit usus et fruitio.</p>
      
            <p xml:id="l41-scqdec">Sed contra quia deus et creatura aequaliter diligerentur ex 
              quo est idem actus per quem diligitur deus et creatura.</p>
      
            <p xml:id="l41-repama"><g ref="#dbslash"/>notandum 
              est pro ista materia quod deus multipliciter diligitur. <g ref="#slash"/>uno modo 
              a peciationene[?] <g ref="#slash"/>alio modo affective.</p>
      
            <p xml:id="l41-cpeidd"><g ref="#dbslash"/>Circa primum est advertendum 
              quod dilectio appeciativa[?] causatur dupliciter. <g ref="#slash"/>uno modo dilectio 
              appraeciativa[?] est sequens iudicium de divina perfectione, 
              et solet quantificari secundum iudicium praecedens in intellectu, 
              ut si <name>sortes</name> iudicet quod deus est summum bonum, <g ref="#slash"/>tunc 
              dilectio sequens est dilectio appraeciativa[??] et quantificatur 
              secundum iudicium quod est in intellectu et secundum quod res iudicatur 
              parva vel magna, <g ref="#slash"/>et tunc tenendum est quod deus 
              diligitur in infinitum appraeciatione[??] <g ref="#slash"/>quia dilectio appraeciativa[?] 
              quantificatur secundum iudicium quo iudicatur quod est in infinitum bonum. 
              <g ref="#slash"/>alia est affectiva <g ref="#slash"/>et illa quantificatur secundum intensionem 
              graduum secundum quos movet volitivam et dicitur etiam 
              intensa, <g ref="#slash"/>et semper illa est finita, quia non stat communiter quod 
              aliquis infinite intensive diligat deum.</p> 
            
            <p xml:id="l41-cdqdqc"><g ref="#slash"/>consequenter dicitur 
              quod de dilectione affectiva creatura potest diligi 
              intensiori gradu quam deus, <g ref="#slash"/>sed sufficit quod deus diligatur 
              appraeciative[?] plusquam creatura et etiam dilectione 
              nobiliorum speciei, <g ref="#slash"/>et sic quaelibet dilectio dei appreciativa[??] 
              est infinita <g ref="#slash"/>sed affectiva quantificatur secundum gradus intrinsecas 
              per quos immutat volitivam potentiam, <g ref="#slash"/>et consequenter non 
              est inconveniens concedere quod stat creaturam intensius affective 
              diligi quam deus, <g ref="#slash"/>etiam in diversis suppositis, <g ref="#slash"/>tamen 
              dilectio dei semper est nobilior, quia est appreciative[?] infinita, 
              et sic ipsa est alterius modi quam affectiva, <g ref="#slash"/>et sic ipsa 
              est perfectior et melior, <g ref="#slash"/>licet non intensior. <g ref="#slash"/>Aliter 
              tamen solent aliqui capere appreciativam[?] dilectionem, 
              <g ref="#slash"/>et vocatur dilectio qua voluntas optat tantum bonum 
              in esse illi quod sic diligit, et sic est infinita respectu dei, <g ref="#slash"/>quia 
              creatura optat quod deus sit summe bonus <g ref="#slash"/>et isto modo 
              iterum dilectio appreciativa[?] debet a prima, <g ref="#slash"/>et sic est maior 
              dei quam respectu creaturae <g ref="#slash"/>et sic licet creaturam diligamus ad infinitum 
              bonum obiective, <g ref="#slash"/>numquam tamen eam diligimus nisi ad 
              filium gradum beatitudinis, <g ref="#slash"/>licet deum diligamus infinite 
              <g ref="#slash"/>tenendo, tamen quod idem actus sit usus et fruitio quomodo 
              stat quod deus per eundem actum plus diligatur quam creatura.</p>
            
            <p xml:id="l41-meqqir"><g ref="#slash"/>modus est, quia idem actus potest habere diversas habitudines 
              ad actum vel obiectum et potentiam ut habitudinem 
              quae est Repraesentare obiecta <g ref="#slash"/>et habitudinem quae est creaturae de 
              tali Repraesentative <g ref="#slash"/><del rend="expunctuated">ad actum nihil obiectum</del> exemplum in cogitatione 
              capiamus aliquod iudicium illud iudicium habet duplicem 
              habitudinem ad animam. primo quia Realiter Repraesentat illud 
              de quo iudicium est repraesentative. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> certificat potentiam per tale 
              iudicium. <g ref="#slash"/>tunc capiatur habitudo prima quae est Repraesentare obiecta 
              et alia quae est certificare, <g ref="#slash"/>tunc <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> est nobilior inquantum 
              certificat quam inquantum Repraesentat.</p> 
          
            <p xml:id="l41-aecqrc"><g ref="#slash"/>aliud exemplum capiamus 
              notitiam quam habet beatus in verbo de creatura. <g ref="#slash"/>illa notitia 
              duo Repraesentat, quia creaturam et verbum. <g ref="#slash"/>modo respectu 
              verbi est nobilior et perfectior quam respectu creaturae. <g ref="#slash"/>quia 
              beatificat respectu verbi et non respectu creaturae <g ref="#slash"/>et sic non est 
              inconveniens quod actus, qui est fruitio dei. <g ref="#slash"/>et usus creaturae 
              habeat nobiliorem habitudinem respectu dei quam Respectu creaturae.</p>
      
            <p xml:id="l41-iapqrc"><g ref="#dbslash"/>Item aliqui ponere exemplum respectu principiorum et conclusionis, 
              quia dicunt quod eadem est notitia principiorum et conclusionis, <g ref="#slash"/>tamen illa 
              notitia est perfectior respectu principiorum quam respectu conclusionis, <g ref="#slash"/>et sic idem 
              potest esse perfectius respectu unius quam respectu alterius <g ref="#slash"/>et sic non tantum 
              perficitur actus inquantum movet ad dilectionem creaturae 
              quantum perficitur quando movet in ordine ad dilectionem 
              dei, <g ref="#slash"/>et sic illa ratio non militat quoniam sit tenendum quod 
              solo deo est fruendum et etiam illa fruitio est nobilior 
              dilectio respectu dei quam respectu creaturae.</p> 
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l41-Hraaaar">Responsio ad aliam rationem</head>
            
            <p xml:id="l41-reedpp"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est etiam ad unam 
              aliam rationem quae arguit quod nulla persona divina 
              est obiectum fruibile, quia tunc esset tres rationes fruibiles. 
              <g ref="#slash"/>dicendum est quod omnes rationes suppositibiles[?] in divinis habent eadem 
              rationem fruibilitatis et sunt idem obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>et beati habent 
              respectu unius rationis suppositibiles eandem rationem fruibilitatis, sicut 
              respectu alterius, <g ref="#slash"/>et quia materia inferius tractabitur, utrum stet 
              videre unam personam sine alia, <g ref="#slash"/>ideo non plus circa istam rationem 
              dicetur pro praesenti, et cetera.</p>
            
          </div>
        </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
