<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 48, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08-dev-master">
          <title>Lectio 48, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</title>
          <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio48">
        <head xml:id="l48-Hldfldf" subtype="title">Lectio 48, de Fruitione [Sorbonne Transcription]</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l48-Hurqesg">Una ratio quod fruitio Dei posset esse sine gratia</head>
        
      <p xml:id="l48-ccmege"><g ref="#pilcrow"/>Consequenter continuando materiam, ego 
        <lb ed="#S"/>faciam unam rationem quod fruitio dei posset esse 
        <lb ed="#S"/>sine gratia. <g ref="#slash"/>et illud probatur de opere obstetricum de 
        <lb ed="#S"/>quo habetur <title>exodi</title> primo capitulo, quod fecerunt bonum 
        <lb ed="#S"/>opus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> ex illo fuerunt Remuneratae. <g ref="#slash"/>Unde dicitur 
        <lb ed="#S"/>ibi <g ref="#slash"/>unde ergo fecit deus obstetricibus. et quia 
        <lb ed="#S"/>timuerunt obstetrices deum aedificavit 
        <cb ed="#S" n="94rb"/><lb ed="#S"/>vel domos, ergo opus erat earum bonum, et tamen 
        <lb ed="#S"/>erat extra gratiam, <g ref="#slash"/>tunc sic opus earum erat bonum 
        <lb ed="#S"/>et non erat usus dei ex quo erat bonum, ergo erat 
        <lb ed="#S"/>usus creaturae. et per consequens fruitio dei, et tamen extra gratiam 
        <lb ed="#S"/>ergo.</p>
      
      <p xml:id="l48-carcfd"><g ref="#slash"/>confirmatur de recton?bus[?] rei pu?te[?] romanorum et 
        <lb ed="#S"/>aliarum potentiarum, et licet secundum <name>augustinum</name> essent mali fecerunt, 
        <lb ed="#S"/>tamen aliqua bona opera quae opera debebant Re 
        <lb ed="#S"/>munerari saltem per aliquod bonum temporale. <g ref="#slash"/>et per consequens ac<lb ed="#S"/>tus 
        eorum erant boni. et per consequens fruitio dei.</p>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="l48-Hcaqidc">Contra antecedens quod intellectus ex puris naturalibus potest dicare Deum esse summum bonum et voluntas poterat se illi dictamini conformare</head>
            
      <p xml:id="l48-aradce"><g ref="#pilcrow"/>Ad 
        <lb ed="#S"/>rationes ante factas. <g ref="#slash"/>ad primam rationem, <g ref="#slash"/>unde in prima 
        <lb ed="#S"/>ratione tangebatur quod intellectus ex puris naturalibus potest di<lb ed="#S"/>care 
        deum esse summum bonum <g ref="#slash"/>et super omnia diligendum. 
        <lb ed="#S"/>et voluntas poterat se illi dictamini conformare.</p>
     
            <div>
        
        <head xml:id="l48-Hprqnsc">Prima ratio: quod investigatio humana non possunt pertingere praeter notitiam substantiarum corporearum</head>
        
              <p xml:id="l48-adaacp"><g ref="#slash"/>igitur 
                <lb ed="#S"/>antequam descendendam ad materiam stabo circa antecedens huius 
                <lb ed="#S"/>rationis solum. <g ref="#slash"/>et breviter circa antecedens, sicut alias declaratum 
                <lb ed="#S"/>est in materia fidei, <g ref="#slash"/>intellectus ex puris naturalibus nec 
                <lb ed="#S"/><del rend="strikethrough">ex</del> investigatio humana possunt pertingere ex se nisi ad 
                <lb ed="#S"/>notitiarum substantiarum corporearum. nec possunt concludere esse 
                <lb ed="#S"/>incorporeum ut patuit de puris philosophibus[?], qui 
                <lb ed="#S"/>posuerunt deum esse corporalem. de illis qui 
                <lb ed="#S"/>ponebant deum esse solem. alii stellas et propter hoc 
                <lb ed="#S"/><name>aristotles</name> dicit quod veritas philosophiae fuit revelata philosophis. 
                <lb ed="#S"/>et <name>Iosephus</name> in libro <title>antiquitatum</title> dicit quod veritas philosophiae 
                <lb ed="#S"/>fuit revelata et communicata populo Iudaico. <g ref="#slash"/>non circa 
                <lb ed="#S"/>illud antecedens potest negari quod ex puris naturalibus cum in<lb ed="#S"/>fluentia 
                dicitur generali, nisi esset revelatio posset quis ad 
                <lb ed="#S"/>dei cognitionem pervenire.</p> 
            </div>
            
            <div>
            
              <head xml:id="l48-Hsrsrsr">Secunda Ratio</head>
              
        <p xml:id="l48-sdqdef"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicitur quod dato quod ratio 
          <lb ed="#S"/>naturalis et humana investigatio posset de <del rend="strikethrough">a</del> <space extent="oneWordLength"/> ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> 
          <lb ed="#S"/>notitiam quod deus est, tamen non propter hoc cognoscebant eum 
          <lb ed="#S"/>esse super omnia diligendum, sicut aliqui erant qui ponebant 
          <lb ed="#S"/>deum esse. et tamen felicitatem non ponebant in eo obiective 
          <lb ed="#S"/>et licet cognosceretur deus non tamen propter hoc cognosceretur sub 
          <lb ed="#S"/>ratione fruibilitatis. <g ref="#slash"/>unde licet cognoscerent deum, non tamen oportet quod 
          <lb ed="#S"/>cognosceret eum secundum omne praedicatum sibi competens. <g ref="#slash"/>et sic hoc 
          <lb ed="#S"/>praedicatum quod est fruibile non fuisset cognitum dici 
          <lb ed="#S"/>de deo, quia non oportet quod si aliqua res cognoscatur quod 
          <lb ed="#S"/>quaelibet eius conditio cognoscatur. <g ref="#slash"/>et sic negatur ista consequentia 
          <lb ed="#S"/>philosophi potuerint devenire ad istam veritatem deus est, 
          <lb ed="#S"/>ergo potuerunt devenire ad istam veritatem quod deus est obiectum 
          <lb ed="#S"/>fruibile. <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> illud non est invenibile naturaliter. <g ref="#slash"/>et sic non est 
          <lb ed="#S"/>evidens quod ex puris naturalibus creatura non adiuta 
          <lb ed="#S"/>speciali adiutorio posset devenire ad istam notitiam quod 
          <lb ed="#S"/>deus est fruibile. et hoc satis <g ref="#slash"/>patet de diversitate philosopho<lb ed="#S"/>rum 
          ponentium felicitatem <g ref="#slash"/>aliqui in voluptatibus aliqui in 
          <lb ed="#S"/>honoribus, aliqui in divitiis, et sic de aliis, et tamen tales 
          <cb ed="#S" n="94va"/><lb ed="#S"/>ponebant deum esse, et sic licet hoc posset devenire ad 
          <lb ed="#S"/>hanc veritatem deus est. non tamen ad hanc veri<lb ed="#S"/>tatem 
          deus est fruibiles.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
              
      <p xml:id="l48-tdqnpp"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> diceretur quod licet intellectus quantum 
        <lb ed="#S"/>est de se ex puris naturalibus posset devenire ad 
        <lb ed="#S"/>hanc veritatem deus est sicut videtur innuere 
        <lb ed="#S"/><name>apostolus</name> quia intellectus ex creaturis potest cognoscere deum esse. 
        <lb ed="#S"/>et licet etiam devenisset ad illam notitiam quod deus 
        <lb ed="#S"/>est et quod deus est summum bonum, et deus est obiectum 
        <lb ed="#S"/>fruibile, tamen <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice> eorum excaecavit eos 
        <lb ed="#S"/>sic quod non potuissent exire in actum fruendum, quia 
        <lb ed="#S"/>licet deum cognovissent, non tamen sicut deum glorifica<lb ed="#S"/>verunt, 
        ideo erraverunt in cogitationibus suis. et 
        <lb ed="#S"/>credentes sapientes <space extent="twoWordsLength"/> sunt. et sic non per<lb ed="#S"/>manserunt 
        in cognitione dei, quae sufficeret ut 
        <lb ed="#S"/>voluntas in fruitionem dei exiret. et sic in primo instanti 
        <lb ed="#S"/>in quo habuerunt notitiam obligati fuerunt ad faciendum 
        <lb ed="#S"/>quod in se erat ad se disponendum et quia non fe<lb ed="#S"/>cerunt. 
        ideo fuerunt excaecati et licet <del rend="strikethrough">post</del> potuissent 
        <lb ed="#S"/>se disposuisse in primo instanti in quo habuerunt notitiam 
        <lb ed="#S"/>de deo ad recipiendum gratiam dei, et quia non fecerunt, 
        <lb ed="#S"/>ideo excaecati sunt. et nec postea potuerunt.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Hqrqrqr">Quarta ratio</head>
      
              <p xml:id="l48-sdqedr"><g ref="#slash"/><sic><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice></sic> 
                <lb ed="#S"/>diceretur quod licet intellectus quantum est de se cognosceret 
                <lb ed="#S"/>quod deus est et quod deus est fruibilis, <g ref="#slash"/>tamen peccatum 
                <lb ed="#S"/>impedit huiusmodi Iudicium intellectus ex <choice><orig>dupplici</orig><reg>duplici</reg></choice> ratione.</p>
              
              <p xml:id="l48-pehebm"><g ref="#slash"/>prima 
                <lb ed="#S"/>ex habitudine potentiae volitivae ad intellectum, quia potentia volitiva 
                <lb ed="#S"/>est superior. <g ref="#slash"/>ideo secundum affectionem suam movet intellectum 
                <lb ed="#S"/>et se divertit a consideratione intellectus.</p> 
              
              <p xml:id="l48-sqadbm"><g ref="#slash"/>ideo quia affectio 
                <lb ed="#S"/>prava est quaedam apparentia de 'sic esse', sicut voluntas 
                <lb ed="#S"/>afficitur, <g ref="#slash"/>ideo affectio depravat intellectum quantum ad 
                <lb ed="#S"/>Iudicium et facit sibi apparere de bono malum 
                <lb ed="#S"/>et de malo bonum.</p> 
              
          <p xml:id="l48-esieof">et per istam considerationem debet 
            <lb ed="#S"/>intelligi quod amor et odium pervertunt iudicium, <g ref="#slash"/>nam af<lb ed="#S"/>fectio 
            prava facit realiter apparere, sicut voluntas 
            <lb ed="#S"/>afficitur et licet in intellectu sit aliquod Iudicium recte 
            <lb ed="#S"/>elicitum. tamen affectio prava, quia semper suspendit Iudicium 
            <lb ed="#S"/>intellectus, et sic <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice> illorum, qui sunt extra caritatem 
            <lb ed="#S"/>Impedit ne Iudicent quod deus est obiectum fruibile.</p>
              
              <p xml:id="l48-acqisd"><lb ed="#S"/><g ref="#pilcrow"/>alia causa, quia secundum proportionem potentiarum est ordo assistentiae 
                <lb ed="#S"/>dei, ut deus assistit voluntati, ut recte afficiatur 
                <lb ed="#S"/>et assistit intellectui, ut veritatem cognoscat. per peccatum autem de<lb ed="#S"/>perditur 
                ista assistentia quae deperdita substrahitur influentia 
                <lb ed="#S"/>specialis dei.</p> 
              
              <p xml:id="l48-ipiqnf"><g ref="#slash"/>ideo propter istas causas, quia aliquis non potest 
                <lb ed="#S"/>habere evidens Iudicium ex depravatione <g ref="#slash"/>nec potest 
                <lb ed="#S"/>habere evidens Iudicium quod deus est, nisi esset in bona 
                <lb ed="#S"/>dispositione, et licet haberet iudicium quod deus est di<lb ed="#S"/>ligendus, 
                <g ref="#slash"/>vel est diligendus propter beneficia, licet crederet re<cb ed="#S" n="94vb"/><lb ed="#S"/>ferre dilectionem in deum, non tamen referret. <g ref="#slash"/>sed in 
                <lb ed="#S"/>se referret sicut multi credunt frui deo 
                <lb ed="#S"/>qui non fruuntur.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Hconsio">Conclusio</head>
        
              <p xml:id="l48-esipmc"><g ref="#slash"/>et sic illud antecedens, scilicet, quod intellectus 
                <lb ed="#S"/>ex puris naturalibus potest dicare quod deus est 
                <lb ed="#S"/>summum bonum et super omnia diligendum, et quod voluntas 
                <lb ed="#S"/>se potest illi dictamini conformare, potest multipliciter <choice><orig>ca<lb ed="#S"/>lumpniari</orig><reg>ca<lb ed="#S"/>lumniari</reg></choice>.</p> </div>
      </div>
      
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
