<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 48, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 48, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-17">August 17, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio48">
        <head xml:id="l48-Hldfldf" subtype="title">Lectio 48, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l48-Hurqesg">Una ratio quod fruitio Dei posset esse sine gratia</head>
        
      <p xml:id="l48-ccmege"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapTwoLines">C</hi>onsequenter continuando materiam, ego faciam unam rationem 
        <lb ed="#SV"/>quod fruitio dei posset esse sine gratia. et illud probatur 
        <lb ed="#SV"/>de opere obstetricum de quo habetur <title>exodi</title> primo capitulo, quia fece<lb ed="#SV"/>runt 
        bonum opus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> ex illo fuerunt Remuneratae. <g ref="#slash"/>bene 
        <lb ed="#SV"/>dicitur ibi unde ergo fecit deus obstetricibus. <g ref="#slash"/>et quia timuerunt 
        <lb ed="#SV"/>obstetrices deum aedificavit illis domos, ergo opus earum 
        <lb ed="#SV"/>erat bonum, et tamen erat extra gratiam, <g ref="#slash"/>tunc sic opus earum 
        <lb ed="#SV"/>erat bonum et non erat usus dei ex quo erat bonum, 
        <lb ed="#SV"/>ergo erat usus creaturae. et per consequens fruitio dei, et tamen extra 
        <lb ed="#SV"/>gratiam ergo.</p>
      
      <p xml:id="l48-carcfd"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur a Rectractionibus[?] Rei pu?te[?] romanorum 
        <lb ed="#SV"/>et aliarum potentiarum, et licet secundum <name>augustinum</name> essent mali 
        <lb ed="#SV"/>fecerunt, tamen aliqua mala opera quae opera debebant Re
        <lb ed="#SV"/>munerari saltem per aliquod bonum temporale. <g ref="#slash"/>et per consequens actus 
        <lb ed="#SV"/>eorum erant boni. <g ref="#slash"/>et per consequens fruitio dei.</p>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="l48-Hcaqidc">Contra antecedens quod intellectus ex puris naturalibus potest dicare Deum esse summum bonum et voluntas poterat se illi dictamini conformare</head>
            
      <p xml:id="l48-aradce"><g ref="#dbslash"/>Ad rationes 
        <lb ed="#SV"/>ante oppositum factas. <g ref="#slash"/>ad primam rationem, <g ref="#slash"/>unde in prima ratione 
        <lb ed="#SV"/>tangebatur quod intellectus ex puris naturalibus potest dicare deum 
        <lb ed="#SV"/>esse summum bonum et super omnia diligendum. et voluntas 
        <lb ed="#SV"/>poterat se illi dictamini conformare, ergo.</p>
     
            <div>
        
        <head xml:id="l48-Hprqnsc">Prima ratio: quod investigatio humana non possunt pertingere praeter notitiam substantiarum corporearum</head>
        
      <p xml:id="l48-adaacp"><g ref="#dbslash"/>Antequam descendendam 
        <lb ed="#SV"/>ad materiam stabo circa antecedens huius rationis solum. <g ref="#slash"/>et breviter 
        <lb ed="#SV"/>circa antecedens, sicut alias declaratum est in materia fidei, <g ref="#slash"/>intellectus 
        <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus nec investigatio humana possunt 
        <lb ed="#SV"/>pertingere ex se nisi ad notitiam substantiarum corporearum. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec possunt concludere esse incorporeum ut patuit de puris 
        <lb ed="#SV"/>philosophibus[?], qui posuerunt deum esse corporalem. <g ref="#slash"/>et de 
        <lb ed="#SV"/>illis qui ponebant deum esse solem. <g ref="#slash"/>alii stellas <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/>propter hoc <name>aristotles</name> dicit quod veritas philosophiae fuerit Revela<lb ed="#SV"/>ta 
        philosophis. <g ref="#slash"/>et <name>Iosephus</name> in libro antiquitatum dicit 
        <lb ed="#SV"/>quod veritas philosophiae fuit Revelata et communicata populo iudaico. 
        <cb ed="#SV" n="246ra"/><lb ed="#SV"/>Et ideo circa illud antecedens potest negari quod ex puris naturali<lb ed="#SV"/>bus 
        cum influentia dei generali, nisi esset Revelatio posset 
        <lb ed="#SV"/>quis ad dei cognitionem pervenire.</p> 
            </div>
            
            <div>
            
              <head xml:id="l48-Hsrsrsr">Secunda Ratio</head>
              
        <p xml:id="l48-sdqdef"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicitur quod dato quod ratio 
          <lb ed="#SV"/>naturalis et humana investigatio posset devenisse ad illam 
          <lb ed="#SV"/>notitiam quod deus est, <g ref="#slash"/>tamen non propter hoc cognoscebant eum esse 
          <lb ed="#SV"/>super omnia diligendum, <g ref="#slash"/>sicut aliqui erant qui ponebant deum 
          <lb ed="#SV"/>esse. <g ref="#slash"/>et tamen felicitatem non ponebant in eo obiective <g ref="#slash"/>et licet 
          <lb ed="#SV"/>cognosceretur deus non tamen propter hoc cognosceretur sub ratione 
          <lb ed="#SV"/>fruibilitatis. <g ref="#slash"/>unde licet cognoscerent deum, <g ref="#slash"/>non tamen oportet quod cognosceret 
          <lb ed="#SV"/>eum secundum omne praedicatum sibi competens. <g ref="#slash"/>et sic hoc praedicatum quod est 
          <lb ed="#SV"/>fruibile non fuisset cognitum dici de deo, quia non oportet quod 
          <lb ed="#SV"/>si aliqua Res cognoscatur quod quaelibet eius conditio cognoscatur. 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic negatur ista consequentia philosophi potuerint devenire ad istam veri<lb ed="#SV"/>tatem 
          deus est, ergo potuerunt devenire ad istam <del rend="expunctuated">notitiam</del> 
          <lb ed="#SV"/>veritatem quod deus est obiectum fruibile. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> illud non est inve<lb ed="#SV"/>nibile 
          naturaliter. <g ref="#slash"/>et sic non est evidens quod ex puris naturalibus 
          <lb ed="#SV"/>creatura non adiuta speciali adiutorio posset devenire 
          <lb ed="#SV"/>ad istam notitiam quod deus est obiectum fruibile. <g ref="#slash"/>et hoc satis 
          <lb ed="#SV"/>patet de diversitate philosophorum ponentium felicitatem aliqui in volu<lb ed="#SV"/>ptatibus 
          <g ref="#slash"/>aliqui in honoribus, <g ref="#slash"/>aliqui in divitiis, et sic de aliis, 
          <lb ed="#SV"/>et tamen tales ponebant deum esse, <g ref="#slash"/>et sic licet quis posset 
          <lb ed="#SV"/>devenire ad hanc veritatem deus est. <g ref="#slash"/>non tamen ad hanc veri<lb ed="#SV"/>tatem 
          deus est fruibiles.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
              
      <p xml:id="l48-tdqnpp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> diceretur quod licet intellectus quantum 
        <lb ed="#SV"/>est de se ex puris naturalibus posset devenire ad hanc veritatem 
        <lb ed="#SV"/>deus est sicut videtur innuere <name>apostolus</name> quod intellectus ex creaturis 
        <lb ed="#SV"/>potest cognoscere deum esse. <g ref="#slash"/>et licet etiam devenisset ad illam 
        <lb ed="#SV"/>notitiam quod deus est <g ref="#slash"/>et quod deus est summum bonum, <g ref="#slash"/>et deus 
        <lb ed="#SV"/>est obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>tamen malitia eorum excaecavit eos sic 
        <lb ed="#SV"/>quod non potuissent exire in actum fruendum, <g ref="#slash"/>quia licet deum 
        <lb ed="#SV"/>cognovissent, non tamen sicut deum glorificaverunt, <g ref="#slash"/>ideo erra<lb ed="#SV"/>verunt 
        in cogitationibus suis. <g ref="#slash"/>et credentes sapientes 
        <lb ed="#SV"/>stulti facti sunt. <g ref="#slash"/>et sic non permanserunt in cognitionem dei, 
        <lb ed="#SV"/>quae sufficeret ut voluntas in fruitionem dei exiret. <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#SV"/>in primo instanti in quo habuerunt notitiam obligati fuerunt 
        <lb ed="#SV"/>ad faciendum quod in se erat <g ref="#slash"/>et ad se disponendum <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/>quia non fecerunt. <g ref="#slash"/>ideo fuerunt excaecati <g ref="#slash"/>et licet potui<lb ed="#SV"/>ssent 
        se disposuisse in primo instanti in quo habuerunt 
        <lb ed="#SV"/>notitiam de deo ad Recipiendum gratiam dei, et quia 
        <lb ed="#SV"/>non fecerunt, ideo excaecati sunt. <g ref="#slash"/>et non post ea po<lb ed="#SV"/>tuerunt.</p>
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Hqrqrqr">Quarta ratio</head>
      
              <p xml:id="l48-sdqedr"><g ref="#dbslash"/>et hoc diceretur quod licet intellectus quantum est de se cognosceret 
                <lb ed="#SV"/>quod deus est <g ref="#slash"/>et quod deus est fruibilis, tamen peccatum Impedit 
                <lb ed="#SV"/>huiusmodi iudicium intellectus ex <choice><orig>dupplici</orig><reg>duplici</reg></choice> ratione.</p>
              
              <p xml:id="l48-pehebm"><g ref="#slash"/>prima 
                <lb ed="#SV"/>ex habitudine potentiae volitivae ad intellectum, <g ref="#slash"/>quia potentia voli<lb ed="#SV"/>tiva 
                est superior. <g ref="#slash"/>ideo secundum affectionem suam movet in<lb ed="#SV"/>tellectum 
                et se divertit a consideratione intellectus.</p> 
              
              <p xml:id="l48-sqadbm"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice>, quia affec<lb ed="#SV"/>tio 
                prava est quaedam apparentia desint esse, sicut voluntas a<lb ed="#SV"/>fficitur, 
                <g ref="#slash"/>ideo affectio depravat intellectum quantum ad Iudicium et 
                <lb ed="#SV"/>facit sibi apparere de malo bonum et de bono materiam.</p> 
              
          <p xml:id="l48-esieof"><g ref="#slash"/>et secundum istam considerationem debet intelligi quod amor et odium 
            <lb ed="#SV"/>pervertunt iudicium, <g ref="#slash"/>nam affectio prava facit Realiter appa<lb ed="#SV"/>rere, 
            sicut voluntas afficitur <g ref="#slash"/>et licet in intellectu sit aliquod 
            <lb ed="#SV"/>Iudicium Recte elicitum. <g ref="#slash"/>tamen affectio prava, quia semper suspendit iudi<lb ed="#SV"/>cium 
            intellectus <del rend="srikethrough/expunctuated">et sic</del>. <g ref="#slash"/>et sic malitia eorum, qui sunt extra 
            <lb ed="#SV"/>caritatem impedit ne Iudicent quod deus est obiectum fruibile.</p>
              
              <p xml:id="l48-acqisd"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Alia causa, quia secundum proportionem potentiarum est ordo assistentiae 
                <lb ed="#SV"/>dei, ut deus assistit voluntati, ut Recte afficiatur 
                <lb ed="#SV"/>et assistit intellectui, ut veritatem cognoscat. <g ref="#slash"/>per peccatum autem de<lb ed="#SV"/>perditur 
                ista assistentia quae deperdita substrahitur influentia 
                <lb ed="#SV"/>specialis dei.</p> 
              
              <p xml:id="l48-ipiqnf"><g ref="#slash"/>ideo propter istas causas, quia aliquis non potest habere 
                <lb ed="#SV"/>evidens iudicium ex depravatione <g ref="#slash"/>nec potest habere evidens 
                <lb ed="#SV"/>iudicium quod deus est, nisi esset in bona dispositione, <g ref="#slash"/>et licet haberet 
                <lb ed="#SV"/>Iudicium quod deus est diligendus, <g ref="#slash"/>vel est diligendus propter bene<lb ed="#SV"/>ficia, 
                licet crederet Refferre dilectionem in deum, <g ref="#slash"/>non tamen Refer<lb ed="#SV"/>ret. 
                <g ref="#slash"/>sed in se Refferret <g ref="#slash"/>sicut multi credunt frui deo 
                <lb ed="#SV"/>qui non fruuntur.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l48-Hconsio">Conclusio</head>
        
              <p xml:id="l48-esipmc"><g ref="#slash"/>et sic illud antecedens, scilicet, quod intellectus ex puris 
                <lb ed="#SV"/>naturalibus potest dicare quod deus est summum bonum et super omnia 
                <lb ed="#SV"/>diligendum, <g ref="#slash"/>et quod voluntas se potest illi dictamini conformare, 
                <lb ed="#SV"/>potest multipliciter <choice><orig>calumpniari</orig><reg>calumniari</reg></choice>.</p>
              </div>
      </div>
      
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
