<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 63, de Trinitate [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11-dev-master">
          <title>Lectio 63, de Trinitate [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-11-22">November 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-22">November 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio63">
        <head xml:id="l63-Hldtldt" subtype="title">Lectio 63, de Trinitate [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l63-Hcdmmss">Conclusio de materia formalitatum sentiendum sit</head>
          
      <p xml:id="l63-pipepd"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">P</hi>ostquam in praecedentibus aliqualiter declarata fuit 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> <choice><orig>ponencium</orig><reg>ponentium</reg></choice> formalitates <g ref="#slash"/> et distinctione forma<lb ed="#SV"/>litatum 
        in deo praeter omnem operationem intellectus <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/>etiam in creaturis. <g ref="#slash"/>nunc consequenter videndum est quid de materia forma<lb ed="#SV"/>litatum 
        sentiendum sit. <g ref="#slash"/>et quantum ad hoc sit haec conclusio quod in 
        <lb ed="#SV"/>divinis propter Relativam vel personalem distinctionem nulla est ponenda 
        <lb ed="#SV"/>distinctio.</p>
  
  <div>
    
    <head xml:id="l63-Hprprpr">Prima ratio</head>
    
      <p xml:id="l63-ipmess"><g ref="#slash"/>Ista propositio multipliciter probatur. <g ref="#slash"/>primo probatur per <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> <name>anselmi</name>, 
        quae <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> est quasi doctorum omnium quod in divinis omnia sunt idem, 
        <lb ed="#SV"/>ubi non obviat relationis oppositio. <g ref="#slash"/>Ita quod omnes termini absoluti 
        <lb ed="#SV"/>et essentiales affirmantur de se invicem. <g ref="#slash"/>termini inquam supponentes 
        <lb ed="#SV"/>pro deo. <g ref="#slash"/>Ita quod termini supponentes pro deo numquam negantur de 
        <lb ed="#SV"/>se invicem nisi alterum illorum sit reliquum[?] vel ambo, ut 'pater 
        <lb ed="#SV"/>non est filius' <g ref="#slash"/>vel 'pater non est spiritus sanctus.</p>
  </div>
          <div>
            
          <head xml:id="l63-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
            
      <p xml:id="l63-ssnide"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sic, nam ut 
        <lb ed="#SV"/>tangebatur alias, <g ref="#slash"/>distinctio formalitatum est difficilior et 
        <lb ed="#SV"/>magis distans ab <choice><orig>apparenciis</orig><reg>apparentiis</reg></choice> rationis quam distinctio personarum 
        <lb ed="#SV"/>in divina essentia. <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> distinctio ex natura Rei, quae ponitur in 
        <lb ed="#SV"/>creaturis, et tamen ad hoc non est auctoritas, nec fides 
        <lb ed="#SV"/>catholoica, <g ref="#slash"/>nec <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> aliqua ratio vehemens inducit vel 
        <lb ed="#SV"/>cogit nos ad hoc, ergo non debemus venari[?] huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>distinctionem in divina essentia.</p> 
            
            <p xml:id="l63-ppapee"><g ref="#slash"/>prima patet assumpti patet videlicet, 
              <lb ed="#SV"/>quod huiusmodi distinctio formalitatum magis Recedat ab <choice><orig>appa<lb ed="#SV"/>renciis</orig><reg>appa<lb ed="#SV"/>rentiis</reg></choice> 
              rationis quam distinctio personarum in divina essentia, <g ref="#slash"/>nam in eadem 
              <lb ed="#SV"/>essentia ponere distinctionem quanto minor est tanto est ma<lb ed="#SV"/>gis 
              Recedens ab apparentia rationis et magis appropinquat ad 
              <lb ed="#SV"/>contradictionem, <g ref="#slash"/>sed distinctio formalitatum in eadem essentia minor est 
              <lb ed="#SV"/>distinctione personarum, ergo etc.</p>
            
            <p xml:id="l63-sppefs"><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars patet, scilicet, fides catholica 
              <lb ed="#SV"/>non <choice><orig>abstringit</orig><reg>astringit</reg></choice> nos ad hoc, <g ref="#slash"/>quia de hoc nullus est articulus, 
              <lb ed="#SV"/>nec illud legitur in scriptura sacra, <g ref="#slash"/>nec illud habetur ex determina<lb ed="#SV"/>tione 
              ecclesiae. <g ref="#slash"/>et in plurimum doctorum sunt ad oppositum et 
              <lb ed="#SV"/>contrarium, <g ref="#slash"/>nec ad hoc est ratio cogens, <g ref="#slash"/>quia omnis ratio ad hoc 
              <lb ed="#SV"/>probandum est sophistica et faciliter solubilis.</p> 
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l63-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
            
      <p xml:id="l63-tstedp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> sic, tanta debet 
        <lb ed="#SV"/>poni <choice><orig>ydemptitas</orig><reg>identitas</reg></choice> in divinis quanta potest salva fide, <g ref="#slash"/>sed 
        <lb ed="#SV"/>salva fide non habemus ponere huiusmodi distinctione formalitatum, 
        <lb ed="#SV"/>ergo in divinis debet poni omnimoda <choice><orig>ydemptitas</orig><reg>identitas</reg></choice> excepta 
        <lb ed="#SV"/>distinctione personali.</p> 
            
            <p xml:id="l63-ppncee"><g ref="#slash"/>primum patet nam salvando divinam simplicitatem 
              <lb ed="#SV"/>et <choice><orig>ydemptitatem</orig><reg>identitatem</reg></choice> non habemus multiplicare entitates in divina 
              <lb ed="#SV"/>essentia quae prima facie viderentur divinam simplicitatem 
              <lb ed="#SV"/>inquinare vel Impedire <g ref="#slash"/>sed quod salva fide patet, <g ref="#slash"/>nullus enim 
              <lb ed="#SV"/>dubitat quod fides non <choice><orig>abstringat</orig><reg>astringat</reg></choice> ad ponendum distinctionem 
              <lb ed="#SV"/>formalem inter divinam sapientiam et eius bonitatem 
              <lb ed="#SV"/>et sic de aliis, ergo salva fide possumus salvare in divina essentia 
              <lb ed="#SV"/>omnimoda simplicitatem et <choice><orig>ydemptitatem</orig><reg>identitatem</reg></choice> nisi quantum ecclesia 
              <lb ed="#SV"/>docet quae solum docet distinctionem personarum <g ref="#slash"/>et non formalitatum, 
              <lb ed="#SV"/>vel saltem est nobis dubium an talis distinctio deo 
              <lb ed="#SV"/>competat, ergo etc.</p>
          </div>
          <div>
            
          <head xml:id="l63-Hqrarar">Quarta ratio</head>
            
      <p xml:id="l63-qssefp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> sic sequeretur quod deitas vel divina 
        <cb ed="#SV" n="274va"/><lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">nihil divina</del> essentia non esset formaliter immensa <g ref="#slash"/>probatio, 
        <lb ed="#SV"/>nam capiamus rationem formalem obiectivam deitatis. <g ref="#slash"/>et pe<lb ed="#SV"/>to 
        utrum sit formaliter sapientia vel non. <g ref="#slash"/>si sic, pari ratione 
        <lb ed="#SV"/>erit formaliter bonitas, et ita de aliis perfectionibus 
        <lb ed="#SV"/>deo convenientibus, <g ref="#slash"/>et per consequens est eadem formalitas ad<lb ed="#SV"/>aequate 
        essendi et vivendi et intelligendi <g ref="#slash"/>et ita 
        <lb ed="#SV"/>de singulis deo attributis. <g ref="#slash"/>si non, ergo propria ratio di<lb ed="#SV"/>vinitatis 
        non est formaliter sapientia, iustitia, et sic de aliis 
        <lb ed="#SV"/>perfectionibus deo competentibus, <g ref="#slash"/>ipsa carebit infinitis perfe<lb ed="#SV"/>ctionibus 
        simpliciter, ergo non erit deus formaliter.</p> 
        
            <p xml:id="l63-cnsefp"><g ref="#slash"/>Confirmatur, 
          <lb ed="#SV"/>nam secundum sic <choice><orig>oppinantes</orig><reg>opinantes</reg></choice>, capio ratione formalem essendi in 
          <lb ed="#SV"/>deo. <g ref="#slash"/>et quaero utrum huiusmodi formalitas sit formaliter 
          <lb ed="#SV"/>cognitio <g ref="#slash"/>vel non. <g ref="#slash"/>si sic pari ratione erit formaliter iustitia, 
          <lb ed="#SV"/>sapientia, et bonitas, et sic de aliis singulis deo attribu<lb ed="#SV"/>tis, 
          <g ref="#slash"/>et per consequens non erit distinctio formalitatum in deo. <g ref="#slash"/>si non 
          <lb ed="#SV"/>sit formaliter cognitio sequuntur inconvenientia. <g ref="#slash"/>primum est quod 
          <lb ed="#SV"/>ratio essendi ipsius dei in sua formalitate est res minus perfectam 
          <lb ed="#SV"/>quam asinus, quia in sua formalitate, <g ref="#slash"/>nec est formaliter vivens, 
          <lb ed="#SV"/>nec formaliter percipiens, <g ref="#slash"/>nec est intellectiva nec volitiva, 
          <lb ed="#SV"/>ergo asinus formaliter participans huiusmodi rationes erit formaliter 
          <lb ed="#SV"/>perfectior.</p>
      
      <p xml:id="l63-cesdae"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur et satis apparenter, quia ratio essendi 
        <lb ed="#SV"/>est formaliter cognitiva <g ref="#slash"/>vel non. <g ref="#slash"/>si sic, habeo propositum. <g ref="#slash"/>Si non, 
        <lb ed="#SV"/>ergo non est formaliter exemplar cognitionum[?] entitatis creatae 
        <lb ed="#SV"/>quod est contra eum. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> ex hoc sequitur quod impossibile est deum 
        <lb ed="#SV"/>cognoscere rationem entitatis creatae formaliter, <g ref="#slash"/>vel hoc esset 
        <lb ed="#SV"/>per rationem entitatis exemplantis ad intra, <g ref="#slash"/>et hoc 
        <lb ed="#SV"/>non, <g ref="#slash"/>quia ipsa non est formaliter cognitiva <g ref="#slash"/>vel per formalitatem co<lb ed="#SV"/>gnoscendi, 
        <g ref="#slash"/>et si sic, tunc ipsa esset formaliter Repraesentativa essendi 
        <lb ed="#SV"/>creaturae, ergo formalis ratio cognoscendi ad intra esset formaliter 
        <lb ed="#SV"/>exemplar factivum entis derivati ad extra.</p> 
            
            <p xml:id="l63-cnsefi"><g ref="#slash"/>Confir<lb ed="#SV"/>matur, 
              <g ref="#slash"/>nam si ratio essendi ad intra se sola adaequate communi<lb ed="#SV"/>caretur 
              per plenitudinem ad extra creatura eam per plenitudinem 
              <lb ed="#SV"/>sic <g ref="#slash"/>esset formaliter minus perfecta quam asinus, et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>in fine specie, ergo illa ratio ad intra essendi est imperfecta, 
              <lb ed="#SV"/>quia si communicaretur tota illa latitudo essendi per modum formae, 
              <lb ed="#SV"/>sicut concedit <name>de Rippa</name> quod deus potest communicari ad extra per 
              <lb ed="#SV"/>modum formae. <g ref="#slash"/>tamen vi illius communicationis creatura non esset 
              <lb ed="#SV"/>vivens nec cognitiva nec intellectiva, et sic de aliis, 
              <lb ed="#SV"/>ergo divina essentia in suo esse est formaliter imperfecta.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l63-Hqnrqnr">Quinta ratio</head>
      <p xml:id="l63-ieeefo"><g ref="#dbslash"/>Item 
        <lb ed="#SV"/>et est ratio satis apparens, quia isti doctores ponentes 
        <lb ed="#SV"/>huiusmodi formalitates supponunt quod non posset esse 
        <lb ed="#SV"/>diversitas in creaturis quin Reducatur ad aliquam diversi<lb ed="#SV"/>tatem 
        et distinctionem in deo. <g ref="#slash"/>modo ex illa <choice><orig>ymaginatione</orig><reg>imaginatione</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>arguo contra eos, et capio rationem essendi <name>sortis</name> et 
        <lb ed="#SV"/>rationem essendi <name>platonis</name>. <g ref="#slash"/>Istae sunt distinctae Res realiter 
        <lb ed="#SV"/>quaero ergo utrum in deo <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> correspondeant diversae rationes 
        <cb ed="#SV" n="274vb"/><lb ed="#SV"/>formales, <g ref="#slash"/>vel utrum sit unica. <g ref="#slash"/>Ideo exemplativa istorum duroum 
        <lb ed="#SV"/>in esse productio. <g ref="#slash"/>si non est eadem, ergo sunt infinitae rationes essendi 
        <lb ed="#SV"/>in creaturis distinctae correspondenter[?] non eidem rationem formali in deo, 
        <lb ed="#SV"/>quia infinitae sunt creaturae producibiles et quaelibet habet infinitas 
        <lb ed="#SV"/>partes quarum quaelibet habet esse distinctum ab alia, ergo in deo 
        <lb ed="#SV"/>erunt infinitae rationes essendi contra <name>Iohannes de Rippa</name>. <g ref="#slash"/>si sit eadem 
        <lb ed="#SV"/>ratio essendi in deo exemplativa <name>sortis</name> et <name>platonis</name> in esse, ergo 
        <lb ed="#SV"/>cum diversitate obiectorum <choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> in deo unitas exemplarum in 
        <lb ed="#SV"/>deo et qua ratione de duobus eadem ratione de tribus et sic 
        <lb ed="#SV"/>in infinitum, ergo sicut habent concedere quod deus per eandem rationem 
        <lb ed="#SV"/>formalem adaequate erit exemplar factivum duorum in esse 
        <lb ed="#SV"/>eadem ratione habent concedere quod deus per eadem rationem forma<lb ed="#SV"/>lem 
        adaequate erit exemplar factivum omnium.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l63-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
      <p xml:id="l63-isddre"><g ref="#slash"/>Item, si dicant 
        <lb ed="#SV"/>quod cuilibet Rei distinctae in deo correspondeat distincta ratio exempla<lb ed="#SV"/>tiva.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l63-Hsprspr">Septima ratio</head>
      <p xml:id="l63-aaovid"><g ref="#dbslash"/>Aliter arguo ostendendo quod illud sit impossibile, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>ex isto sequitur quod nulla ratio exemplativa correspondeat alicui 
        <lb ed="#SV"/>Rei <g ref="#slash"/>quia vel correspondet entitati in esse entis quod est 
        <lb ed="#SV"/>divisibile vel indivisibile. <g ref="#slash"/>si divisibile sit, gratia exempli 
        <lb ed="#SV"/>quod <name>sortes</name> in esse entis correspondeat aliqua ratio essendi 
        <lb ed="#SV"/>in deo ipsius exemplativa, <g ref="#slash"/>vel ergo illa ratio in deo exem<lb ed="#SV"/>plativa 
        <name>sortis</name> in esse entitatis est unica respectu <name>sortis</name> <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#SV"/>habetur propositum, scilicet, quod erit unica ratio exemplativa in deo 
        <lb ed="#SV"/>respectu infinitorum distinctorum quod <name>sortes</name> est infinitae partis quarum 
        <lb ed="#SV"/>nulla est alia, <g ref="#slash"/>vel illa ratio exemplativa in deo habebit 
        <lb ed="#SV"/>obiectum indivisibile et hoc non, quia quaeque latitudo entitatis 
        <lb ed="#SV"/>participetur ad extra est infinitorum graduum, <g ref="#slash"/>quia <name>Iohannes de 
          <lb ed="#SV"/>Rippa</name> in qualibet creatura quae est suum esse semper est compositum 
        <lb ed="#SV"/>ex infinitis gradibus. <g ref="#slash"/>et consequenter videtur innuere quod quaelibet 
        <lb ed="#SV"/>Res singulariter significata in deo habet rationem ipsius <sic>exemplactivam</sic>, 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>quaero ergo de ratione exemplativa in deo respectu esse <name>sortis</name> 
        <lb ed="#SV"/>utrum habeat diversitatem vel non <g ref="#slash"/>non potest dici quod non, 
        <lb ed="#SV"/>quia quaecumque latitudo entitatis habet plures conceptus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> infinitas, 
        <lb ed="#SV"/>etc. si sic ergo est unica ratio in deo essendi quae est infinitorum 
        <lb ed="#SV"/>distinctorum exemplativa. <g ref="#slash"/>et per consequens non ad multitudinem 
        <lb ed="#SV"/>obiectorum sequitur multitudo rationum obiectialium in deo. <g ref="#slash"/>alias rationes 
        <lb ed="#SV"/>facit <name>gregorius</name> et <name>okam</name> et <name>adam</name>, <g ref="#slash"/>sed istae videntur mihi ma<lb ed="#SV"/>gis 
        efficaces. <g ref="#slash"/>aliae tamen possunt videri in doctoribus.</p>
            </div>
            </div>
          <div>
            <head>Corollaria</head>
            <div>
              <head xml:id="l63-Hpcqdro">Primum corollarium: quod diversitas conceptuum attributabilium[?] non semper oritur ex diversitate rationum obiectialium[?]</head>
              
              <p xml:id="l63-eccsro"><g ref="#slash"/>Ex conclusio<lb ed="#SV"/>ne 
                consuis probationibus sequitur quod diversitas conceptuum 
                <lb ed="#SV"/>attributibilium[?] non semper oritur ex diversitate rationum obiectialium. 
                <lb ed="#SV"/>patet quia non est negandum quin in patria beati possint 
                <lb ed="#SV"/>habere diversos conceptus intuitivos de divina essentia, tunc 
                <lb ed="#SV"/>specifice distinctos, et tamen est idem obiectum adaequate, ergo diver<lb ed="#SV"/>sitas 
                conceptuum intuitivorum immediate causatorum ab obiecto 
                <lb ed="#SV"/><choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> se solo non arguit diversitatem specificam rationum 
                obiectialium.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l63-Hsncsnc">Secundum corollarium: ???</head>
      
              <p xml:id="l63-scdsds"><g ref="#slash"/><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> corollarium: diversitas huiusmodi conceptuum 
                <lb ed="#SV"/>nec ab obiecto, <g ref="#slash"/>nec a diversitate rationis obiectialis sumit 
                <cb ed="#SV" n="275ra"/><lb ed="#SV"/>diversitatem specificam.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l63-Htmctmc">Tertium corollarium</head>
              
      <p xml:id="l63-suqsip"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod diversitas huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>notitiarum Resolvitur tanquam in causam infecunditatem libere motio<lb ed="#SV"/>nis 
        obiective. <g ref="#slash"/>Ubi est advertendum quod diversitas effectuum <choice><orig>proce<lb ed="#SV"/>dencium</orig><reg>proce<lb ed="#SV"/>dentium</reg></choice> 
        ab eadem causa effectiva adaequate eodem modo se habente non ca<lb ed="#SV"/>piebatur 
        a philosophis. <g ref="#slash"/>ideo tenebant quod semper ad inquantum idem semper est 
        <lb ed="#SV"/>natum facere idem. <g ref="#slash"/>et propter hoc <name>avicenna</name> posuit talem 
        <lb ed="#SV"/>emanationem intelligentiarum quod prima intelligentia producit unicam 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>intelligenciam</orig><reg>inteligentiam</reg></choice> <g ref="#slash"/>nec potest aliam producere immediate. <g ref="#slash"/>considerando 
        <lb ed="#SV"/>ergo immensitatem fecunditatem perfectionem causae mere libere 
        <lb ed="#SV"/>agentis ex hoc consurgit possibilitas eiusdem causae eodem modo 
        <lb ed="#SV"/>se habentis adaequate respectu diversorum effectivum quantum est ex parte 
        <lb ed="#SV"/>sui deus eodem modo se habet, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> per idem formaliter producit lapidem 
        <lb ed="#SV"/>et hominem, <g ref="#slash"/>sed cur lapidem et non asinum <g ref="#slash"/>illud non Resolvitur 
        <lb ed="#SV"/>nisi ad immensitatem divinae fecunditatis, quae ratione suae libertatis 
        <lb ed="#SV"/>potest producere lapidem et non asinum, <g ref="#slash"/>eodem modo tamen se habendo ad<lb ed="#SV"/>aequate 
        quantum est ex parte sui. <g ref="#slash"/>modo proportionaliter sicut dicitur de causalitate 
        <lb ed="#SV"/>activa. <g ref="#slash"/>Ita potest dici de ratione movente obiecitve. <g ref="#slash"/>et Ideo 
        <lb ed="#SV"/>licet deus sit idem obiectum adaequate cum <choice><orig>ydemptitate</orig><reg>identitate</reg></choice> tamen obiecti potest 
        <lb ed="#SV"/>varios conceptus et notitias intuitivas se solo immediate producere.</p>
      
              <p xml:id="l63-eqidro"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Ex quo Infertur contra quamdam <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> quam Recitat <name>scotus</name> 
                quod diversitas attributorum divinorum non semper oritur per relationem 
                <lb ed="#SV"/>ad creaturas. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> praedicta <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> quod quare deus concipiatur in esse 
                <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">conceptus</del> iustitiae hoc est per comparationem ad creaturam quam sic 
                <lb ed="#SV"/>debite regit et sic de singulis deo attributis. <g ref="#slash"/>dicitur contrarium, 
                <lb ed="#SV"/>scilicet, quod huiusmodi conceptus possunt haberi absque horum respectu ad creatura, 
                <lb ed="#SV"/>ita quod bene habent actum aliquem mediante quo iudicant deum 
                <lb ed="#SV"/>esse, iustum, bonum, et sic de aliis sine quocumque respectu ad creaturas. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ex hoc patet contra <name>gregorium</name> ponentes quod diversitas conceptuum 
                <lb ed="#SV"/>provenit ex diversitate rationum obiectialium.</p>
            </div>
            <div>
            <head xml:id="l63-Hqcqnad">Quartum corollarium: quod pluralitas rationum formalium et cognitionum quae Deo attribuuntur debet referri ad creaturas et non ad Deum</head>
              
      <p xml:id="l63-suqera"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius 
        <lb ed="#SV"/>quod pluralitas rationum formalium et cognitionum quae deo attri<lb ed="#SV"/>buuntur 
        debet Referri ad creaturas et non ad deum, <g ref="#slash"/>ut 
        <lb ed="#SV"/>cum dicitur 'verbum dei esse plenum rationum <choice><orig>vivencium</orig><reg>viventium</reg></choice>' <g ref="#slash"/>et quod deus 
        <lb ed="#SV"/>est exemplaria Rerum et huiusmodi, <g ref="#slash"/>quia doctorum aliquando 
        <lb ed="#SV"/>sic loquuntur in plurali, <g ref="#slash"/>illud non debet <choice><orig>Refferri</orig><reg>Referri</reg></choice> ad deum, <g ref="#slash"/>sed ad 
        <lb ed="#SV"/>effectus. <g ref="#slash"/>deus est exemplaria Rerum, id est, deus est exemplar 
        <lb ed="#SV"/>factivum plurium effectuum <g ref="#slash"/>non quod sit in se sic aliqua 
        <lb ed="#SV"/>pluralitas, <g ref="#slash"/>sed est simplex unitas a qua omnis diversitas 
        <lb ed="#SV"/>procedit. <g ref="#slash"/>Tamen doctores secundum modum <del rend="strikethrough">loquendi</del> ponendi forma<lb ed="#SV"/>litates 
        in deo facilius exprimunt ea quae sibi attribuuntur, 
        <lb ed="#SV"/>quia considerando deum sic adaequate omnino eodem modo se habendo quo modo 
        <lb ed="#SV"/>posset huiusmodi diversitas producere. <g ref="#slash"/>hoc est difficilius 
        <lb ed="#SV"/>quam considerando quod habeant alium et alium modum se habendi 
        <lb ed="#SV"/>respectu unius et Respectu alterius.</p>
            </div>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l63-Hardrdr">Ad rationes de Rippa</head>
      
              <p xml:id="l63-acpadg"><g ref="#slash"/>Alia corollaria possent 
                <lb ed="#SV"/>inferri. <g ref="#slash"/>Sed venio ad rationes <g ref="#slash"/><name>de Rippa</name>, enim vult 
                <lb ed="#SV"/>omnino probare quod alia sit formalitas, ratio essendi in deo et 
                <lb ed="#SV"/>alia vivendi, etc., <g ref="#slash"/>quia stat quod aliquis accedat ad deum in esse 
                <lb ed="#SV"/>et non in esse vitae, ergo etc. <g ref="#slash"/>antecedens probatur, <g ref="#slash"/>nam materia accedit 
                <cb ed="#SV" n="274rb"/><lb ed="#SV"/>ad deum et assimilatur deo in esse et non in esse vitae, <g ref="#slash"/>quia 
                <lb ed="#SV"/>alias materia prima esset vivens etc. ista Ratio posset Retor<lb ed="#SV"/>queri 
                contra ipsum, quia ita argueretur de gradibus essendi, quia 
                <lb ed="#SV"/>ipse ponit quod ratio essendi in deo est simpliciter simplex. <g ref="#slash"/>Et 
                tunc arguatur sic: aliquis imitatur deum in esse duorum graduum 
                <lb ed="#SV"/>et non in esse trium nec <choice><orig>4or</orig><reg>quattuor</reg></choice> etc. ergo in deo est aliqualis 
                <lb ed="#SV"/>distinctio gradualis.</p> 
      
        <p xml:id="l63-iraeve"><g ref="#slash"/>Ideo Respondeo ambabus rationibus 
          <lb ed="#SV"/>quando sic arguit quod aliquis participat et imitatur deum 
          <lb ed="#SV"/>in esse <g ref="#slash"/>et non in esse vitae etc.</p> 
      
        <p xml:id="l63-pdqepi"><g ref="#slash"/>primo dico quod ad hoc quod aliquis 
          <lb ed="#SV"/>imitetur deum in esse vel in esse vitae, <g ref="#slash"/>et sic de aliis. <g ref="#slash"/>oportet 
          <lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">deffectus ex parte imitantis</del> quod extrema participent in eadem 
          <lb ed="#SV"/>denominatione communi <g ref="#slash"/>et ex hoc patet quod, licet sit idem adaequate respectu 
          <lb ed="#SV"/>unius esse et esse vitae <g ref="#slash"/>non tamen respectu alterius, quia alteri non 
          <lb ed="#SV"/>competit istud praedicatum sive ista denominatio esse vivens, <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>ideo licet sit <choice><orig>deffectus</orig><reg>defectus</reg></choice> ex parte imitantis, <g ref="#slash"/>non tamen est <choice><orig>deffe<lb ed="#SV"/>ctus</orig><reg>defe<lb ed="#SV"/>ctus</reg></choice> 
          ex parte imitabilis.</p>
      
        <p xml:id="l63-sdqlpt"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dico quod creatura quae participat 
          <lb ed="#SV"/>esse dei participat <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> vitam dei, <g ref="#slash"/>non quod istud praedicatum esse vi<lb ed="#SV"/>vens 
          propter hoc sibi competat. et istud probaretur per <choice><orig>sillogismum</orig><reg>syllogismum</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>expositorium, quia ista consequentia est bona et optima <g ref="#slash"/>esse dei 
          <lb ed="#SV"/>participatur a creatura, ergo vivere et intelligere dei participatur 
          <lb ed="#SV"/>a creatura ab eodem ad idem. <g ref="#slash"/>et quod <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> tota Trinitas et 
          <lb ed="#SV"/>essentia divina participatur a creatura. <g ref="#slash"/>Ita quod omnes huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>propositiones sunt verae et concedendae de vi logicae. <g ref="#slash"/>et tunc neganda 
          <lb ed="#SV"/>est ista consequentia: materia prima assimilatur deo in esse vitae seu 
          <lb ed="#SV"/>participat in esse vitae dei, ergo materia prima est vivens, <g ref="#slash"/>quia 
          <lb ed="#SV"/>participat esse dei in aliquo gradu, ita Remisso quod per illum 
          <lb ed="#SV"/>non sufficit denominari esse vivens <g ref="#slash"/>nec esse intelligens 
          <lb ed="#SV"/>etc. <g ref="#slash"/>Et ideo difficultas in hoc non est, nisi in modo expri<lb ed="#SV"/>mendi 
          et in talibus homo non debet ligari per terminos.</p>
      
      <p xml:id="l63-asrsed"><g ref="#dbslash"/>Ad 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> rationem quia diversis effectibus correspondent diversae rationes 
        <lb ed="#SV"/>causales, quia alias non posset salvari eorum diversitas.</p>
      
      <p xml:id="l63-iiapde"><g ref="#slash"/>Item inter <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> et <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> deus distinguit, ergo alia est 
        <lb ed="#SV"/>ratio cognoscendi alia, et alia ratio cognoscendi <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/>, quia si per 
        <lb ed="#SV"/>eandem rationem cognosceret <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> et <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> non videtur quomodo 
        <lb ed="#SV"/>cognosceret <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> non esse <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/>. <g ref="#slash"/>Ista ratio est in Radice 
        <lb ed="#SV"/>satis soluta. <g ref="#slash"/>nam sicut dictum est eadem causalitate et eodem 
        <lb ed="#SV"/>gradu causalitatis adaequate agit intensum et Remissum, 
        <lb ed="#SV"/>ita quod aequali gradu deus agit producendo <choice><orig>suppremam</orig><reg>supremam</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>intelligenciam</orig><reg>intelligentiam</reg></choice>, si ipsa produceretur et producendo verissime quantum 
        <lb ed="#SV"/>est in se. <g ref="#slash"/>Ita concedendum est quod eadem notitia dei est notitia et 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> et <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> et quod <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> non est <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/>, et sic de singularis ratione 
        <lb ed="#SV"/>immensitatis notitiae absque distinctione notitiae quacumque. <g ref="#slash"/>et ideo 
        <lb ed="#SV"/>non oportet ponere distinctionem cognitionum propter distinctionem obiectorum, sicut 
        <lb ed="#SV"/>exemplificatum[?] est de causalitate, scilicet, quod eadem speciei causalitatis et 
        <lb ed="#SV"/>eodem gradu concurrit deus producendo intensum et Remissum 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>etiam</orig><reg>etiam</reg></choice> secundum <name>Ioahnnem de Rippa</name> in eadem formalitate, sicut in ratione 
        <lb ed="#SV"/>formali essendi concedit quod ratio formalis essendi in 
        <lb ed="#SV"/>deo est unica et simplicissima. <g ref="#slash"/>et tamen ipsa producit intensum 
        <cb ed="#SV" n="275va"/><lb ed="#SV"/>et Remissum in illa latitudine, quia aliqui effectus participant 
        <lb ed="#SV"/>intensius illam latitudinem et aliqui Remissius, sicut prius 
        <lb ed="#SV"/>dictum est.</p> 
      
      <p xml:id="l63-espidr"><g ref="#slash"/>et sic patet quid sit dicendum ad istas rationes. <g ref="#slash"/>In 
        <lb ed="#SV"/>istis tamen rationibus videtur se principaliter fundare <name>magistri Iohnnis 
          <lb ed="#SV"/>de Rippa</name>.</p>
            </div>
            <div>
              
              <head xml:id="l63-Harsars">Ad rationes Scoti</head>
      
              <p xml:id="l63-asrrds"><g ref="#dbslash"/>Aliae sunt rationes <name>doctoris subtilis</name>.</p>
      
      <p xml:id="l63-prsica"><g ref="#slash"/>prima 
        <lb ed="#SV"/>ratio <name>scoti</name>: sapientia in communi non est bonitas in communi formaliter, 
        <lb ed="#SV"/>ergo sapientia infinita non est formaliter bonitas infinita. <g ref="#slash"/>probatur consequentia 
        <lb ed="#SV"/>quia ratio infiniti non variat rationem formalem illius cui additur.</p> 
      
              <p xml:id="l63-irecnh"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ista ratio est multum obscura. <g ref="#slash"/>credo tamen quod in ista ratione velit 
                <lb ed="#SV"/>dicere quod ista non est per se bonitas est sapientia de terminis communibus, 
                <lb ed="#SV"/>ergo si utrobique addatur li 'infinita' subiecto et praedicato non erit per se, 
                <lb ed="#SV"/>ergo ista non erit per se bonitas infinita est sapientia infinita. <g ref="#slash"/>patet 
                <lb ed="#SV"/>consequentia quia ratio infiniti non tollit rationem formalem illius cui ad<lb ed="#SV"/>ditur. 
                <g ref="#slash"/><del rend="expunctuated">Dicendum est quod sicut tactum est</del><g ref="#slash"/>hic est consideran<lb ed="#SV"/>dum 
                primo quantum ad illud quod dicit de ratione infiniti quod non 
                <lb ed="#SV"/>tollit rationem formalem illius cui additur. <g ref="#slash"/>Dicendum est quod sicut ta<lb ed="#SV"/>ctum 
                est in principio huius materiae, quod ratio infiniti in eadem specie va<lb ed="#SV"/>riat 
                proprietates et proprias passiones de finito et infinito demon<g ref="#slash"/>strabiles. 
                <g ref="#slash"/>Ita quod <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> et <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> eiusdem speciei eo ipso quod <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/><add place="aboveLine">infinitum</add> effi<lb ed="#SV"/>citur 
                variatur eius proprietas et proprie passiones de ipso demonstra<lb ed="#SV"/>biles, 
                <g ref="#slash"/>licet non varietur secundum propriam naturam specificam essentialem, 
                <lb ed="#SV"/>sicut exemplificatum[?] est alias de linea finita <g ref="#slash"/>et de linea infinita. 
                <lb ed="#SV"/>eiusdem tamen speciei, <g ref="#slash"/>quia linea finita potest esse vasis alicuius trianguli. 
                <lb ed="#SV"/>et ista est prima propositio <name>euclid</name> et tamen linea infinita non potest esse 
                <lb ed="#SV"/>basis trianguli, quia duae lineae Rectae non possunt collorarip[?] 
                <lb ed="#SV"/>super lineae infinitae duas extremitates cum non habeant.</p>
      
      <p xml:id="l63-sdqdtd"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicitur 
        <lb ed="#SV"/>quod ista ratio <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> in alio quia praesumpsit quod isti termini sapientia 
        <lb ed="#SV"/>bonitas dicantur univoce de sapientia et bonitate creata et 
        <lb ed="#SV"/>de sapientia et bonitate infinita et increata et illud est falsum, 
        <lb ed="#SV"/>sicut patuit ex determinatione <choice><orig>3e</orig><reg>tertiae</reg></choice> distinctionis.</p>
      
      <p xml:id="l63-tdqqnp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> dico quod ista 
        <lb ed="#SV"/>ratio nihil penitus probat nisi de 'perseitate' primi modi 
        <lb ed="#SV"/>logicali propositum. <g ref="#slash"/>et ista ratio Reduceretur ad <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>ipsius <name>chaton</name>, qui probat quod ista non est per se in primo modo dicendi 
        <lb ed="#SV"/>per se 'deus est sapientia'. et ad hoc dicendum est, sicut in 
        <lb ed="#SV"/>praecedenti dicebatur lectione, <g ref="#slash"/>quia dupliciter aliqua propositio 
        <lb ed="#SV"/>dicitur esse vera. in primo modo dicendi per se. <g ref="#slash"/>uno modo vocatur propositio 
        <lb ed="#SV"/>in primo modo dicendi per se, quia illud quod importatur per subiectum 
        <lb ed="#SV"/>convenit praedicato per suam essentiam, <g ref="#slash"/>et tamen hoc de <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>sibi competit. <g ref="#slash"/>alio modo dicitur esse in primo modo dicendi per se 
        <lb ed="#SV"/>ex modo significandi terminorum secundum modum loquendi <name>aristoteles</name> 
        <lb ed="#SV"/>quando praedicatur diffinitio vel pars diffinitionis de diffinito vel 
        <lb ed="#SV"/>genus vel differentia de diffinito. <g ref="#slash"/>et sic dicendum est quod secundum unum 
        <lb ed="#SV"/>modum ista est per se bonitas divina est sapientia divina, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, secundum primum modum. <g ref="#slash"/>et secundum alium modum non <g ref="#slash"/>et secundum iudi<lb ed="#SV"/>cium 
        meum sine dubio doctores aliquando non distinguunt 
        <lb ed="#SV"/>inter quidditates Rerum et praedicata quidditativa, <g ref="#slash"/>sed quasi 
        <lb ed="#SV"/>permixtum loquuntur. <g ref="#slash"/>ideo involvunt se propter hoc in 
        <cb ed="#SV" n="275vb"/><lb ed="#SV"/>talibus, quia quantum est ex parte Rei est omnimoda simplicitas 
        <lb ed="#SV"/>quantum est ex parte terminorum baptizare possumus secundum quod nobis pla<lb ed="#SV"/>cet.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l63-Hraaaar">Response ad alia rationes</head>
              
      <p xml:id="l63-aernad"><g ref="#dbslash"/>Alia est ratio quae fundat se in auctoribus. <g ref="#slash"/>et dicendum est quod 
        <lb ed="#SV"/>aliquando doctores utuntur in plurali numero ut dicendo deus est rationes re<lb ed="#SV"/>ctae 
        Rerum et huiusmodi. <g ref="#slash"/>Ad omnes huiusmodi auctoritates 
        <lb ed="#SV"/>non Respondeo aliter pro praesenti nisi quod doctores aliquando sic locuntur 
        <lb ed="#SV"/>in plurali numero propter faciliorem modum exprimendi ea quae deo 
        <lb ed="#SV"/>attribuimus <g ref="#slash"/>huiusmodi tamen pluralitas debet <choice><orig>Refferri</orig><reg>Referri</reg></choice> ad effe<lb ed="#SV"/>ctus 
        non ad deum.</p> 
      
      <p xml:id="l63-artvlp"><g ref="#slash"/>alia ratio tangebat istam difficultatem, <g ref="#slash"/>nam ex 
        <lb ed="#SV"/>diversis modis agendi arguuntur diversa <del rend="strikethrough">praedicata</del> elicitiva principia 
        <lb ed="#SV"/>sicut ex distinctione generationis filii et processione spiritus sancti 
        <lb ed="#SV"/>oritur diversitas principiorum elicitivorum, scilicet, intellectus et voluntas, <g ref="#slash"/>nam 
        <lb ed="#SV"/>spiritus procedit non quomodo natus, sed quomodo datus, <g ref="#slash"/>sed filius non 
        <lb ed="#SV"/>quomodo datus, sed quomodo natus. <g ref="#slash"/>Ita quod filius producitur naturaliter 
        <lb ed="#SV"/>per modum intellectus, <g ref="#slash"/>et spiritus sanctus per modum voluntatis libere 
        <lb ed="#SV"/>producitur.</p>
      
      <p xml:id="l63-hrardp"><g ref="#dbslash"/>Hic Respondet <name>adam</name> quod loquendo de emanationibus passivis 
        <lb ed="#SV"/>concedit bene quod praesupponunt diversa principia, quia ad spirationem 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sancti Requiritur quid filius praeexistat tanquam principium productivum 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>generatio autem filii non Requirit filium vel spiritus sancti tanquam produ<lb ed="#SV"/>ctionum 
        principium, <g ref="#slash"/>sed praecise patrem, et sic conceditur quod ad generationem 
        <lb ed="#SV"/>filii et processionem spiritus sancti requiruntur diversa principia 
        <lb ed="#SV"/>relativa et non essentialia, id est, Requiruntur diversae personae, 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam duae personae Requiruntur concurrere active ad emanationem 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sancti, ut sic loquar, et non ad generationem filli, <g ref="#slash"/>sed 
        praecise Requiritur una persona concurrens active, et sic emanatio 
        <lb ed="#SV"/>passiva bene Requirit diversa principia.</p>
      
              <p xml:id="l63-qednup"><g ref="#dbslash"/>Quantum est de ema<lb ed="#SV"/>nationibus 
                activis non Requiruntur distincta principia, quia non est 
                <lb ed="#SV"/>nisi unicum principium.</p>
      
      <p xml:id="l63-vacvei"><g ref="#dbslash"/>Veniendo ad confirmationem, quando dicitur quomodo 
        <lb ed="#SV"/>salvabitur quod filius procedit per modum naturae et spiritus sanctus 
        <lb ed="#SV"/>non <g ref="#slash"/>nisi ponatur distinctio principiorum elicitivorum, sicut voluntas et intellectus.</p>
      
              <p xml:id="l63-reiipa"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Respondendum est iuxta praedicta quod idem est adaequate voluntas divina et 
                <lb ed="#SV"/>intellectus divinus, <g ref="#slash"/>tamen divina essentia eadem existens. <g ref="#slash"/>et idem principium adae<lb ed="#SV"/>quate 
                potest diversos effectus producere, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> secundum diversos modos 
                <lb ed="#SV"/>exemplum quia <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> producit ad intra et contingenter ad extra, 
                <lb ed="#SV"/>et tamen est idem principium adaequate.</p> 
      
      <p xml:id="l63-ipepmv"><g ref="#slash"/>Item pater est idem principium adaequate 
        <lb ed="#SV"/>et eadem natura respectu filii et spiritus sancti, <g ref="#slash"/>nec est impossibile quod pater 
        <lb ed="#SV"/>unum producat libere non dico libere contingenter et alium 
        <lb ed="#SV"/>naturaliter per eandem essentiam adaequate. <g ref="#slash"/>exemplum posset poni <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>de anima nostra quae respectu eiusdem effectus adaequate concurrit. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> in eadem genere libere et cum hoc naturaliter patet istud 
        <lb ed="#SV"/>de volitione tenendo quod intellectus in esse intellectus consurgit cum intensione 
        <lb ed="#SV"/>naturaliter ad productionem volitionis, ut intellectus, <g ref="#slash"/>et cum 
        <lb ed="#SV"/>hoc voluntas concurrit libere. <g ref="#slash"/>et tunc in isto casu eadem anima 
        <lb ed="#SV"/>est quae concurrit respectu volitionis naturaliter ut intellectus et libere 
        <lb ed="#SV"/>ut appetitus seu voluntas rationabilis. <g ref="#slash"/>Ita quod non est impossibile 
        <lb ed="#SV"/>quod eadem causa diversimode concurrat in eodem genere et 
        <lb ed="#SV"/>maxime de illa quae est immensa et immense 
        <cb ed="#SV" n="276ra"/><lb ed="#SV"/>perfecta non ab eodem principio filius dicitur produci per modum naturae quia 
        <lb ed="#SV"/>procedit ut genitus, et spiritus sanctus non quia procedit 
        <lb ed="#SV"/>non ut genitus, <g ref="#slash"/>sed ut spiratus. <g ref="#slash"/>per idem enim formaliter 
        <lb ed="#SV"/>pater concurrit ad productionem filii et spiritus sancti quia 
        <lb ed="#SV"/>non oportet ponere in patre distinctionem respectu filii et spiritus sancti, 
        <lb ed="#SV"/>qui Reddant ipsum in esse principii, <g ref="#slash"/>ideo diversitas principiorum 
        <lb ed="#SV"/>Reducitur ad libertate et fecunditatem immensitatis divinae 
        <lb ed="#SV"/>quae eodem modo se habendo potest diversitos effectus et respectu unius 
        <lb ed="#SV"/>potest dici intellectus, <g ref="#slash"/>et respectu alterius voluntas. <g ref="#slash"/>et sic ad 
        <lb ed="#SV"/>omnes tales rationes dicendum quod nulla probat distinctionem 
        <lb ed="#SV"/>principiorum, sed solum distinctionem in modo <del rend="strikethrough">procedendum</del> producendi <g ref="#slash"/>et sub aliis 
        <lb ed="#SV"/>verbis solent doctores Respondere, quia dicere quod filius pro<lb ed="#SV"/>ducitur 
        per modum naturae et spiritus sanctus per modum voluntatis 
        <lb ed="#SV"/>non est aliud dicere nisi quod filius producitur a patre solum et 
        <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus a duobus et propter quasdam similitudines filius 
        <lb ed="#SV"/>dicitur produci per modum intellectus et spiritus sanctus per modum 
        <lb ed="#SV"/>voluntatis.</p>
      
      <p xml:id="l63-arespn"><g ref="#dbslash"/>Alia ratio erat quia si aliquod principium per idem 
        <lb ed="#SV"/>sui posset producere duas personas ita <choice><orig>3es</orig><reg>tres</reg></choice> et sic in infinitum 
        <lb ed="#SV"/>quia si posset respectu duorum effectuum ita respectu trium etc. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/><name>gregorius</name> Respondet quod nulla divina <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> consistit in tribus et 
        <lb ed="#SV"/>non potest in pluribus sistere, <g ref="#slash"/>et ista Responsio debet sufficere pro nunc.</p>
      
              <p xml:id="l63-uraect"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Ultima Ratio aliquid attribuitur intellectui divino quod non 
                <lb ed="#SV"/>attribuitur voluntati divinae. <g ref="#slash"/>dicitur quod nihil attribuitur in<lb ed="#SV"/>tellectui 
                divino quin attribuatur eius voluntati. 
                <lb ed="#SV"/>Ita quod si intellectus divinus intelligat mala, concedendum est 
                <lb ed="#SV"/>quod voluntas divina intelligit mala, <g ref="#slash"/>et sic voluntas 
                <lb ed="#SV"/>intelligit mala. <g ref="#slash"/>et tamen non conceditur quod voluntas 
                <lb ed="#SV"/>velit mala <g ref="#slash"/>nec intellectus divinus vult mala propter verba 
                <lb ed="#SV"/>quae significant aliter et aliter, <g ref="#slash"/>quia aliud importat velle aliud 
                <lb ed="#SV"/>intelligere. Ideo hoc provenit ex cognitione terminorum.</p> 
              
              <p xml:id="l63-arcvni"><g ref="#slash"/>Aliter 
                <lb ed="#SV"/>Respondet <name>chaton</name> <g ref="#slash"/>ne dicit ipse tales propositiones offendant 
                <lb ed="#SV"/>possunt distingui tales intellectus non vult et voluntas 
                <lb ed="#SV"/>vult mala ad hunc intellectum quod si intellectus divinus et voluntas 
                <lb ed="#SV"/>distinguerentur per impossibile voluntas non intelligeret.</p> 
              
              <p xml:id="l63-varevd"><g ref="#slash"/>vel 
                <lb ed="#SV"/>aliter Respondetur Resolvendo istud ad 'perseitatem', quia licet inte<lb ed="#SV"/>llectus 
                et voluntas supponant pro eodem <g ref="#slash"/>tamen ista esset per se 
                <lb ed="#SV"/>intellectus intelligit et ista non voluntas intelligit, 
                <lb ed="#SV"/>et sic a parte Rei non probares[?] aliquam distinctionem inter intellectum 
                <lb ed="#SV"/>divinum et voluntatem divinam.</p> 
      
      <p xml:id="l63-ipqpre">ideo patet qualiter sit Respondendum ad 
        <lb ed="#SV"/>omnes praedicatas Rationes, etc., et cetera, etc.</p>
            </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
