<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 38, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 38, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio38">
        <head xml:id="l38-ldfldf" subtype="title">Lectio 38, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l38-Haaidfq">Additiones ad illud quod creatura rationalis non potest nisi in Deo finaliter quietari</head>
      
        <p xml:id="l38-vpqapa"><hi rend="dropCapThreeLines">V</hi>isum est prius quod creatura rationalis non potest 
            <lb ed="#SV"/>nisi in deo finaliter quietari <g ref="#slash"/>et hoc ex 
            <lb ed="#SV"/>habitudine creaturae in qua non reperitur essentialis 
            <lb ed="#SV"/>causalitas finalis, <g ref="#slash"/>et ut magis materia appariatur pono 
            <lb ed="#SV"/>aliqua.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l38-Hppqrmb">Prima propositio: quod ratio quietationis in Deo non est ex hoc quod intellectus non reperit maius bonum</head>
            
        <p xml:id="l38-pqrrmb">primo quod ratio quietationis in deo non est ex hoc quod 
            <lb ed="#SV"/>intellectus non Reperit maius bonum.</p> 
            
            <p xml:id="l38-ehprmb"><g ref="#slash"/>et hoc pono est contra 
                <lb ed="#SV"/>unum doctorem. <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> iste doctor quod intellectus 
                <lb ed="#SV"/>quietatur quia discurrendo non Reperit maius bonum.</p> 
            
        <p xml:id="l38-scsrit"><g ref="#slash"/>sed 
            <lb ed="#SV"/>contra staret quod intellectus iudicaret <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> esse summum bonum 
            <lb ed="#SV"/>et ultimate quietativum, <g ref="#slash"/>et quod appetitus rationalis 
            <lb ed="#SV"/>ultra illud nihil appeteret per active volendi, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>tamen talis creatura non esset quietata, <g ref="#slash"/>quia adhuc esset 
            <lb ed="#SV"/>motio naturalis illius creaturae rationalis in deum, <g ref="#slash"/>propter 
            <lb ed="#SV"/>quod dicit <name>augustinus</name> <g ref="#slash"/>domine, fe<g ref="#slash"/>cisti nos ad te, 
            <lb ed="#SV"/>ibi denominatur causae finalis habitudo, <g ref="#slash"/>et inquietum est cor 
            <lb ed="#SV"/>nostrum donec Requiescat in te.</p> 
            
            <p xml:id="l38-ulicnq"><g ref="#slash"/>Unde licet in tali creatura 
                non esset inquietudo ex motionibus voluntatis et ratio<lb ed="#SV"/>nalis, 
                <g ref="#slash"/>tamen in ea esset inquietudo ex motionibus natura<lb ed="#SV"/>libus, 
                <g ref="#slash"/>et sic licet talis creatura iudicaret se quietata, 
                <lb ed="#SV"/>tamen esset inquietata <g ref="#slash"/>quia haberet motus contrarios <g ref="#slash"/>licet 
                <lb ed="#SV"/>motiones voluntatis et rationalis quietarentur, <g ref="#slash"/>tamen mo<lb ed="#SV"/>tiones 
                naturales semper tendent in deum, <g ref="#slash"/>et sic staret 
                <lb ed="#SV"/>naturaliter quod esset aliqua inquietudo in creatura <g ref="#slash"/>et tamen causam 
                <lb ed="#SV"/>ignosceret, et sic talis creatura non quietaretur.</p>
            
        <p xml:id="l38-usiiei"><g ref="#slash"/>Unde si <name>Sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>velit habere <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> et non possit habere <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> <g ref="#slash"/>ex hoc 
            <lb ed="#SV"/>consurgit obiectum tristabile[?], <g ref="#slash"/>et sic talis creatura posset 
            <lb ed="#SV"/>experiri in tali creatura male esse, <g ref="#slash"/>licet nesciret 
            <lb ed="#SV"/>resolvere causam, <g ref="#slash"/>et sic in quietaretur quia non haberet 
            <lb ed="#SV"/>illud quod naturaliter desiderat habere, <g ref="#slash"/>et etiam ibi 
            <lb ed="#SV"/>esset contrarietas motionum voluntatis et rationalis contra 
            motiones naturales, <g ref="#slash"/>ex qua consurgeret tristitia et 
            <lb ed="#SV"/>inquietudo, <g ref="#slash"/>et sic quantum est ex parte Iudicii intellectus 
            <lb ed="#SV"/>est impertinens.</p> 
       
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l38-Hsecdum">Secundum</head>
                     
              <p xml:id="l38-sdqcuv"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> dicitur quod ex habitudine naturali dei ad crea<lb ed="#SV"/>turam, 
                  licet sub <del rend="strikethrough">as</del>absoluta ratione, competit sibi esse 
                  <lb ed="#SV"/>ultima ratio fruibilis et quietandi creaturam, <g ref="#slash"/>et secundum 
                  <lb ed="#SV"/>istam habitudinem, dicitur esse obiectum felicissimum <g ref="#slash"/>unde ex 
                  <lb ed="#SV"/>eo quod creatura est dependens et fluit <g ref="#slash"/>et 
                  <lb ed="#SV"/>deus habet talem naturam quod terminare potest finaliter tendentia 
                  <cb ed="#SV" n="244rb"/><lb ed="#SV"/>creaturae. <g ref="#slash"/>ideo creatura quietatur, <g ref="#slash"/>nolo tamen dicere quod talis habitudo 
                  <lb ed="#SV"/>sit formalis ideo quietandi creaturam ut videbitur.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l38-Hterium">Tertium</head>
            
        <p xml:id="l38-tdqset"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>Tertio</reg></choice> dicitur quod 
            <lb ed="#SV"/>ex naturali propria conditione deus est huiusmodi <g ref="#slash"/>et ex natura sua est 
            <lb ed="#SV"/>talis.</p> 
        
          </div>
          <div>
          
            <head xml:id="l38-Hquatum">Quartum</head>
        
            <p xml:id="l38-iqdfeq"><g ref="#slash"/>ideo <choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> dicitur quod si daretur creatura omnino independens a deo 
                <lb ed="#SV"/>per <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> <g ref="#slash"/>nihilominus in deum quietaretur, <g ref="#slash"/>quia natura dei talis <g ref="#slash"/>et 
                <lb ed="#SV"/>sic si per <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> esset alius deus ipse frueretur deo <g ref="#slash"/>et qui<lb ed="#SV"/>etaretur 
                in eo <g ref="#slash"/>et sic patet quod multiplex est ratio in deo <g ref="#slash"/>quare creatura 
                <lb ed="#SV"/>quietatur in eo, <g ref="#slash"/>unde quia creatura exit a deo <g ref="#slash"/>et tendit in eum 
                <lb ed="#SV"/>et deus potest terminare suam habitudinem et tendentiam. ideo est obiectum 
                <lb ed="#SV"/>felicitatis et quietativum.</p>
      
          </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l38-Hadreof">Aegidius de Roma et tres causas quod Deus est obiectum felicitatis</head>
            
            <p xml:id="l38-echatc"><g ref="#dbslash"/>Et circa hoc <name>aegidius de Roma</name> in 
                <lb ed="#SV"/><title>quo<g ref="#slash"/>libetis</title> suis assignat tres causas.</p> 
           <div>
             <head xml:id="l38-Hpcpcpc">Prima causa</head>
        
             <p xml:id="l38-paccid"><g ref="#slash"/>primo assignat causam, 
                 <lb ed="#SV"/>quia deus est causativus et conservativus omnis boni <g ref="#slash"/>et ipse hoc 
                 <lb ed="#SV"/>Resolvit ad illum sensum quod talis naturae est quod nullum potest esse bonum 
                 <lb ed="#SV"/>nisi a deo. <g ref="#slash"/>Et pro declaratione istius ipse dicit quod <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> 
                 <lb ed="#SV"/>est quod deus se habeat ad creaturam. <g ref="#slash"/>non sicut impressio figurae sigilli 
                 <lb ed="#SV"/>ad creaturam, <g ref="#slash"/>quia talis impressio Remanet in cera sigillo amoto, 
                 <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>sed se habet sicut impressio figurae sigilii ad aquam, <g ref="#slash"/>qui continue 
                 <lb ed="#SV"/>Requirit praesentialiter[?] figuram sigilli, <g ref="#slash"/>quia per eius <choice><orig>substractionem</orig><reg>subtractionem</reg></choice>, 
                 <lb ed="#SV"/>desineret in aqua figura sigilli, <g ref="#slash"/>sic creatura remota influentia 
                 <lb ed="#SV"/>conservativa eius desineret esse <g ref="#slash"/>quia semper Requirit praesentiam conservatis[?] 
                 <lb ed="#SV"/>ipsius dei.</p> 
             
             <p xml:id="l38-udmepe"><g ref="#slash"/>unde deus magis <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">est</add> intimus creaturae quam creatura sibi 
                 <lb ed="#SV"/>met. <g ref="#slash"/>et sic creatura habet magis esse in deo quam in se <g ref="#slash"/>et iuxta 
                 <lb ed="#SV"/>hoc <name>guillelmus parisiensis</name> ponit quod magis Realiter deus est 
                 <lb ed="#SV"/>esse creaturae quam creatura sit. <g ref="#slash"/>unde dato quod de per se creatura ma<lb ed="#SV"/>gis 
                 diligeret se quam deum. <g ref="#slash"/>tamen magis debet diligere deum quia 
                 <lb ed="#SV"/>magis debet diligere suum esse quam suum non esse <g ref="#slash"/>modo ad deum 
                 <lb ed="#SV"/>non esse sequitur creaturam non esse <g ref="#slash"/>Sed ad creaturam non esse 
                 <lb ed="#SV"/>non sit, <g ref="#slash"/>quia adhuc Remanet ars factiva creaturae, <g ref="#slash"/>et 
                 <lb ed="#SV"/>sic ad esse dei sequitur posse esse creaturae, <g ref="#slash"/>sed ad non esse dei 
                 <lb ed="#SV"/>sequitur impossibilitas esse creaturae, <g ref="#slash"/>et sic visa illa habitudine 
                 <lb ed="#SV"/>magis debet diligere deum et optare ipsum esse quam se esse <g ref="#slash"/>quia 
                 <lb ed="#SV"/>quantumcumque creatura non sit adhuc Remanet ars factiva 
                 <lb ed="#SV"/>eius et potest esse.</p>
           
           </div>
            <div>
              <head xml:id="l38-Hscscsc">Secunda causa</head>
      
                <p xml:id="l38-svqtib"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> via quia dicit quod deus est totale bonum <g ref="#slash"/> 
                    <lb ed="#SV"/>creatura vero non est nisi bonum partiale, <g ref="#slash"/>ideo tendit in deum 
                    <lb ed="#SV"/>quia totum et pars habent habitudinem, <g ref="#slash"/>quia pars exponit se pro toto 
                    <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> pars magis diligit totum quam se sicut patet de manu quae 
                    <lb ed="#SV"/>se exponit morti pro toto. <g ref="#slash"/>modo deus est fons totius bonitatis, 
                    <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> est tota bonitas, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> creatura non est nisi quaedam 
                    <lb ed="#SV"/>participatio tenuissima illius bonitatis.</p> 
              
              <p xml:id="l38-eivssb"><g ref="#slash"/>et ista via continet 
                  <lb ed="#SV"/>duas, <g ref="#slash"/>quia Realiter creatura non diligitur propter aliquam umbram 
                  <lb ed="#SV"/>participatam a summa bonitate, et sic in deo Reperitur summa 
                  <lb ed="#SV"/>bonitas, <g ref="#slash"/>ideo magis debet diligi, <g ref="#slash"/>et etiam creatura non est 
                  <lb ed="#SV"/>nisi quoddam minimum vestigium ad similitudinem summae bonitatis.</p> 
            
          <p xml:id="l38-ieatqs"><g ref="#dbslash"/>Item est alia via ex ordinatione totius ad partem. <g ref="#slash"/>et sic videmus 
              <lb ed="#SV"/>quod unum elementum Relinquit bonum proprium propter universum 
              <cb ed="#SV" n="244va"/><lb ed="#SV"/>et sic ordo naturae est quod semper praefert pars totum sibi et ma<lb ed="#SV"/>gis 
              diligit totum quam se.</p>
          
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l38-Htctctc">Tertia causa</head>
            
        <p xml:id="l38-tcqqci"><g ref="#slash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> causa quia deus est essentialter talis 
            <lb ed="#SV"/>naturae quod summa honestas et summa pulchritudo <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>in ipso Reperitur immensum secundum omne genus quod potest exprimi 
            <lb ed="#SV"/>et sic in ipso est ultima ratio et summa diligibilitatis <g ref="#slash"/>et sic debet 
            <lb ed="#SV"/>summe diligi a quocumque cognoscente ipsum.</p>
         
            </div>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l38-Hdsqpsd">Difficultas sub qua ratione est proprie sic diligibilis</head>
          
            <p xml:id="l38-seesdf"><g ref="#slash"/>Sed tunc est diffi<lb ed="#SV"/>cultas 
                sub qua ratione est proprie sic diligibilis <g ref="#slash"/>et sub 
                <lb ed="#SV"/>qua beatus eum sic diligit fruitione.</p> 
              
        <p xml:id="l38-epderd"><g ref="#slash"/>et primo dicit 
            <lb ed="#SV"/>de <name>Rippa</name> quod deus sub unica ratione formali vel sub duabus 
            <lb ed="#SV"/>vel sub finitis solum ostensus non est obiectum fruibilie. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>Imaginatur</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>enim distinctionem formalitatum secundum distinctionem praedicatorum essentialium ut 
            <lb ed="#SV"/>dicebatur supra, <g ref="#slash"/>ut si videretur in esse entis bene apparet infinitum 
            <lb ed="#SV"/>in esse entis non tamen ibi esset ratio fruitionis, <g ref="#slash"/>sed ille actus 
            <lb ed="#SV"/>quo diligeretur sub illa ratione esse actus medius inter 
            <lb ed="#SV"/>usum et fruitionem, et sic divina essentia apprehendens seipsam 
            <lb ed="#SV"/>sub unica ratione formali illa non est ratio <del rend="expunctuated">obiectialis</del> formalis 
            <lb ed="#SV"/>obiectiva fruitionis[?]. <g ref="#slash"/>et sic ratio obiectiva formalis est resultans 
            <lb ed="#SV"/>ex omnibus rationibus formalibus, <g ref="#slash"/>et illa forsitan est ratio distinctis.</p>
     
            <p xml:id="l38-scqiir"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Sed contra quia non oportet quod beatus videat deum secundum quamlibet rationem 
                <lb ed="#SV"/>formalem deo competentem, <g ref="#slash"/>quia haberet omnem notitiam de deo 
                <lb ed="#SV"/>et sic sciret omne praedicatum dicibile de deo intuitive et evidenter, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic unus beatus non perfectius cognosceret quam alius. <g ref="#slash"/>et 
                <lb ed="#SV"/>sic omnes essent aeque vim, quia beatitudo magis consistit in illis 
                <lb ed="#SV"/>rationibus.</p> 
              
        <p xml:id="l38-eichob"><g ref="#slash"/>Et ideo circa illud potest aliter dici sive ponatur distinctio 
            <lb ed="#SV"/>formalis in deo sive non, <g ref="#slash"/>quia quicumque videt deum <g ref="#slash"/>videt eum 
            <lb ed="#SV"/>sub ratione fruibili et summi boni. <g ref="#slash"/>unde dato quod ponantur 
            <lb ed="#SV"/>rationes formales sicut <name>de <choice><orig>Rippa</orig><reg>Ripa</reg></choice></name> ponit <g ref="#slash"/>diceretur quod ex visione 
            <lb ed="#SV"/>u<g ref="#slash"/>nius potest elici Iudicium quod deus est summe bonus et summe 
            <lb ed="#SV"/>bonum <g ref="#slash"/>et obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>et ideo eo ipso magis Reputatur, 
            <lb ed="#SV"/>quia beatus videns sub unica ratione iudicat eum habere 
            <lb ed="#SV"/>omnem bonitatem.</p> 
              
        <p xml:id="l38-strpsc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> tales rationes formales non oportet ponere 
            <lb ed="#SV"/>ergo, <g ref="#slash"/>et ideo quando clare videtur <g ref="#slash"/>et obicitur apparet ut summum bonum, 
            <lb ed="#SV"/>quia statim potest elici iudicium quod est summum bonum quamcumque 
            <lb ed="#SV"/>videtur secundum pauca praedicata sibi competentia.</p> 
              
        <p xml:id="l38-scdqit"><g ref="#slash"/>Sed contra <name>durandum</name> 
            <lb ed="#SV"/>quod habitio dei vel habere Deum non est obiectum quietativum, quia illud 
            <lb ed="#SV"/>Refertur ad utilitatem creaturae quia habitio dei est creaturae visio, 
            <lb ed="#SV"/>et sic illud est bonum creaturae. <g ref="#slash"/>et sic diligere deum ut videantur 
            <lb ed="#SV"/>est peccatum et est abuti, <g ref="#slash"/>et sic diligere eum ut habitum est 
            <lb ed="#SV"/>eo uti est peccatum, <g ref="#slash"/>ex superioribus dictis, scilicet, ex habitudine dei 
            <lb ed="#SV"/>ad creaturam sequuntur aliqua quia ex tali habitudine possunt 
            <lb ed="#SV"/>omnia tractari tam in philosophia quam in theologia.</p>
      
          </div>
      
        <div>
        <head xml:id="l38-Hcorria">Corollaria</head>
        <div>
          <head xml:id="l38-Hpcqspd">Primum corollarium: quod in Deo sit plenitudo divini</head>
      
          <p xml:id="l38-sepqss"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ergo primo 
              <lb ed="#SV"/>ex habitudine dei ad creaturam quod in deo sit plenitudo 
              <lb ed="#SV"/>divini supra quod non potest ipsum abdicare nisi per corruptio<cb ed="#S" n="244vb"/><lb ed="#SV"/>nem 
              creaturae quia creatura non potest esse quoniam subiciatur 
              <lb ed="#SV"/>sibi.</p>
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l38-Hscqapv">Secundum corollarium: quod Deus iuste potest quos vult ad praedestinationem vocare</head>
          
      <p xml:id="l38-ehsmee"><g ref="#dbslash"/>Ex hoc sequitur quod deus iuste potest quos vult 
          <lb ed="#SV"/>ad praedestinationem vocare et quos vult Reprobare. <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>licet hoc fuerit supra praedicatum, <g ref="#slash"/>tamen hoc sinunt ex alia Radice quam 
          <lb ed="#SV"/>nunc <g ref="#slash"/>et hoc tangit <name>apostolus</name> sub similitudine figuli qui est 
          <lb ed="#SV"/>dicens suorum vasorum, <g ref="#slash"/>ideo potest unum facere et ordinare 
          <lb ed="#SV"/>in honorem et aliud in contumeliam. <g ref="#slash"/>modo divinum dei respectu creaturae 
          <lb ed="#SV"/>est in infinitum maius. ergo etc.</p>
      
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l38-Htcqeec">Tertium corollarium: quod dominari non est ita essentiali Deo sicut subici est essentiale creaturae</head>
          
      <p xml:id="l38-suqeaa"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod dominari non 
          <lb ed="#SV"/>est ita essentiale deo sicut subici est essentiale creaturae. <g ref="#slash"/>patet quia nullo modo 
          <lb ed="#SV"/>potest creatura quoniam subiciatur Deo, <g ref="#slash"/>modo deus potest non domina<lb ed="#SV"/>ri 
          creaturae, quia potest corrumpere creaturam <g ref="#slash"/>et sic non esset dicens 
          <lb ed="#SV"/>actualiter, <g ref="#slash"/>licet dominativa potestas sit sibi essentialiter intrinseca 
          <lb ed="#SV"/>et fuerit in eo ab aeterno, <g ref="#slash"/>et sic non esset dicens actualiter 
          <lb ed="#SV"/>licet denominativa potestas sit sibi essentialiter intrinseca et fuerit 
          <lb ed="#SV"/>in eo ab aeterno.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l38-Hqcqiqe">Quartum corollarium: quod creatura est magis Deo subiecta quam sit in se ipsa quaedam essentia</head>
      
            <p xml:id="l38-suqisf"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod creatura est magis 
                <lb ed="#SV"/>deo subiecta quam sit in se ipsa quaedam essentia, <g ref="#slash"/>quia <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> suam 
                <lb ed="#SV"/>totalem essentiam est deo subiecta, <g ref="#slash"/>et secundum operationes quas 
                <lb ed="#SV"/>deus vult ex ea facere est sibi subiecta <g ref="#slash"/>et hoc passive, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et tamen deus potest infinitis modis eam ordinare in aliqua 
                <lb ed="#SV"/>ideo infinite est deo subiecta licet sit in se finita.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l38-Hqcqehs">Quintum corollarium: quod nullius creaturae ad aliam est essentialis habitudo subiectionis</head>
      
          <p xml:id="l38-suqmsn"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius 
              <lb ed="#SV"/>quod nullius creaturae ad aliam est essentialis habitudo subie<lb ed="#SV"/>ctionis, 
              <g ref="#slash"/>quia, licet sit respectu dei essentiale divinum[?], tamen respectu creaturae 
              <lb ed="#SV"/>actualiter competit divinum sive morale sive naturale, etc.</p>
      </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
