<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 45, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 45, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-08-02">Augustin 02, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-02">August 02, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio45">
        <head xml:id="l45-Hldldld" subtype="title">Lectio 45, Distinctio 1 [St. Victor Transcription]</head>
      <div>
      <head xml:id="l45-Hspaiec">Solutiones pro aliquibus rationibus prius factus quod non solum Deo est fruendum, immo etiam creatura</head>
              
        <p xml:id="l45-crriec"><lb ed="#SV"/>consequenter restat solvere aliquas rationes prius factas 
          <lb ed="#SV"/>ad probandum quod non solum deo est fruendum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> etiam 
          <cb ed="#SV" n="241vb"/><lb ed="#SV"/>creatura.</p>
      
     
      <div>
        <head xml:id="l45-Hrqcedp">Ratio: quod creatura in casu esse Deo praeferenda</head>
        
        <p xml:id="l45-uchtep"><g ref="#dbslash"/>Unde circa hoc: arguitur quod creatura in casu esset deo 
          <lb ed="#SV"/>praeferenda. <g ref="#slash"/>nam ponebatur casus quod <name>sortes</name> fruatur deo et vi<lb ed="#SV"/>deat 
          proximum in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> constitutum, <g ref="#slash"/>tunc tenetur subve<lb ed="#SV"/>nire 
          proximo et Relinquere fruitionem Dei, ergo.</p>
      
      <p xml:id="d1l42isidde"><g ref="#dbslash"/>Item, 
        <lb ed="#SV"/>si ita detur, tunc sequeretur creaturam rationalem omnibus diebus vi<lb ed="#SV"/>tae 
        suae carere fruitione dei. <g ref="#slash"/>nam sit unus debite in<lb ed="#SV"/>formatus 
        in lege divina et post baptismum in prima hora 
        <lb ed="#SV"/>veniat sibi materia et casus subveniendi proximo, <g ref="#slash"/>tunc tenetur 
        <lb ed="#SV"/>subvenire. <g ref="#slash"/>et in <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> hora veniat sibi iterum materia de 
        <lb ed="#SV"/>subveniendo proximo. et sic usque ad finem vitae suae, <g ref="#slash"/>ipse 
        <lb ed="#SV"/>erit bonus et tamen numquam habebit in vita sua actum dilectio<lb ed="#SV"/>nis 
        dei, ergo.</p>
      
        <p xml:id="l45-iaphdi"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur creatura non tenetur frui deo, 
          <lb ed="#SV"/>patet <choice><orig>dupplici</orig><reg>duplici</reg></choice> inductione.</p>
        
        <p xml:id="l45-pepdda"><g ref="#slash"/>primo, quia nec in isto instanti, <g ref="#slash"/>nec 
          <lb ed="#SV"/>in <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/>, nec in <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/>, quia quocumque instanti dato potest non frui 
          <lb ed="#SV"/>in illo.</p>
      
        <p xml:id="l45-pseagi"><g ref="#dbslash"/>Item non tenetur habere aliquem actum, quia nec istum, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec istum, <lb ed="#SV"/>quia quocumque dato per alium potest deum fruitive di<lb ed="#SV"/>ligere 
          <g ref="#slash"/>et etiam cum minori potest frui, ergo non obligatur ad 
          <lb ed="#SV"/>aliquem gradum, <g ref="#slash"/>nec ad actum certe intensionis.</p>
      </div>
        
         <div>
           <head xml:id="l45-Hrarrar">Responsio ad rationem</head>
          <div>
            <head xml:id="l45-Hprprpr">Prima responsio</head>
            
            <p xml:id="l45-airdsf"><g ref="#dbslash"/>Ad ista, Respondendum 
              <lb ed="#SV"/>est primo cum distinctione, <g ref="#slash"/>quia in prima ratione, <g ref="#slash"/>nam sic fruens 
              <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>vel fruitur ex officio occupatus circa divinum cultum 
              <lb ed="#SV"/>specialiter, sicut sacerdos in consecratione corporis dominici[?], <g ref="#slash"/>vel 
              <lb ed="#SV"/>est persona privata quae contemplando ex devotione propria 
              <lb ed="#SV"/>voluntaria fruitur deo.</p>
      
            <p xml:id="l45-ipcspe"><g ref="#slash"/>In primo casu, dicendum est quod 
              <lb ed="#SV"/>non tenetur subvenire proximo dimittendo divinum officium 
              <lb ed="#SV"/>in <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> vel <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> dispositione. <g ref="#slash"/>unde tenetur sacerdos sumere corpus 
              <lb ed="#SV"/>christi, <g ref="#slash"/>et non pro tunc subvenire proximo.</p>
           
            <p xml:id="l45-saivaa"><g ref="#slash"/>si autem sit 
              <lb ed="#SV"/>persona privata, tunc tenetur subvenire proximo, <g ref="#slash"/>et hoc 
              <lb ed="#SV"/>secundum <choice><orig>dupplicem</orig><reg>duplicem</reg></choice> <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>. <g ref="#slash"/>prima est, quia non semper tenetur ad 
              <lb ed="#SV"/>meliiora. <g ref="#slash"/>patet, nam si aliquod praeceptum respectu dilectionis 
              <lb ed="#SV"/>proximum, <g ref="#slash"/>et sit aliquod consilium arduissimum quod esset 
              <lb ed="#SV"/>summae perfectionis in illo casu consilium est potius <choice><orig>obmittendum</orig><reg>omittendum</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>quam praeceptum, <g ref="#slash"/>quia <choice><orig>obmissio</orig><reg>omissio</reg></choice> praecepti esset peccatum, <g ref="#slash"/>et non <choice><orig>ob<lb ed="#SV"/>missio</orig><reg>o<lb ed="#SV"/>missio</reg></choice> 
              consilii. <g ref="#slash"/>et sic in casu in quo concurreret consilium et 
              <lb ed="#SV"/>praeceptum incompossibilia fieri simul, tunc quis teneretur facere praeceptum et 
              <lb ed="#SV"/>non consilium. <g ref="#slash"/>ideo ratione obligationis debemus magis 
              <lb ed="#SV"/>obedire quam ratione bonitatis obiecti in se. <g ref="#slash"/>sic dicitur quod, licet fruitio 
              <lb ed="#SV"/>dei quantum est de se esset melior quam subvenire proximo, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen in illo casu subventio[?] proximi esset melior, <g ref="#slash"/>nec 
              <lb ed="#SV"/>quando subveniret proximo esset obligatus ad fruendum deo, 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> tunc teneretur subvenire proximo.</p>
          
          </div>
           <div>
             <head xml:id="l45-Hsrsrsr">Secunda responsio</head>
             
             <p xml:id="l45-sriemm"><g ref="#dbslash"/>Secundo respondetur iuxta prius 
        dicta quod in isto casu subvenire proximo vel 
        velle subvenire proximo est fruitio Dei, quia 
        est dilectio proximi, ergo illa dilectione quam subve<g ref="#slash"/>nitur 
        proximo magis diligitur Deus quam 
        proximus. <g ref="#slash"/>Et sic casus supponit unum impossibile, 
        scilicet, quod dimitteretur fruitio Dei, <g ref="#slash"/>quia non dimitteretur 
        fruitio Dei, <g ref="#slash"/>quia, licet dimitteretur fruitio Dei in 
        hac specie, non tamen dimitteretur simpliciter, <g ref="#slash"/>quia 
        omnis usus ordinatus est fruitio Dei. <g ref="#slash"/>Et sic 
        patet quod potest concedi quod iste <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>tenetur</add> dimittere hanc frui<g ref="#slash"/>tionem 
        Dei[?] et tenetur converti ad proximum. <g ref="#slash"/>Et non 
        sequitur quod proximus sic magis diligendus quam 
        Deus, quia hoc facit propter Deum.</p> 
             
        
             <p xml:id="l45-sipnss"><g ref="#slash"/>Sed instatur[??] pot??a?tur[?] 
        quod quis voluntarie fruens Deo videat proximum 
        in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> et non subveniat sibi, tunc 
        videtur quod iste fruitur Deo, et tamen peccat moraliter 
        quia tenetur subvenire proximo, et tamen non sub<g ref="#slash"/>venit 
        sibi.</p> 
             
        <p xml:id="l45-dqccsp"><g ref="#slash"/>Dicitur quod casus est impossibilis, nec tunc fru<g ref="#slash"/>eretur, 
        quia si frueretur iam non esset in peccato, <g ref="#slash"/>quia 
        non stat quod quis sit in peccato et diligat Deum 
        super omnia, ut videbitur. <g ref="#slash"/>Etiam casus est 
        impossibilis, quia fruitio Dei inclinaret ad execu<g ref="#slash"/>tionem 
        mandati, <g ref="#slash"/>et <del rend="strikethrough/expunctuated">illud</del> illud esset subvenire 
        proximo in illo casu, <g ref="#slash"/>et sic fruitio Dei in illo 
        casu inclinaret quod creatura ab ea et converteretur 
        subvenire proximo.</p>
           </div>
         
      <div>
        <head xml:id="l45-Htrtrtr">Tertia responsio</head>
      
        <p xml:id="d143taaame"><g ref="#dbslash"/>Tunc, ad aliud quando dicitur 
        sic:<note><ref target="#d1l42isidde">See above</ref></note> 'aliquis adultus cui post baptismum sibi oc<g ref="#slash"/>currat 
        in prima hora materia de subveniendo 
        proximo et in secunda, <g ref="#slash"/>et sic usque ad mortem, etc.</p>
        
        <p xml:id="l45-tvqfsc">Tenendo viam quod idem actus sit usus et fruitio, 
        <g ref="#slash"/>dicitur quod talis diligendo proximum et sibi subveniendo 
        diligit Deum. <g ref="#slash"/>Et sic, licet continue diligeret pro<g ref="#slash"/>ximum 
        et sibi subveniret, tamen continue di<g ref="#slash"/>ligeret 
        Deum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> illa dilectio esset magis 
        dilectio Dei. <g ref="#slash"/>Et sic tenendo quod usus est fruitio 
        faciliter solvitur casus.</p> 
        
        <p xml:id="l45-ttqano"><g ref="#slash"/>Tamen tenendo quod usus 
        distinguitur a fruitione dicitur quod stante casu 
        isto numquam fuit obligatus in exeundo in actu<g ref="#slash"/>alem 
        Dei dilectionem, <g ref="#slash"/>et ideo sufficeret in isto 
        casu habitualis dilectio Dei et caritas per quem 
        haberet pr?o?pti?nem exeundi, ubi occurreret materia 
        et possibilitas, <g ref="#slash"/>et quia non occurrit, sed impeditur 
        propter materiam praecepti circa quod occupatur 
        <unclear>??</unclear> adhuc non obligatur.</p> 
      </div>
         </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l45-Hoqqvgs">Obiectio: Quod quis sine fide, caritate, vel gratiam salvetur</head>
          
        <p xml:id="l45-yciasm"><g ref="#slash"/><choice><orig>Ymo</orig><reg>Immo</reg></choice> circa istam materiam 
        dicunt aliqui quod etiam staret aliquem salva<g ref="#slash"/>ri 
        qui tamen numquam in vita sua habuisset 
        fidem nec caritatem vel gratiam. <g ref="#slash"/>Et casus potest 
        sic poni: <g ref="#slash"/>sit aliquis pagan<del rend="expunctated">i</del>us adultus 
        qui primo habet usum rationis in <g ref="#dot"/>A<g ref="#dot"/> instanti, <g ref="#slash"/>iste 
        tenetur se disponere debite adhuc quod suscipiat 
        verum cultum et veram fidem et legem. <g ref="#slash"/>Et 
        ipso requiritur aliqua dispositio numquam sit de<g ref="#slash"/>bite 
        dispositus, tunc disponat se, quia 
        tenetur se disponere ad susceptionem et istud 
        non potest fieri subito, ergo requiritur aliqua 
        mora, <g ref="#slash"/>tunc ponatur quod se disponat in 
        tota illa mora debite, et quod in instanti 
        terminante primo illam moram ille moriatur 
        et decidat, <g ref="#slash"/>tunc in isto casu videtur multis 
        probabile quod iste salvabitur, quia fecit quod in 
        se est, <g ref="#slash"/>nec obmiss??[?], nam quam cito potuit se di[?] <g ref="#slash"/>
        posuit, ergo dispositio habebit suum effectum ac si 
        maneret.</p> 
        
        <p xml:id="l45-uigicp"><g ref="#slash"/>Unde in gratificatione sunt duo aliquid est 
        ex parte creaturae, scilicet, una dispositio. Prima, quae est in 
        potestate creaturae sine gratia gratificante quam posita 
        Deus infundit gratiam, <g ref="#slash"/>et tunc posita prima 
        dispositione. <g ref="#slash"/>Sequitur secunda dispositio quae est infusio 
        gratiae[??], <g ref="#slash"/>et sic in illo casu ille per totam vitam suam 
        fuisset in peccato, et tamen salvaretur. <g ref="#slash"/>Et illud conce<g ref="#slash"/>dunt 
        plures.</p> 
                 
          <p xml:id="l45-esvetd"><g ref="#slash"/>Et similiter viceversa potest poni quod sit 
        aliquis, qui ab instanti sui baptismum[?baptizatum?] fuerit in gratia, 
        et tamen <choice><orig>dampnabitur</orig><reg>damnabitur</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Nam <g ref="#quotationmark"/><add><g ref="#quotationmark"/>sit</add> aliquis baptisatus, qui semper 
        continet gratiam suam et augeat semper suam gra<g ref="#slash"/>tiam. 
        <g ref="#slash"/>Nunc praecipiatur sibi quod eliciat actum 
        <g ref="#dot"/>A<g ref="#dot"/> qui potest elici in instanti, <g ref="#slash"/>tamen non li<g ref="#slash"/>mitetur 
        sibi tempus. <g ref="#slash"/>Sed sufficiat quod eliciat in 
        aliquo instanti vitae suae, tunc ultra 
        ponatur quod non eliciat, sed in illo statu dece<g ref="#slash"/>dat, 
        tunc dampnabitur, quia trangressor praecepti 
        et non penitet, nec puit??t[?], etiam iste offendit 
        et non reperavit, ergo est indignus. <g ref="#slash"/>Et cum 
        ipse semper fuit in gratia, quia in quolibet instanti 
        vitae suae potuit implere illud praeceptum 
        quia quocumque instanti dato in illo poterat. <g ref="#slash"/>Et sic 
        non fuit transgressor in vita sua, <g ref="#slash"/>quia quocumque 
        instanti proximo morti suae dato inter illud 
        et mortem suam erat tempus medium in quo 
        poterat implere praeceptum. <g ref="#slash"/>Et sic semper fuit in gratia 
        in vita sua, et tamen dampnabitur.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l45-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
      
          <p xml:id="l45-ecipsg"><g ref="#dbslash"/>Et circa 
        istam materiam potest probabiliter nominari quod, ubi praece<g ref="#slash"/>dit 
        aliqua mora terminata ad aliquod instans, iu<g ref="#slash"/>dicandum 
        est in illo instanti quantum ad habitudinem 
        creaturae ac si creatura esset in illo instanti. <g ref="#slash"/>Verbi 
        gratia solet poni casus sint <name>Sortem</name> et <name>Plato</name>, qui 
        sint in aequali gratia et operantur taliter <del rend="strikethrough">quod</del> 
        meritorie quod gratia intendatur in utroque aequaliter 
        per unam totam horam. <g ref="#slash"/>Et in fine horae <name>Plato</name> 
        decedat et <name>Sortes</name> remaneat sine profectu 
        gre??m[?], <g ref="#slash"/>tunc <name>Sortes</name>, qui remanet habebit gratia 
        tiam[??] ut decem, et tunc sibi correspondebit gloria 
        proportialis suae gre?[?genere[?}.</p>
      
      <p xml:id="l45-etdact"><g ref="#slash"/>Et tunc[?] de <name>Platone</name> qui 
        decedit quaeritur quam gloriam habebit, quia 
        numquam habuit gratiam, ut decem, quia dato instanti 
        in quo habuisset inter illud et instans suae mor<g ref="#slash"/>tis 
        est instans medium, <g ref="#slash"/>et in illo acquisiuisset gratiam. 
        <g ref="#slash"/>Ideo iudicandum est in isto casu de praemio <name>Platonis</name> ac 
        si maneret in instanti in quo decedit. <g ref="#slash"/>Ita dico 
        de bene vel male agere, si aliquis disponit se per 
        totum tempus, tunc in illo instanti temporis 
        si decebat iudicandum est ac si esset. <g ref="#slash"/>Unde 
        si <name>Sortes</name> semper fuisset in tota vita sua peccator 
        et disponeret se. <g ref="#slash"/>Et in fine dispositionis et in 
        fine dispositionis suae morietur. <g ref="#slash"/>Tunc iudicandum 
        esset de <name>Sorte</name> ac si maximisset[??] in illo in<g ref="#slash"/>stanti. 
        <g ref="#slash"/>Ita etiam si sic, aliquis qui fuerit in 
        gratia per totam vitam suam et sibi praecipiatur 
        aliquid fieri quod possit adimplere in quolibet 
        instanti vitae suae, et non impleat, tunc iu<g ref="#slash"/>dicandum 
        est de illo quod esset in peccato ac 
        si maneret et fruisset datum praeceptum usque 
        ad certum tempus.</p> 
          
          <p xml:id="l45-veqint"><g ref="#slash"/>Verum est quod circa materiam de 
        illo casu in quo quis disponeret se et in 
        tempore dispositionis decederet, tunc quaereretur, utrum 
        salvaretur. <g ref="#slash"/>Tamen dicitur quod casus non est possibilis lege 
        stante, <g ref="#slash"/>quia Deus ordinavit, quia quicumquae 
        salvabitur realiter fuerit vel sit decoratus 
        virtutibus et gratia. <g ref="#slash"/>Et sic non erit casus possibilis, 
        quia ordinatum est quod nullus solvabitur, quoniam 
        habuerit gratiam vel virtutem in vita sua, <g ref="#slash"/>
        tamen viso casu quo quis se sic disponeret 
        Deus praememoret[?] mortem suam et illud est satis 
        probabile propter scripturam, <g ref="#slash"/>et illud quod ponit 
        scriptura, <g ref="#slash"/>quia sine fide impossibile est Deo placere. 
        Et sic Deus sibi infunderet fidem et gratiam, <g ref="#slash"/>  
        tamen qui vellet tenere aliam viam diceretur quod suf<g ref="#slash"/>ficit 
        quod iste fecerit quod in se est, <g ref="#slash"/>et se di<g ref="#slash"/>posuerit 
        ad gratiam sustinendam.</p> 
          
          <p xml:id="l45-ciiint"><g ref="#slash"/>Consequenter 
        in ista materia, quia tactum est quod numquam quis in 
        aliquo instanti tenetur frui Deo, <g ref="#slash"/>dicitur 
        communiter quod tenetur in aliquo, <g ref="#slash"/>licet in nullo teneatur.</p> 
              
        <p xml:id="l45-sirtsd">Sed ista ratio non videtur sufficiens. Primo quia 
          creatura existens in culpa tenetur se disponere 
          ad fruendum Deo et realiter obligatur ad fruendum 
          Deo in isto instanti terminante suam dispositione.</p>
      
      <p xml:id="l45-ictpso"><g ref="#slash"/>Item creatura tenetur frui Deo quotiens 
        materia praecepti sibi occurrit.</p>
      
      <p xml:id="l45-icttrd"><g ref="#slash"/>Item creatura 
        tenetur facere occurrere materiam praecepti de fruendo 
        Deo, quia tenetur exire in actum fidei, ut 
        Deum collat. <g ref="#slash"/>Ideo tenetur pro aliquo tempore 
        limitato frui Deo. <g ref="#slash"/>Etiam, quia in quolibet 
        die recipit bona, ideo tenetur reg??tiari 
        Deo.</p>
      
      <p xml:id="l45-itftfd"><g ref="#slash"/>Item tenetur facere orationes contra temp<g ref="#slash"/>tationes 
        <choice><orig>dyaboli</orig><reg>diaboli</reg></choice>, ergo requiritur et tenetur exire 
        in actum et facere sibi occurrere materiam de frui<g ref="#slash"/>tione 
        Dei et hoc secundum gradus status, <g ref="#slash"/>nam praela<g ref="#slash"/>ti 
        plus tenentur quam simplices, <g ref="#slash"/>quia eorum vita debet 
        esse activa et contemplativa. <g ref="#slash"/>Et sic non est verum 
        quod in nullo instanti creatura tenetura frui Deo, 
        <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> in multis instantibus tenetur frui Deo.</p>
       
        <p xml:id="l45-updeps">Unde praeceptum de dilectione Dei quantum ad habitum 
        obligat ad semper, <g ref="#slash"/>non quod semper. <g ref="#slash"/>Unde praecepta 
        affirmativa[?] obligant ad semper, licet non quod semper, id est, sive[??] 
        obligatus semper ad habendum habitum dilectionis Dei 
        et sic de aliis, id est, numquam est dispen??o[?] in affirmativis quin 
        semper sit in habitu, licet non pro semper, quia non 
        tenetur exire in actum, nisi quando materia debet 
        occurrere et occurrit. <g ref="#slash"/>Negativa autem obligant 
        ad semper et pro semper.</p> 
         </div>
         <div>
           <head xml:id="l45-Hqpafqn">Quod praecepta affirmativa obligant ad frequentius quam negativa</head>
           
         <p xml:id="l45-ctiipn"><g ref="#slash"/>Circa tamen istam materiam 
        est advertendum praecepta affirmativa obligant ad fre<g ref="#slash"/>quentius 
        quam negativa contra commune dictum. <g ref="#slash"/>Unde dicitur 
        communiter quod negativa obligant ad semper et pro semper,
        sed affirmativa ad semper, <unclear>sed</unclear> non pro semper, id est, obligant ad 
        semper habere habitum, non tamen pro semper obligant 
        habere actum circa huiusmodi praecepta affirmativa.</p> 
         
          <p xml:id="l45-uaisim"><g ref="#slash"/>Et illud 
         non est prima facie fundamentum loquendo de imple[men?]<g ref="#slash"/>tione[??] 
         praecepti negatativi[?]. <g ref="#slash"/>Unde ad implere prae<g ref="#slash"/>ceptum 
        negativum non est non facere illud quod 
        est prohibutm. <g ref="#slash"/>Nec sufficit ad praecepti ne<g ref="#slash"/>gativi[?] 
        impletionem[?]. <g ref="#slash"/>Probatur quia tunc quilibet 
        dormiens implere infinita praecepta 
        negativa et infinite meretur, quia infinitorum ma<g ref="#slash"/>lorum 
        prohibitorum nullum faceret, et sic infinite 
        meretur, tamen dormiens. <g ref="#slash"/>Et per consequens ad imple<g ref="#slash"/>tionem 
        praecepti negativi ultra non facere 
        illud quod prohibetur requiritur alterum duorum 
        scilicet actualis fuga et refutatio obiecti pro<g ref="#slash"/>hibit. 
        <g ref="#slash"/>Verbi gratia ad impletionem praecepti 
        de non furari requiritur praesentia rei 
        furabilis[??] et motio ad hoc. <g ref="#slash"/>Et tunc ex 
        parte voluntatis requiritur destatio[?] illius 
        et fuga, quia voluntas refutar sibi prohi<g ref="#slash"/>bitum.</p>
           
        <p xml:id="l45-epesim"><g ref="#slash"/>et posset etiam poni gradus secundus quod ad<g ref="#slash"/>veniente 
        materia furti voluntas resistat 
       tali motioni, id est, non eliciat velle pro<g ref="#slash"/>secutionem[?], 
        ned volitivum, sed solum resistat 
        tunc ille <add place="aboveLine">est</add> gradus <choice><orig>ymaginabilis</orig><reg>imaginabilis</reg></choice> quod voluntas 
        impleret praeceptum negativum absque actu, 
        et tunc sicut aliqua pura obmissio boni[??] 
        esset peccatum, <g ref="#slash"/>ita aliqua pura obmis<g ref="#slash"/>sio 
        mali praesentati sub certis conditionibus esset 
        meritum. <g ref="#slash"/>Tamen primam viam magis accepto 
        quia secundum aliam viam, tunc oportet concedere quod dor<g ref="#slash"/>miens 
        infinita praecepta negativa imple<g ref="#slash"/>ret. 
        <g ref="#slash"/>Et sic infinite mereretur.</p> 
         
        <p xml:id="dl143esfnel"><g ref="#slash"/>Et sic frequen<g ref="#slash"/>tius 
        obligamur ad implendum praecepta affirmativa 
        quam negativa. <g ref="#slash"/>Patet quia frequenter obligamur exire 
        in actum dilectionis Dei, scilicet, vel propter actiones 
        gratiarum vel quia matera occurrit et sic de aliis, <g ref="#slash"/>vel 
        propter cultum. <g ref="#slash"/>Sed ad praecepta negativa non 
        obligamur, nisi materia occurrat. <g ref="#slash"/>Unde si non occurreret 
        materia furti non adimplerem praeceptum de non 
        furando, <g ref="#slash"/>et sic staret quod aliquis in vita sua non 
        adimpleret praecepta negativa, quia nullum 
        occurreret. <g ref="#slash"/>Sed quia <del rend="strikethrough/expunctuated">ne</del> transgressio negativorum 
        est valde mala, ideo multi se posuerunt 
        in religione, licet non propter hoc adimpleant illa 
        negativa, <g ref="#slash"/>quia non eis occurrit materia, <g ref="#slash"/>tamen 
        ad habendum communem intellectum, quando dicitur praecepta nega<g ref="#slash"/>tiva 
        obligant ad semper et pro semper, <g ref="#slash"/>hoc inter 
        de aliquali implentine non de totali, <g ref="#slash"/>quia 
        illud quod est non furari non est totalis ad<g ref="#slash"/>implentio[?] 
        illius praecepti, <g ref="#slash"/>non furaberis, <g ref="#slash"/>tamen ex<g ref="#slash"/>ecutio 
        numquam est licita.</p> 
         
         <p xml:id="l45-iopsiv"><g ref="#slash"/>Ideo omnino prohibetur 
        ad semper et non pro semper non exequi, <g ref="#slash"/>licet ex<g ref="#slash"/>equi[?] 
        non sit adimplere quantum ad aliam rationem 
        nulla fruitio cadit sub praecepto, quia quocumque 
        dato per alium potest adimplere, <g ref="#slash"/>etiam quocumque 
        dato actu possume per remissionem adim<g ref="#slash"/>plere 
        quantum ad illam rationem probabile est mihi quod 
        creatura tenetur in certo gradu frui Deo, <g ref="#slash"/>et hoc 
        secundum <del rend="strikethrough">et</del> notitiam habitualem acquisitam vel in<g ref="#slash"/>fusam 
        sibi, <g ref="#slash"/>nam ad maiorem gradum obligatur 
        theologus vel praelatus quam vetula. <g ref="#slash"/>Nec 
        sufficeret tantus gradus in sic cognoscente 
        sicut in vetula.</p> 
         
        <p xml:id="l45-usavtg"><g ref="#slash"/>Unde sicut aliqui obligantur 
        frequentius quantum ad partes temporis[?], ut dictum est, 
        ita intensius aliqui obligantur quantum ad partes 
        dilectionis. <g ref="#slash"/>De alio sufficit quod obligentur 
        ad aliquem, licet ad nullum obligemur, <g ref="#slash"/>et illud 
        est sophisticum. <g ref="#slash"/>Nec procedit ad intensionem 
        loquentium, <g ref="#slash"/>tamen si intelligeretur quod quilibet minimus[??] 
        gradus dilectionis sufficeret, <g ref="#slash"/>et tamen est praeceptum 
        frui Deo, <g ref="#slash"/>et tunc diceretur quod numquam adimpleretur 
        praeceptum quoniam ibi esset consilium et adimpleret 
        consilium. <g ref="#slash"/>Unde praeceptum est quantum ad fruendum. 
        Sed consilium est quantum ad fruendum in tanto vel 
        tanto gradu.</p>
         </div>
         <div>
           <head xml:id="l45-Hconsio">Conclusio</head>
          
           <p xml:id="l45-espdde"><g ref="#slash"/>Et sic patet qualiter debemus 
        diligere Deum et frui Deo, <g ref="#slash"/>et tenetur ex<g ref="#slash"/>ire 
        in actum fidei. <g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est 
        quod actus fidei nos facit exire in actum 
        dilectionis. <g ref="#slash"/>Unde, quia eximus in actum fidei de 
        incarnatione et de creatione mundi de redemp<g ref="#slash"/>tione 
        et de passione et sic de aliis, <g ref="#slash"/>ideo 
        circa talia multas dilectiones debemus elicere.</p>
          </div>
        
      </div>
        </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
