<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Lectio 15, Prologus [St. Victor Transcription]</title>
    <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
    <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition n="2011.10">
     <title>Lectio 15, Prologus [St. Victor Transcription]</title>
     <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
    </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
    <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
    <availability status="free">
     <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
    </availability>
    <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listWit>
     <witness xml:id="R">Reims</witness>
     <witness xml:id="V">Vatican</witness>
     <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
     <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
    </listWit>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="la">
  <front>
   <xi:include href="../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
    <xi:fallback>
     <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
    </xi:fallback>
   </xi:include>
  </front>
  <body>
   <div xml:id="lectio15">
   <head subtype="title">Lectio 15, Prologus [St. Victor Transcription]</head>
    <div>
     <head xml:id="l15-Hrdpdpc">[Recapitulatio duarum praedictarum conclusionum]</head>
   
     <p xml:id="l15-seqapd"><g ref="#dbslash"/>Sciendum est quod in praecedenti lectione positae 
      <lb ed="#SV"/>fuerunt duae conclusiones. <g ref="#slash"/>una fuit quod actus sciendi et 
      <lb ed="#SV"/>actus fidei de eodem sunt compossibiles. <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> fuit quod lumen natura<lb ed="#SV"/>le 
      in infinitum ascendit per latitudinem veritatum a principiis 
      <lb ed="#SV"/>distantium.</p></div> 
    
    <div><head xml:id="l15-Hcpcnsc">[Circa primam conclusionem: opinio quod actus fidei actus scientificus non sunt compossibiles]</head>
   
     <p xml:id="l15-ecppss"><g ref="#slash"/>et circa primam conclusionem fuit tacta opinio 
      <lb ed="#SV"/><!-- quius? -->quod: actus fidei <g ref="#slash"/>et actus scientificus respectu eiusdem non possunt 
      <lb ed="#SV"/>simul stare.</p>
    </div>
    
   <div><head xml:id="l15-Hopdpdc">[Opinio Petri de Candia]</head>
   
    <p xml:id="l15-ncmani"><g ref="#slash"/>nihilominus considerando materiam, sciendum est quod <name ref="#Candia">magister 
     <lb ed="#SV"/>petrus de candia</name> in ista materia ponit istam conclusionem: quod licet 
     <lb ed="#SV"/>actus fidei <g ref="#slash"/>et actus scientificus sic sunt impossibiles respectu eiusdem 
     <lb ed="#SV"/>quod impossibile sit quis aperire eidem actu fidei et actu 
     <lb ed="#SV"/>scientifico, <g ref="#slash"/>tamen sunt simul compossibiles subiective, <g ref="#slash"/>Ita quod conclusio <!-- sua? -->
     <lb ed="#SV"/>est ista: quod actus fidei et actus scientificus<!-- sciendi --> de eodem sunt facilis<!-- simul? --> 
     <lb ed="#SV"/>compossibiles in eadem potentia subiective, <g ref="#slash"/>non tamen sic: quod quilibet illorum 
     <lb ed="#SV"/>actuum in mutet vitaliter potentiam, <g ref="#slash"/>ita quod nullus immutat<g ref="#slash"/> 
     <lb ed="#SV"/>vel, si unus immutat, <g ref="#slash"/>alius non immutat.</p>
   </div>
    
    <div><head xml:id="l15-Hrapcrc">[Responsio ad opinionem Petri de Candia: quattuor conclusiones circa rationem cognitionis]</head>
    
     <p xml:id="l15-cicimc"><g ref="#slash"/>circa istam 
      <lb ed="#SV"/>conclusionem, possunt poni plura quae pro nunc non discutientur 
      <lb ed="#SV"/>ad plenum, <g ref="#slash"/>sed solum ponentur aliqua in generali et 
      <lb ed="#SV"/>possunt poni in modum conclusionum.</p>
    
     
     <div><head xml:id="l15-Hpccdce">[Prima conclusio: cognitio non dicitur "cognitio" essentialiter]</head>
  
      <p xml:id="l15-pdenep"><g ref="#slash"/>primum dictum est: <g ref="#slash"/>cognitio 
       <lb ed="#SV"/>non dicitur intrinsece et essentialiter cognitio, <g ref="#slash"/>et ita diceretur 
       <lb ed="#SV"/>de quocumque actu cognoscendi generaliter. <g ref="#slash"/>probatur sic primo: 
       <lb ed="#SV"/>quia, circumscriptis potentia et obiecto, cognitio non Remaneret 
       <lb ed="#SV"/>cognitio, ergo etc. <g ref="#slash"/>consequentia tenet, quia illud quod est intrinsece aut 
       <lb ed="#SV"/>quale semper Remanet tale, <g ref="#slash"/>omnibus extrinsecis circumscriptis. patet<!-- is patet here or only on the next line? --> 
       <lb ed="#SV"/>antecedens, patet quia, si non, esset potentia praeceptiva talis qualitas, quae 
       <lb ed="#SV"/>est cognitio, <g ref="#slash"/>non esset cognitio, <g ref="#slash"/>quia nec sibi, <g ref="#slash"/>quia non 
       <lb ed="#SV"/>cognovit, <g ref="#slash"/>nec potentiae, <g ref="#slash"/>quia per casum nulla est potentia.</p> 
    
      <p xml:id="l15-spcsqq"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
       <lb ed="#SV"/>probatur conclusio praedicta, quia si cognitio esset essentialiter et intrinsece 
       <lb ed="#SV"/>cognitio, <g ref="#slash"/>tunc cum quilibet gradus Repositus in latitudine 
       <lb ed="#SV"/>cognitionum dicat perfectionem similiter Repositam 
       <lb ed="#SV"/>sub latitudinem 'viventium' <g ref="#slash"/>sequeretur quod cognitio viveret. <g ref="#slash"/>et 
       <cb ed="#SV" n="?" /><lb ed="#SV"/>per consequens esset perfectior subiecta non vivente, quod est falsum, cum 
       <lb ed="#SV"/>sit quaedam qualitas.</p> 
     
      <p xml:id="l15-taippp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> ad idem sic, si cognitio poneretur 
       <lb ed="#SV"/>in lapide, si esset essentialiter cognitio, tunc lapis per eam de<lb ed="#SV"/>nominaretur 
       intrinsece et essentialiter cognoscens. consequens est 
       <lb ed="#SV"/>falsum, quia non stat <!-- intrinsice? --> lapidem intrinsece cognoscere, nisi 
       <lb ed="#SV"/>esset per communicationem <choice><orig>ydiomatum</orig><reg>idiomatum</reg></choice> quod non est ad propositum. ergo illa 
       <lb ed="#SV"/>cognitio non est intrinsece et essentialiter cognitio. <lb ed="#SV"/>consequentia 
       <lb ed="#SV"/>probatur, quia quandocumque aliqua forma communicatur alicui subiecto, illa forma 
       <lb ed="#SV"/>communicat sibi, in concretto omnem denominationem sibi competentem, 
       <lb ed="#SV"/>in abstracto supple essentialem. <g ref="#slash"/>et eodem esset dicendum 
       <lb ed="#SV"/>de omnibus aliis actibus intellectus et voluntatis quod nullus talis est 
       <lb ed="#SV"/>intrinsece et essentialiter cognitio vel volitio, et sic patet propositum, 
       <lb ed="#SV"/>et sic patet propositio probata.</p>
     </div>
     
     <div>
      <head xml:id="l15-Hsccpua">[Secunda conclusio: cognitio non dicitur "cognitio" ex habitudine potentiae ut activa]</head>
   
      <p xml:id="l15-scnicv"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> conclusio: non ex habitudine potentiae 
       <lb ed="#SV"/>ut activa est cognito denominatur cognitio. <g ref="#slash"/>unde 
       <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est quod cognitio habet habitudinem multiplicem 
       <lb ed="#SV"/>ad suum subiectum. <g ref="#slash"/>una est habitudo <!-- ^ut --> formae inhaerentis. <g ref="#slash"/>alia 
       <lb ed="#SV"/>est habitudo ut effectus a potentia producti. <g ref="#slash"/>alia est habitudo 
       <lb ed="#SV"/>ut vitaliter immutatis. modo venandum est ex quo cognitio 
       <lb ed="#SV"/>intrinsece et essentialiter non est cognitio a qua denominatione 
       <lb ed="#SV"/>sine habitudine extrinseca dicatur cognitio. <g ref="#slash"/>probatur ergo conclusio <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice>, 
       <lb ed="#SV"/>scilicet, quod cognitio non dicitur cognitio ex habitudine potentiae 
       <lb ed="#SV"/>ut activa est, <g ref="#slash"/>quia habitudo productionis notitiae est prior, saltem 
       <lb ed="#SV"/>natura, quam sit immutatio potentiae vitalis. ergo deus posset facere 
       <lb ed="#SV"/>quod potentia produceret cognitionem,  <g ref="#slash"/>et tamen per eam potentia non cognosceret, 
       <lb ed="#SV"/>quia non vitaliter immutaret potentiam. igitur conclusio vera.</p> 
       
      <p xml:id="l15-sncapc"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice>, nisi 
       <lb ed="#SV"/>conclusio esset vera, tunc ita videretur esse de qualibet notitia. <g ref="#slash"/>modo, in<lb ed="#SV"/>stantia 
       est de notitia divina, quia non dicitur per hoc cognitio, 
       <lb ed="#SV"/>quia producitur a potentia cognitiva.</p>
     </div>
     
     <div><head xml:id="l15-Htccpur">[Tertia conclusio: cognitio non dicitur "cognitio" ex habitudine potentiae ut receptiva]</head>
   
      <p xml:id="l15-tccsis"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> <!-- proposito -->: cognitio non dicitur 
       <lb ed="#SV"/>cognitio in habitudine ad suam potentiam ut est Receptiva. 
       <lb ed="#SV"/>probatur conclusio, quia de facto aliqua est cognitio, quae non est in aliquo 
       <lb ed="#SV"/>subiective, ergo de ratione cognitionis, non est quod sit in 
       <lb ed="#SV"/>subiecto.</p> 
       
      <p xml:id="l15-spccee"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice>, probatur conclusio, quia, si per dei potentiam, cognitio poneretur 
       <lb ed="#SV"/>in lapide, lapis ad eam haberet habitudinem Receptivam, 
       <lb ed="#SV"/>et tamen per hoc lapis non denominaretur cognoscens, 
       <lb ed="#SV"/>ergo etc.</p>
     </div>
     
     <div>
      
      <head xml:id="l15-Hqccevi">[Quarta conclusio: cognitio dicitur "cognitio" ex habitudine ad suam potentiam ut perceptivam et vitaliter immutabilem]</head>
   
      <p xml:id="l15-qccasp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4a</orig><reg>quarta</reg></choice> conclusio: cognitio dicitur esse cognitio ex habitudine ad suam potentiam ut perceptivam et vitaliter immutabilem, et hoc loquendo de cognitione creata. Probatur conclusio, nam oportet ex quo cognitio non est intrinsece et essentialiter cognitio, quod hoc sit ex aliqua habitudine sive denominatione extrinseca et maxime ad suam potentiam, et hoc non est ex habitudine cognitionis ad suam potentiam ut est activa, nec ut est receptiva, per duas conclusiones praecedentes, ergo etc., quia non videntur esse nisi tres habitudines cognitionis ad suam potentiam.</p>
     
     </div>
    </div>
    
    <div><head xml:id="l15-Hcccccc">[Corollaria circa cognitionem]</head>
    
     <div><head xml:id="l15-Hthpasc">[Triplex habitudo potentiae ad suam cognitionem]</head>
    
      <p xml:id="l15-eppdah">Ex praedicto patet quod potentiae ad suam cognitionem sive e converso triplex est habitudo. Una est subiectiva in hoc, quod potentia recipit cognitionem in se subiective. Alia est activa in hoc, quod potentia producit illam cognitionem. Alia est vitaliter immutabilis in hoc, quod per illam cognitionem talis potentia fertur in obiectum suum. Modo ad propositum dicitur quod illa qualitas, quae est cognitio, dicitur esse cognitio ex habitudine illa tertia, secundum quam, scilicet, potentia fertur in obiectum suum et cognoscit illud et non ex duabus aliis habitudinibus.</p>
     </div>
     <div>
      
      <head xml:id="l15-Hcepcne">[Cognitio extra potentiam cognitivam cognitionem non est]</head>
    
      <p xml:id="l15-eipncb">Ex istis patet quod, si illa qualitas, quae est cognitio, poneretur extra potentiam cognitivam, non esset cognitio, quia non haberet illam tertiam habitudinem ad suum subiectum, quae est vitalis immutatio, requisitam ad hoc: quod talis qualitas sit cognitio. Et ista se produceretur a potentia et reciperetur etiam in ipsa potentia, sine hoc, quod vitaliter immutaret potentiam, non diceretur per hoc cognitio. Patet ex praedictis. Dicunt consequenter iste <name ref="#Candia">Magister Petrus de Candia</name> et sui sequaces, sicut fuit <name ref="#Ripa">Magister Ioannis de Ripa</name>, quod iste tres habitudines sint separabiles ab invicem, ita quod quaelibet potest esse sine alia. Utrum autem sic sint separabiles ab invicem, alias videbitur et non plus pro nunc causa brevitatis.</p>
     
     </div>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
