<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 67, de Trinitate [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12">
          <title>Lectio 67, de Trinitate [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-12-03">December 3, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-03">December 3, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio67">
        <head xml:id="l67-Hldtldt" subtype="title">Lectio 67, de Trinitate [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
        <head xml:id="l67-Hprones">Propositiones</head>
          
      <p xml:id="l67-pdmpap"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">P</hi>ro declaratione maiori materiae heri tactae 
        <lb ed="#SV"/>ponam aliquas propositiones.</p>
        <div>
          
          <head xml:id="l67-Hppoppo">Prima propositio</head>
          
        <p xml:id="l67-pcieif"><g ref="#slash"/>prima conclusio: 
          <lb ed="#SV"/>impossibile est formam actuare materiam <g ref="#slash"/>vel 
          <lb ed="#SV"/>informare <g ref="#slash"/>et non tendere in <choice><orig>subsistenciam</orig><reg>subsistentiam</reg></choice> in quam 
          <lb ed="#SV"/>materia et forma vivuntur vel ordinantur. <g ref="#slash"/>patet 
          <lb ed="#SV"/>quia hoc est de influxus formalis integritate, ergo 
          <lb ed="#SV"/>absque huiusmodi habitudine non <choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> esse influ<lb ed="#SV"/>xum 
          formalem.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqecc"><g ref="#dbslash"/>Sequitur primo quod tendentia formae 
          <lb ed="#SV"/>in <choice><orig>subsistenciam</orig><reg>subsistentiam</reg></choice> in quam materia et forma ordinantur 
          <lb ed="#SV"/>non <sic>non</sic> est de genere causae finalis, <g ref="#slash"/>licet subsistentia 
          <cb ed="#SV" n="279va"/><lb ed="#SV"/>sit finis formae et forma tendat in <choice><orig>subsisten<lb ed="#SV"/>ciam</orig><reg>subsisten<lb ed="#SV"/>tiam</reg></choice> 
          tamquam in finem <g ref="#slash"/>non tamen huiusmodi tendentia re<lb ed="#SV"/>ducitur 
          ad genus causae finalis. <g ref="#slash"/>patet quia haec est de in<lb ed="#SV"/>tegritate 
          causalitatis formalis et influxus formalis, 
          <lb ed="#SV"/>ergo non est de integritate finis prout finis distinguitur 
          <lb ed="#SV"/>ab aliis generibus causarum nisi secundum generalem modum 
          <lb ed="#SV"/>prout finis dicitur esse causa causarum.</p>
        
        <p xml:id="l67-spqmef"><g ref="#slash"/>Sequitur primo 
          <lb ed="#SV"/>quod proprie loquendo materia non debet dici quid nec quale nec 
          <lb ed="#SV"/>quantum, <g ref="#slash"/>quantum est de quidditate alias tenui quod est extra 
          <lb ed="#SV"/>totam latitudinem specierum substantialium. <g ref="#slash"/>et extra totam latitudinem 
          <lb ed="#SV"/>graduum specificorum substantialium, <g ref="#slash"/>quantum est de aliis quod nec 
          <lb ed="#SV"/>sit nec quale nec quantum. <g ref="#slash"/>patet quia denominationes 
          <lb ed="#SV"/>concretive non sistunt in materia, <g ref="#slash"/>nec in forma, <g ref="#slash"/>sed principaliter 
          <lb ed="#SV"/>ordinantur in <choice><orig>subsistenciam</orig><reg>subsistentiam</reg></choice> in quam tendunt materia 
          <lb ed="#SV"/>et forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eqppdf"><g ref="#slash"/>ex quo patet quod licet materia sit subiectum caliditatis, 
            <lb ed="#SV"/>non tamen proprie dicitur causanda. <g ref="#slash"/>sed eius subsistentia, ut ignis 
            <lb ed="#SV"/>vel illud quod est eius subsistentia, <g ref="#slash"/>et ita proportionaliter 
            <lb ed="#SV"/>de forma.</p> 
          
          <p xml:id="l67-eehasp"><g ref="#slash"/>Et ex hoc sequitur quod illa distinctio de subiecto 
            <lb ed="#SV"/>inhaesionis et de subiecto denominationis non videtur 
            <lb ed="#SV"/>omnino <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>. <g ref="#slash"/>nam ad Recipere denominationem concretivam 
            <lb ed="#SV"/>non oportet habere rationem subiecti, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> est impertinens, <g ref="#slash"/>quia 
            <lb ed="#SV"/>denominatio concretiva competit subsistentiae principali in qua materia 
            <lb ed="#SV"/>et forma ordinantur. <g ref="#slash"/>et ideo stante omnimoda unitate 
            <lb ed="#SV"/>subiecti <choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> quod eadem qualitas successive denominet diver<lb ed="#SV"/>sa 
            <g ref="#slash"/>ut si eadem qualitas maneat in generato quae 
            <lb ed="#SV"/>fuit in corrupto. <g ref="#slash"/>tunc ibi est idem subiectum <g ref="#slash"/>quia eadem materia, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et tamen prius illa qualitas denominat unum elementum vel 
            <lb ed="#SV"/>compositum. <g ref="#slash"/>et postea aliud elementum <g ref="#slash"/>vel mixtum. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et tamen illud elementum vel <del rend="expunctuated">mixtum</del> compositum non est 
            <lb ed="#SV"/>subiectum illius qualitatis. <g ref="#slash"/>et sic subiectum est impertinens ad hoc 
            <lb ed="#SV"/>quod aliqua denominatio concretiva competat alicui subsi<lb ed="#SV"/>stentiae 
            principali.</p>
        
        <p xml:id="l67-sqpepe"><g ref="#slash"/>Sequitur quod proprie loquendo forma non debet 
          <lb ed="#SV"/>denominari fieri vel generari <g ref="#slash"/>nam huiusmodi de<lb ed="#SV"/>nominationes, 
          scilicet, fieri et generari competunt subsistentiae 
          <lb ed="#SV"/>et composito. <g ref="#slash"/>et ad istud propositum locutus est <name>aristoteles</name> 
          <lb ed="#SV"/>ut potest videri ex processu commenti et processu eius.</p>
          
          <p xml:id="l67-upfvso"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Ulterius patet fundamentum quare dicitur quod actiones et 
            <lb ed="#SV"/>passiones sunt suppositorum. <g ref="#slash"/>Unde et <name>aristotles</name> videtur 
            <lb ed="#SV"/>ab anima Remonere praedicata concretiva. <g ref="#slash"/>Ita quod proprie non 
            <lb ed="#SV"/>attribuitur animae quod sic vel sic operetur <g ref="#slash"/>sed mediante 
            <lb ed="#SV"/>anima compositum dicitur sic vel sic operari.</p>
          
            <p xml:id="l67-puvemd"><g ref="#slash"/>patet ulterius 
              <lb ed="#SV"/>veritas illius <choice><orig>oppinionis</orig><reg>opinionis</reg></choice> <name>crilli alexandrini[?] episcopi</name>, 
              <lb ed="#SV"/>qui contra <name><choice><orig>nescorium</orig><reg>nestorium</reg></choice></name> procuravit determinationem huius veritatis 
              <lb ed="#SV"/><name>virgo gloriosa</name> genuit deum <g ref="#slash"/>et est Realiter 
              <lb ed="#SV"/>mater dei sine addito. <g ref="#slash"/>nam tota actio quae terminabatur 
              <lb ed="#SV"/>ad humanitatem debet attribui subsistentiae principali, 
              <lb ed="#SV"/>et illa est deus, ergo proprie deus denominatur genitus et non 
              <cb ed="#SV" n="279vb"/><lb ed="#SV"/>illa humanitas christi, sed magis proprie ipsum suppositum vel persona 
              <lb ed="#SV"/>divina, <g ref="#slash"/>ideo proprissime[?] concedendum quod <name>virgo gloriosa</name> genuit deum 
              <lb ed="#SV"/>et quod ipsa est mater dei.</p>
        
        <p xml:id="l67-uaeerq"><g ref="#dbslash"/>ulterius advertendum est quod quaedam 
          <lb ed="#SV"/>sunt formae quae non constituunt aliquod unum substantiale 
          <lb ed="#SV"/>ut formae accidentales, <g ref="#slash"/>licet secundum aliquod constituant aliquod 
          <lb ed="#SV"/>compositum accidentale. <g ref="#slash"/>Ita quod ex formis accidentalibus et compositis 
          <lb ed="#SV"/>substantiali fiat unum compositum accidentale <g ref="#slash"/>formae substantiales 
          <lb ed="#SV"/>vero proprie constituunt unum. <g ref="#slash"/>Ita quod ex unione formae 
          <lb ed="#SV"/>ad materiam Resultat una substantia, <g ref="#slash"/>et res quidditativa.</p> 
        
          <p xml:id="l67-eqscaq"><lb ed="#SV"/>Ex quo sequitur quod nulla forma accidentalis potest esse pars 
            <lb ed="#SV"/>alicuius entitatis, quia nec materialis nec formalis. <g ref="#slash"/>utrum tamen 
            <lb ed="#SV"/>de potentia absoluta duo accidentia possint sic disponi 
            <lb ed="#SV"/>quod unum se habeat per modum potentiae <g ref="#slash"/>et aliud per 
            <lb ed="#SV"/>modum actus <g ref="#slash"/>et quod ex illis duobus fiat unum est 
            <lb ed="#SV"/>alia quaestio, utrum autem de potentia dei absoluta ex dua<lb ed="#SV"/>bus 
            substantiis indivisibilibus posset fieri unum, sic quod una per 
            <lb ed="#SV"/>modum actus se habeat <g ref="#slash"/>et alia per modum potentiae est <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>alia quaestio, <g ref="#slash"/>tamen prima facie videtur quod non, quia potentialitas 
            <lb ed="#SV"/>materiae dicitur esse pura potentia et totale suum esse est tendentia 
            <lb ed="#SV"/>in aliud <g ref="#slash"/>et ex hoc consurgit quod cum potentialitate 
            <lb ed="#SV"/>ipsius cum forma quae est eiusdem tendentiae constituatur unum 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> suppositum. <g ref="#slash"/>Ita probabile est quod solius pure potentiae 
            <lb ed="#SV"/>est concurrere materialiter ad constitutionem alicuius quidditatis.</p>
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hspospo">Secunda propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apsdad"><g ref="#dbslash"/>Alia 
          <lb ed="#SV"/>propositio: si tendentia in subsistentiam principalem materiae vel formae 
          <lb ed="#SV"/>reduceretur ad causam finalem. <g ref="#slash"/>et ad modum per quem 
          <lb ed="#SV"/>res monentur in finem, ut si <choice><orig>scaret</orig><reg>staret</reg></choice> formam materiam 
          <lb ed="#SV"/>informare et nullum compositum constituere. <g ref="#slash"/>patet nam et con<lb ed="#SV"/>stitutio 
          compositi et subsistentiae principalis consurgit ex 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi tendentia. <g ref="#slash"/>ex qua tamen a posteriori arguuntur 
          <lb ed="#SV"/>consurgere denominationes concretivae, sicut patuit in lectione 
          <lb ed="#SV"/>praecedenti.<note>cross reference</note> <g ref="#slash"/>et quod primum <choice><orig>scaret</orig><reg>staret</reg></choice> in illo casu, ubi forma 
          <lb ed="#SV"/>informaret materiam, et tamen non constitueret compositum, <g ref="#slash"/>patet quia 
          <lb ed="#SV"/>esset habitudo ad finem non ultimum, <g ref="#slash"/>ideo esset substractibilis, 
          <lb ed="#SV"/>ut deductum est in prima distinctione, ergo deus posset huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>tendenciam</orig><reg>tendentiam</reg></choice> suspendere qua suspensa tolleretur ratio 
          <lb ed="#SV"/>supponit <g ref="#slash"/>vel subsistentiae, ergo vel non communicarentur deno<lb ed="#SV"/>minationes 
          concretivae vel materiae primae communicarentur praedicata 
          <lb ed="#SV"/>quidditativa et denominaretur homo vivens, et sic de aliis denominationibus.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Htpotpo">Tertia propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apqmvf"><g ref="#dbslash"/>Alia propositio: quamvis totum 
          illud quod est perfectionis in influxu formali vel 
          materiali Deus posset supplere quantum ad effectum, 
          hoc tamen non potest in eodem genere, sed solum in alio. Probatur 
          nam quantum ad illud quod est perfectionis in influxu forma<g ref="#slash"/>li
          <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>vel materiali</add> reducitur aequivalenter ad causam efficien<g ref="#slash"/>te 
          et ad aliquam operationem vel motum quae quid 
          perfectio potest per causalitatem effectivam a Deo sup<g ref="#slash"/>pleri, 
          non tamen in eodem genere causae, quia Deus 
          non potest concurrere in genere causae materialis vel formalis.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quarta propositio</head>
            
        <p xml:id="l67-apqads"><g ref="#dbslash"/>Alia propositio: quamvis influxus materialis respectu educationis[?educitionis?] 
          formae sit quodam modo formae productivus et formae 
          productae conservativus, <g ref="#slash"/>nihilominus tamen in eodem genere 
          causae non potest a Deo suppleri.</p> 
            
            <p xml:id="l67-ppppie"><g ref="#slash"/>Prima pars patet, 
          nam secundum <name>Philosophum</name> et fidem non contradicit materia respectu 
          formae, <g ref="#slash"/>habet aliqualem influxum <del rend="strikethrough/expunctuated">i</del> eductivim[?] praeter 
          potentiam pure receptivam. <g ref="#slash"/>Ponit enim <name>Aristoteles</name> et 
          illi, qui ponunt novarum formarum eductiones[?] 
          formas educi de potentia materia <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>modo ista potentia materiae</add> debet <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> 
          quid influxus materialis, qui non est pure 
          receptivus, sed magis activus, ut sic loquar 
          licet enim non sit de genere causae efficientis habet 
          tamen ratione causalitatis effectivae quantum ad effectus 
          positionem in esse.</p> 
            
            <p xml:id="l67-msppec"><g ref="#slash"/>Modo <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars dicit quod licet 
          Deus quantum ad illud quod est perfectionis potest 
          supplere influxum materialem. <g ref="#slash"/>Non tamen hoc potest 
          concursu positivo eiusdem generis concursu materiae de 
          cuius potentia forma educitur. <g ref="#slash"/>Consequenter, inferunt alii 
          quod licet huiusmodi concursus materialis respectu eductionis for<g ref="#slash"/>mae 
          sit limitatus et perne[??] perfectionis per naturam 
          tamen causalitatem creatam vel creabilem potest suppleri, <g ref="#slash"/>sal<g ref="#slash"/>tem 
          illud est multorum <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice>, scilicet, omnium dicentium quod 
          vis[?] creatura non est creatae[?] communicabilis. <g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>yma<g ref="#slash"/>ginatio</orig><reg>ima<g ref="#slash"/>ginatio</reg></choice> 
          illorum stat in hoc quod talis est dependen<g ref="#slash"/>tia 
          formae, quae educitur de potentia materiae quantum 
          ad influxum materialem quod sine illo cum influentia Dei 
          generali non posset effectus causari.</p> 
          
          </div>
          </div>
          
          <div>
           
            <head xml:id="l67-oauscc">Opinio Adam: utrum potentia creativa sit creatura communicabilis?</head>
            
        <p xml:id="l67-eioscc"><g ref="#slash"/>Et istam 
          <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> videtur tenere <name>Adam</name> in principio <choice><orig>4i</orig><reg>quarti</reg></choice>, ubi 
          inquit utrum potentia creativa sit creaturae communicabilis?</p>
          
          <p xml:id="l67-cismrf"><g ref="#slash"/>Consequenter <choice><orig>ymaginandae</orig><reg>imaginandae</reg></choice> sunt habitudines materiae respectu formae.</p>
            
          <p xml:id="l67-ppemmp">Prima poneretur eductiva et secundum hoc esset quaedam 
          perfectio et enuntibilia[??] materiae respectu formae producibilis et per 
          eundem influxum per quem forma est eductiva de 
          potentia materiae. <g ref="#slash"/>Materia est ipsius formae conservativa, <g ref="#slash"/>et 
          quantum ad hoc videtur materiae motus perfectionis.</p>
        
        <p xml:id="l67-aehaed"><g ref="#slash"/>Alia est 
          habitudo materiae ad formam ut sibi inhaereat forma 
          et iterum quantum ad hoc dicit <name>De Rippa</name> quod mairoem per<g ref="#slash"/>fectionem 
          dicit in materia quam in forma, <g ref="#slash"/>quia inhaerere 
          alteri est quodam modo ab eo dependere.</p>
        
        <p xml:id="l67-therie"><g ref="#slash"/><choice><orig>3a</orig><reg>Tertia</reg></choice> habitudo est 
          informationis, <g ref="#slash"/>et de hiis habitudinibus ponit <name>De Rippa</name> 
          quod una <del rend="strikethrough">per</del> potest esse sine alia. <g ref="#slash"/>Sed in hoc contradico 
          sibi, quia dico quod habitudo inhaesionis et informationis 
          sunt idem. <g ref="#slash"/>Unde <name>De Rippa</name> ponit quod stat formam 
          educi de potentia materiae, et tamen sibi non inhaerere et 
          hoc concedo, quia concursus eductivus cum influentia 
          generali est sufficiens ad positionem rei in esse.</p> 
              
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l67-Hcaasei">Contra Adam: anima humana inhaeret sibi eam informat</head>
            
          <p xml:id="l67-cpqdii">Consequenter ponit quod anima humana non inhaeret, et 
          contra hoc pono istam propositionem: licet anima humana non 
          educatur de <del rend="strikethrough/expunctuated">potentia</del> potentia materia, et sic quantum ad hoc non 
          habeat habitudinem inhaesionis ad materiam, inhaeret 
          tamen sibi et eam informat. <g ref="#slash"/>Nam inhaesio et tendentia 
          in subsistentiam sunt illa quae sunt de integritate 
          informationis.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l67-Hinstia">Instantia</head>
            
        <p xml:id="l67-cipeee"><g ref="#slash"/>Contra istud posset instari nam 
          materia prima habet talem habitudinem respectu animae humanae 
          quod vi illius est ipsius animae conservativa. <g ref="#slash"/>Nam ex 
          proportione qualitatum primarum et earum complexione 
          salvatur inhaesio ipsius ad materiam, ergo et 
          eius eductio.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l67-Hrairai">Responsio ad instiantiam</head>
            
        <p xml:id="l67-reqend"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est quod informa dupplex 
          est condicto[?]: una est appetitus communicatonis sive perfectio<g ref="#slash"/>nis.
          <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>Secunda</reg></choice> est appetitus subsistentiae principalis 
          et ex utroque istorum consurgit quod forma appetit 
          materiam non tanquam perfectionem aliquam, sed tanquam 
          medium se communicandi. <g ref="#slash"/>Etiam pro unione ipsius 
          ex qua constituitur subsistentia principalis ad quam prin<g ref="#slash"/>cipaliter 
          influxus formalis ordinatur. <g ref="#slash"/>Et ideo 
          anima hbaet materiam tanquam ab ea non perficiatur 
          quamvis etiam ab ea non dependeat.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqssir"><g ref="#slash"/>Ex quo 
          sequitur sicut alias intuli quod Deus non potest 
          formaliter influere, quia influere formaliter dicit 
          tendentiam in aliam subsistentiam modo divinae 
          immensistati et actui purissimo repugna<g ref="#slash"/>ret 
          in aliud tendere, quia illud in quod ten<g ref="#slash"/>deret 
          haberet rationem meliorum quod summae 
          immensitati repugnat.</p>
        
        <p xml:id="l67-siftss"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> influere formaliter dicit 
          carentiam rationis suppositibilis[?], sed istud est impossibile Deo. <g ref="#slash"/>Licet 
          enim quaelibet creatura <del rend="expunctuated">d</del> sit de suppositibilis[?] divina, tamen 
          essentia <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> subsistit in quolibet trium suppositorum 
          suorum.</p>
        
        <p xml:id="l67-tqiast"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>Tertio</reg></choice> quia influxus formalis quantum ad speciem 
          formarum dicit partialem entitatem et rationem 
          constitutivam sive partialitatem[?] totalis. <g ref="#slash"/>Modo Deo repu<g ref="#slash"/>gnat 
          concurrere ad esse partem alicuius substantiae totalis.</p>
        
        <p xml:id="l67-qqiqdr"><g ref="#slash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> quia influxus formalis dicit gradum limitatum 
          quaelibet enim forma ad extra producibilis est quaedam 
          portio limitata vel in latitudine entium contenta. 
          Et si daretur <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> licet haberet infinitas perfectiones 
          adhuc esset limitata, quia esset dependens 
          creabilis et multas alias haberet imperfectiones, ergo 
          ratione formae est influere secundum limitatum modum quod 
          Deo repugnat.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l67-Hcqdpmi">Corollarium: Quod Deus non poterit materialiter influere</head>
              
        <p xml:id="l67-suqrsi"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod Deus non poterit[?potest] 
          materialiter influere. Patet ex dictis per easdem causas, sicut 
          de influxu formali assignatis et a fortiori 
          de materiali cuius influxus incomparabiliter est imper<g ref="#slash"/>fectior 
          quam influxus formalis, ergo si influxum for<g ref="#slash"/>malem 
          non posset Deus supplere ratione imperfectionis 
          a fortiori nec influxum materialem potest supplere 
          ratione suae imperfectionis.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqiuhhm">Quod in unione hypostatica Verbum non habet habitudinem materiae</head>
              
        <p xml:id="l67-suqqfo"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod in unione 
          <choice><orig>yppostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> Verbum non habet habitudinem materiae. Patet quia licet 
          doctis[?] propter facilitatem doctrinae dicant Verbum habere 
          rationem materiae in illa benedicta unione propter 
          similitudinem[?], quia sicut si accidens alicuis subiecto inhaereat 
          communicat suo subiecto esse tale, sic est de humanitate Christi 
          respectu Verbi quod vi illius communicationis Verbum denominatur 
          homo, et sic humanitas se habet per modum formae vel accidentis 
          et quantum ad modum explicandi modus est verus. <g ref="#slash"/>Exempla 
          tamen ponuntur non quod vera sint, quia, ut dictum est, 
          receptio perfectionum et denominationum concre<g ref="#slash"/>tivarum 
          non consurgit ex habitudine materiae, quia 
          de ratione materiae non est recipere huiusmodi denominationes, 
          <g ref="#slash"/>sed de ratione subsistentiae principalis inquam 
          tam materiam quam forma ordinantur.</p>
        
        <p xml:id="l67-ehsena"><g ref="#slash"/>Ex hoc sequitur 
          quod verbum nec habitudinem habet in illa unione <choice><orig>yppostetica</orig><reg>hypostetica</reg></choice> 
          materiae vel formae, sed subsistentiae principalis. <g ref="#slash"/>Et ideo 
          huiusmodi unio est principalis ad unam personam terminata 
          et non ad aliam. <g ref="#slash"/>Ubi est advertendum quod concursus 
          causalitatis Dei ad extra est communis cuilibet trium personarum. 
          Ita quod non stat aliquam personarum effective 
          concurrere ad alicuius effectus productionem 
          in esse quin quaelibet etiam concurrat ex eo quod opera 
          Trinitatis ad extra sunt indivisa, nec etiam in genere[?] 
          causae finalis stat unam personam concurrere quoniam 
          et quaelibet. <g ref="#slash"/>Si etiam poneremus quod Deus posset in<g ref="#slash"/>fluere 
          in genere causae formalis huiusmodi influxus 
          esset indivisus. <g ref="#slash"/>Et ita de materiali. <g ref="#slash"/>Ideo illa unio 
          <choice><orig>ypostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> non est reducibilis ad aliquod genus causae, 
          sicut in nobis et de ratione suppositarum, <g ref="#slash"/>et cum hoc 
          est personalis. Ideo divisus est, <g ref="#slash"/>ideo competit uni 
          personae et non alteri.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l67-Hqmvnse">Quod materialium vel formalium non est ordo nec subordinatio essentialis</head>
              
        <p xml:id="l67-suqegc"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius quod licet 
          sic ordinatio et subordinatio causarum efficientium 
          et finalium essentialium cuius utriusque latitudinis 
          Deus semper tenet primum gradum causarum, tamen materialium 
          vel formalium non est ordo, nec subordinatio essentialis. 
          Primum est satis evidens. <g ref="#slash"/><choice><orig>2m</orig><reg>Secundum</reg></choice> patet, quia aliqua causa 
          <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> concurrit formaliter influendo, <g ref="#slash"/>et tamen Deus, 
          nec aliqua creatura, <sic>creatura[?]</sic> perfectior concurrit in 
          eodem genere causae.</p>
        
        <p xml:id="l67-eqptei"><g ref="#slash"/>Ex quo patet quod influxus 
          formalis creatus non dependet ab influxu 
          formali increato in eodem genere, <g ref="#slash"/>eodem modo dicendum 
          est de influxu materiali quod influxus materialis creatus 
          non dependent ab influxu increato eiusdem 
          generis, <g ref="#slash"/>quia nullus influxus increatus potest esse 
          de aliquo duorum generum praedictorum. <g ref="#slash"/>Utrum 
          autem inter influxux formales et etiam materiales 
          creatos sit ordo vel aliqua subordinatio, <g ref="#slash"/>de hoc 
          difficultas est inter doctores, quae reducitur ad 
          philosophiam, quia si sit subordinatio inter formales 
          influxus erit viceversa ad subordina<g ref="#slash"/>tionem 
          in causis efficientibus. <g ref="#slash"/>Nam ultima forma 
          quae est constitutiva compositi, si poneretur multiplicatio 
          formarum substantialium, sicut multi ponunt secundum praedicata 
          quidditativa et poneretur numeris formarum substantialium 
          correspondenter ad numerum praedicatorum quidditativorum. <g ref="#slash"/>Tunc 
          ultima forma esset perfectior et quanto ascendendo 
          forma esset generalior tanto esset imperfectior. <g ref="#slash"/></p>
        
          <p xml:id="l67-vgigmp">Verbi gratia in homine anima intellectiva esset perfectior 
          forma animalitatis, <g ref="#slash"/>et forma animalitatis esse per<g ref="#slash"/>fectior 
          forma corporeitatis, et sic continue ascendendo 
          semper generalior et communior forma esset imperfectior 
          simile est in subordinatione causarum materialium ut, scilicet, 
          materia prima sit simplex elementum. <g ref="#slash"/>Deinde 
          ex elementis componuntur aliquae materiae antequam 
          veniatur ad materiam aptam pro receptione for<g ref="#slash"/>maruum 
          mixtorum perfectiorum. <g ref="#slash"/>Ideo raser[?name?] ponit 
          duocecim elementa. <g ref="#slash"/>Primo ponti materiam primam, 
          deinde ponit elementum simplicia insensibilia nobis, 
          <g ref="#slash"/>et postea ponit illa sensibilia quae nos vo<g ref="#slash"/>camus 
          elementa et postea numeralia et 
          mixta imperfecta ex quibus generantur mixta 
          perfecta.</p>
        
        <p xml:id="l67-eicsei"><g ref="#slash"/>Et isti consequenter <choice><orig>ymaginantur</orig><reg>imaginantur</reg></choice> quod formae 
          substantiales elementorum imperfectiorum etiam mixtorum 
          remanent in mixtis perfectis et semper reso<g ref="#slash"/>lutio 
          est ad hoc quod ultimum semper est imperfectius.</p>
        
        <p xml:id="l67-qeiadr"><g ref="#slash"/>Quantum est in subordinatione causarum efficientium 
          quia semper universalior est perfectior, <g ref="#slash"/>verum est 
          quod communis <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> est ad contrarium, scilicet, quod non sit nisi 
          unica forma in uno composito, quod non sit etiam 
          nisi unica materia, <g ref="#slash"/>qualificatur tamen diversimode 
          a qualitatibus primis et secundum quod magis qualificatur 
          secundum qualitates unius elementi quam alterius secundum 
          hoc aliud elementum dicitur denominari in constituto 
          non quod realiter forma eius substantialis remanet 
          in composito. <g ref="#slash"/>Et sic de influxu materiali et 
          formali a Deo remonentur.</p>
        
        <p xml:id="l67-eirpne"><g ref="#dbslash"/>Et in responsione 
          ad rationes aliqua poterunt dici quae tran<g ref="#slash"/>seo 
          pro nunc, etc.</p>
            </div>
      </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
