<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 36, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 36, de Fruitione [St. Victor Transcription</title>
          <date when="2012-06-02">June 6th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 6th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio36">
        <head subtype="title" xml:id="l36-Hldfldf">Lectio 36, de Fruitione</head>
        <div>
          <head xml:id="l36-Hqpspsf">Quomodo potest sustineri finitas</head>
          
          <p xml:id="l36-rdqsma"><hi rend="dropCapThreeLines">R</hi>estat dicere quomodo potest sustineri finitas potentiae et sunt 
            <lb ed="#SV"/>modi aliqui.</p>
          
        <p xml:id="l36-pmepem"><g ref="#slash"/>primus est quodlibet anima sit finitae 
          <lb ed="#SV"/>capacitatis naturaliter tamen per miraculum potest de potentia dei 
          <lb ed="#SV"/>absoluta ultra suam capacitatem infinite Recipere. <g ref="#slash"/>unde 
          <lb ed="#SV"/>licet vas continens pintam de potentia naturali non potest continere 
          <lb ed="#SV"/>nisi pintam, <g ref="#slash"/>tamen deus per potentiam absolutam per penetrationem 
          <lb ed="#SV"/>potest ponere infinita, <g ref="#slash"/>licet per primum corpus Repleretur tota. 
          <lb ed="#SV"/>Et iste modus est quasi medius inter primum et communem modum 
          <lb ed="#SV"/>quod potentia sit finitae capacitatis, <g ref="#slash"/>tamen credere primum esse meliorem.</p>
          
          <p xml:id="l36-amesip"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Alius modus est quod capacitas animae non terminatur ascendendo, sed 
            <lb ed="#SV"/>descendendo ad modum potentiarum passivarum quae terminantur descendendo 
            <lb ed="#SV"/>vel ad minimum a quo non possunt, <g ref="#slash"/>vel ad maximum a quo 
            <lb ed="#SV"/>propter debilitatem. <g ref="#slash"/>et sic diceretur quod anima terminatur descendendo, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>quod daretur ita Remissa notitia quae non sufficeret inmutare 
            <lb ed="#SV"/>potentiam.</p>
      
          <p xml:id="l36-avemec"><g ref="#dbslash"/>Aliam viam est quod quantum ad gradum terminatur <g ref="#slash"/>et non 
            <lb ed="#SV"/>quantum ad speciem. <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> quod Realiter potentia perceptiva potest 
            <lb ed="#SV"/>esse ita intensa quod non potest esse intensior quantum ad gradum 
            <lb ed="#SV"/>ut licet anima non posset intensius percipere quam ut decem quantum 
            <lb ed="#SV"/>ad gradum <g ref="#slash"/>tamen potest percipere per aliam speciem perfectiorem ut 
            <lb ed="#SV"/>decem tamen <g ref="#slash"/>et per aliam nobiliorem ut decem. et sic in infinitum <g ref="#slash"/>et sic 
            <lb ed="#SV"/>solveretur quod si esset unus qui tantam meruisset quantum est capax 
            <lb ed="#SV"/>quomodo posset ultra praemiari, <g ref="#slash"/>diceretur quod per praemium speciei 
            <lb ed="#SV"/>perfectioris, <g ref="#slash"/>tamen qui vellet dicere posset quod terminatur anima quo 
            <lb ed="#SV"/>ad gradum et quo ad speciem, <g ref="#slash"/>tamen non posset venire 
            <lb ed="#SV"/>ad <choice><orig>suppremum</orig><reg>suppremum</reg></choice> gradum cuius est capax quantumcumque viveret. <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>ista est Responsio <name>hybernici</name> quae est probabilis.</p>
          
          <p xml:id="l36-ueqmec"><g ref="#slash"/>verum est quod notat hic 
            <lb ed="#SV"/><name>adam</name><g ref="#dot"/> unam distinctionem. <g ref="#slash"/>primo notat quod multiplex est capa<g ref="#slash"/>citas.</p> 
      
            <p xml:id="l36-psevid"><g ref="#slash"/>primo subiectiva <g ref="#slash"/>et ista est infinita, <g ref="#slash"/>et anima aliter 
              <lb ed="#SV"/>se habet in Recipiendo ut subiectum, quia se habet ut passiva, <g ref="#slash"/>et aliter 
              <lb ed="#SV"/>in participiendo, quia se habet ut activa. <g ref="#slash"/>et sic capacitas subiectiva 
              <lb ed="#SV"/>est infinita, quia secundum quod deus potest agere, potest Recipere, <g ref="#slash"/>et tunc 
              <lb ed="#SV"/>si anima Reciperet infinitam visionem, tamen finite perciperet. <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>hic <name>adam</name> dicit unum quod est verum. <g ref="#slash"/>unde ponatur quod potentia 
              <lb ed="#SV"/>sit perceptiva ut decem, <g ref="#slash"/>et primo ponat visionem 
              <lb ed="#SV"/>ut decem, <g ref="#slash"/>et iterem aliam ut decem. <g ref="#slash"/>tunc dico quod non 
              <cb ed="#SV" n="241vb"/><lb ed="#SV"/>videbit nisi ut decem, <g ref="#slash"/>licet <name>adam</name> dicat quod videbit 
              <lb ed="#SV"/>in <choice><orig>dupplo</orig><reg>duplo</reg></choice>.</p>
      
          <p xml:id="l36-aecpec"><g ref="#slash"/>alia est <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitas</reg></choice> eminenter contentiva <g ref="#slash"/>et ista 
            <lb ed="#SV"/>communicatur Rebus secundum perfectionem earum, <g ref="#slash"/>quia secundum quod res 
            <lb ed="#SV"/>est perfectior secundum hoc plura eminenter continet.</p>
      
          <p xml:id="l36-aereea"><g ref="#slash"/>alia est Repraesen<lb ed="#SV"/>tativa 
            et ista est in deo infinita, in creatura finita. <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>ista est <choice><orig>dupplex</orig><reg>duplex</reg></choice>; quaedam formalis, <g ref="#slash"/>quaedam obiectiva. <g ref="#slash"/>et sic 
            <lb ed="#SV"/>aliqua notitia potest dici infinite Repraesentativa, quia infinitorum 
            <lb ed="#SV"/>ut transcendentia, ut ens et alia.</p>
      
          <p xml:id="l36-aecicc"><g ref="#slash"/>alia est <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitas</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>coexistentiva. et sic capere non est aliud, nisi alteri coexistere. 
            <lb ed="#SV"/>et sic coexistimus[?] deum et suus infinitae <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitatis</reg></choice>. <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> quaelibet 
            <lb ed="#SV"/>res mundi, ut granum <sic>milii[?]</sic> est infinitae <choice><orig>cappacitatis</orig><reg>capacitatis</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>coexistentiae.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l36-Huaparc">Utrum a parte obiecti aliquod bonum finitum sufficiat ultimate terminare appetitum rationalis creaturae?</head>
          
          <p xml:id="l36-pfieas"><g ref="#dbslash"/>Prius fuit inducta difficultas tan<lb ed="#SV"/>gens 
            <lb ed="#SV"/>finitatem <choice><orig>cappacitatis</orig><reg>capacitatis</reg></choice> humanae. <g ref="#slash"/>et de hoc dictum est 
            <lb ed="#SV"/>aliqualiter supra.</p>
      
          <p xml:id="l36-nriarc"><g ref="#dbslash"/>Nunc Restat inquirendum utrum a 
            <lb ed="#SV"/>parte obiecti aliquod bonum finitum sufficiat ultimate terminare 
            <lb ed="#SV"/>appetitum rationalis creaturae?</p>
      
          <p xml:id="l36-echnva"><g ref="#dbslash"/>Et circa hoc sunt aliqua 
            <lb ed="#SV"/>notanda vel advertenda.</p>
      
          <p xml:id="l36-pqgutf"><g ref="#slash"/>primo quod generaliter omnis creatura, 
            <lb ed="#SV"/>sive cognitiva sive non, <g ref="#slash"/>appetit summum bonum tamquam 
            <lb ed="#SV"/>suum finem ultimum. <g ref="#slash"/>illud est de intentione <name>philosophi</name> <choice><orig>primo</orig><reg>Io</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/><title>ethicorum</title> dicentis <g ref="#slash"/>"bonum est quod omnia appetunt." <g ref="#slash"/>et antiqua 
            <lb ed="#SV"/>translatio habet <g ref="#slash"/>bene enuntiaverunt antiqui dicentes 
            <lb ed="#SV"/>bonum est quod omnia appetunt, <g ref="#slash"/>et <name>eustratius</name> dicit in commento 
            <lb ed="#SV"/>quod per bonum debemus intelligere deum. <g ref="#slash"/>et sic creatura 
            <lb ed="#SV"/>rationalis appetit bonum ultimum tamquam finem.</p>
      
          <p xml:id="l36-iesgau"><g ref="#slash"/>Item 
            <lb ed="#SV"/>est subordinatio finum ergo quilibet finis melius appetitur 
            <lb ed="#SV"/>propter ultimum, ergo ultimum magis appetitur. <g ref="#slash"/>et hoc 
            <lb ed="#SV"/>potest duplicatur <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice>. uno modo Resolvendo 
            <lb ed="#SV"/>huiusmodi appetitum ad divinum et infrustrabile 
            <lb ed="#SV"/>imperium, <g ref="#slash"/>quia deus non solum Reducit ea solum quae sunt 
            <lb ed="#SV"/>in se finem; <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> illa quae non sunt vocat tanquam 
            <lb ed="#SV"/>ea quae sunt. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo potest <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>appetitus in inanimatis[?] ut coniungantur suo principio effe<lb ed="#SV"/>ctivo 
            secundum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> <name>boetii</name>. <g ref="#slash"/>unde multiplex Reperitur 
            in Rebus bonum. <g ref="#slash"/>unum quod concernit individuum, <g ref="#slash"/>aliud 
            <lb ed="#SV"/>quod concernit speciem, <g ref="#slash"/>aliud genus, <g ref="#slash"/>aliud universum.</p>
      
          <p xml:id="l36-qapuqg"><g ref="#dbslash"/>quantum ad primum animalia ratione individui appetunt 
            <lb ed="#SV"/>cibum, qui est conservativus individui <g ref="#slash"/>et sic cibus est ei 
            <lb ed="#SV"/>bonum <g ref="#slash"/>et comestio bona, <g ref="#slash"/>animalia etiam appetunt 
            <lb ed="#SV"/>generationem <g ref="#slash"/>et hoc propter bonum speciei, <g ref="#slash"/>quia generatio 
            <lb ed="#SV"/>ordinatur in speciem continuandam. <g ref="#slash"/><choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> est bonum 
            <lb ed="#SV"/>generis, <g ref="#slash"/>et illud est agentium aequivocorum ut superiorum 
            <lb ed="#SV"/>respectu inferiorum sicut intelligentiae movent ista inferio<lb ed="#SV"/>ra 
            <g ref="#slash"/>et ordinant ad suos fines ratione generis. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Aliud est bonum universi respectu, et illud fit per quandam 
            <cb ed="#SV" n="242r"/><lb ed="#SV"/>analogiam a causa generalissima et illud fit a deo. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>unde bonum quanto communis tanto divinus, <g ref="#slash"/>bonum enim speciei est me<lb ed="#SV"/>lius 
            quam individui et generis quam speciei et universi quam 
            <lb ed="#SV"/>generis.</p>
      
          <p xml:id="l36-naqpft"><g ref="#dbslash"/>Nunc advertendum quod nedum creaturae appetunt 
            <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough/expunctuated">b</del> deum per opus bonum suae voluntatis, sed etiam appe<lb ed="#SV"/>tunt 
            permutari quantum possunt <g ref="#slash"/>et ideo operationes creaturam 
            <lb ed="#SV"/>Resolvuntur in ultimum ut creaturae ultimo fini assimilentur 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et quia creatura rationalis potest <del rend="expunctuated">ultimo</del> deo assimilari plus 
            <lb ed="#SV"/>quam aliae, quia ipsius est capax dilectione et cognitione 
            <lb ed="#SV"/>per quos actus transformatur in deum. <g ref="#slash"/>ideo creatura rationalis 
            <lb ed="#SV"/>singulariter ipsum omnibus gradibus appetendi appetit per quos 
            <lb ed="#SV"/>deus potest appeti. <g ref="#dbslahs"/><add place="margin" type="marginalNote">conclusio</add> Veniendo ergo ad materiam conclusio Repraesentativa 
            <lb ed="#SV"/>quod creatura rationalis non potest in aliquo bono finito quie<lb ed="#SV"/>tari 
            etiam de potentia dei absoluta illud probatur ante per 
            <lb ed="#SV"/>aliquas rationes; <g ref="#slash"/>primo ex insufficientia creaturae quae non sufficit 
            <lb ed="#SV"/>sibi nec ad esse <g ref="#slash"/>nec ad bene esse, ergo nec alteri. <g ref="#slash"/>Item 
            <lb ed="#SV"/>ex habitudine causae ad effectum, sicut se habet causa <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> efficiens 
            <lb ed="#SV"/>ad producendum effectum, <g ref="#slash"/>ita finalis ad suum, <g ref="#slash"/>sed causa <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>non potest virtute propria efficere effectum, ergo nec creatura 
            <lb ed="#SV"/>potest finaliter terminare.</p>
      
          <p xml:id="l36-uveufc"><g ref="#slash"/>unde videtur eadem habitudo unius causae 
            <lb ed="#SV"/>ad suum effectum sicut alterius. <g ref="#slash"/>et sic ex <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> habitudine unius 
            <lb ed="#SV"/>Rei ad aliam concluditur deus ultimus finis creaturae.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l36-Hcorria">Corollaria</head>
          <div>
            <head xml:id="l36-Hpcrsfd">Primum corollarium: res essentialiter perfectior est a suo fine dependentior</head>
      
            <p xml:id="l36-eqcpcd"><g ref="#dbslash"/><add place="margin" type="marginalNote"><g ref="threeDotLineFigure"/></add>Ex qua 
            <lb ed="#SV"/>conclusione sequuntur corollaria. <g ref="#slash"/>primum corollarium: Res essentialiter perfectior 
              <lb ed="#SV"/>est a suo fine dependentior. <g ref="#slash"/>nam secundum gradus specificos 
              <lb ed="#SV"/>sunt etiam gradus inclinationum diversarum in superiori spe<lb ed="#SV"/>cie 
              quot enim species est contentiva graduum specificorum <g ref="#slash"/>tot 
              <lb ed="#SV"/>inclinationum. <g ref="#slash"/>et sic quanto creatura est nobilior tanto habet 
              <lb ed="#SV"/>plures inclinationes et per consequens dependentior.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l36-Hsclcsa">Secundum corollarium: latitudo honestatis naturalis et essentialis perfectionis correspondent sibi adaequate</head>
      
            <p xml:id="l36-sclsfd"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>corollarium: latitudo honestatis naturalis et essentialis 
              <lb ed="#SV"/>perfectionis correspondent sibi adaequate. <g ref="#slash"/>honestas enim 
              <lb ed="#SV"/>est habitudo Rei ad suum finem, sicut naturalis iustitia. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>unde <name>plato</name> vocat eas operationes naturae ultimate re<lb ed="#SV"/>gulatas. 
              <g ref="#slash"/>unde quanto operatio honestatis est naturalis est 
              <lb ed="#SV"/>optime Regulata et ad finem directa tanto est 
              <lb ed="#SV"/>magis naturalis iustitia. <g ref="#slash"/>et sic ex hoc sequitur quanto 
              <lb ed="#SV"/>res nobilior tanto a suo fine dependentior.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l36-tcqued">Tertium corollarium: quod res perfectior universaliter est dependentior</head>
            
            <p xml:id="l36-stqtmd"><g ref="#dbslash"/>Sequitur <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice>: quod Res perfectior universaliter est de<lb ed="#SV"/>pendentior, 
              <g ref="#slash"/>quia ex habituine effectus ad causam efficientem 
              <lb ed="#SV"/>et conservantem Res perfectior ostenditur, ergo sicut res 
              <lb ed="#SV"/>perfectior Requirit maiorem influxum ad suam produc<lb ed="#SV"/>tionem 
              ita ad sui conservationem <g ref="#slash"/>ideo quanto est per<lb ed="#SV"/>fectior 
              tanto magis dependet.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l36-Hqcqrde">Quartum corollarium: quod ad subtractionem influxus causae finalis res desineret esse</head>
      
            <p xml:id="l36-qsqasc"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> sequitur quod ad 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>substractionem</orig><reg>subtractionem</reg></choice> influxus causae finalis res desineret esse. 
              <cb ed="#SV" n="242rb"/><lb ed="#SV"/>probatur tanta est dependentia effectus ad causam finalem, 
              <lb ed="#SV"/>sicut ad causam efficientem et conservantem. <g ref="#slash"/>sed pro <choice><orig>substractionem</orig><reg>subtractione</reg></choice> effi<lb ed="#SV"/>cientis 
              et conservantis desineret esse, ergo. <g ref="#slash"/>unde si <choice><orig>substraheretur</orig><reg>subtraheretur</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>causa finalis Res esse pessima quia sine fine, nec <g ref="#slash"/>or<lb ed="#SV"/>dinaretur 
              ad finem. <g ref="#slash"/>unde tanta est habitudo <choice><orig>neccessitatis</orig><reg>necessitatis</reg></choice> Rei 
              <lb ed="#SV"/>ad suum finem sicut Rei ad suam conservationem.</p>
          </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l36-Hqcqnsd">Quintum corollarium: quod creatura non tendit in non-esse positive et tamen sibi derelicta in non-esse subito deflueret</head>
      
            <p xml:id="l36-suqaee"><g ref="#dbslash"/>Sequitur 
              <lb ed="#SV"/>ulterius quod creatura non tendit in non esse positive <g ref="#slash"/>et tamen 
              <lb ed="#SV"/>sibi derelicta <del rend="expunctuated">statim non esset et cito desineret esse</del> subito 
              <lb ed="#SV"/>in non esse deflueret. <g ref="#slash"/>patet quia creatura tendit in deum, qui est 
              <lb ed="#SV"/>summum esse et tamen sibi derelicta statim non esset et cito 
              <lb ed="#SV"/>desineret esse, quia sicut causa effectiva Requiritur ad conservationem 
              <lb ed="#SV"/>effectus <g ref="#slash"/>ita finalis ad effectum esse.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l36-Hscqian">Sextum corollarium: quod illud con[??] dictum creaturae inclinatur ad non-esse</head>
            
            <p xml:id="l36-ehspsc"><g ref="#dbslash"/>Ex hoc sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod illud commune dictum creaturae inclinantur ad non esse. <g ref="#slash"/>debet 
              <lb ed="#SV"/>intelligi passive, scilicet, quod talis est naturae quod sibi dere<lb ed="#SV"/>licta 
              statim</p>
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l36-Hscqiqc">Septimum corollarium: quod spiritualis creatura est indigentior quam corporalis</head>          
      
          <p xml:id="l36-seqiqc"><g ref="#pilcrow"/>creatura quanto est perfectior tanto est indi<lb ed="#SV"/>gentior 
            et est sibi maior imperfectio quodammodo an<lb ed="#SV"/>nexa, 
            quia quanto est perfectior magis habet de indigentia 
            pro sui conservatione.</p>
          
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l36-Hocqmec">Octavum corollarium: quod suprema intelligentia, si daretur, magis passive tenderet in nihilum quam mixtum ex contrariis</head>
            
            <p xml:id="l36-seqadr"><g ref="#dbslash"/>Sequitur ergo quod spiritualis creatura 
              <lb ed="#SV"/>est indigentior quam corporalis, <g ref="#slash"/>Sequitur etiam quod <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>intelligentia, si daretur, magis passive tenderet in <choice><orig>ni<lb ed="#SV"/>chilum</orig><reg>ni<lb ed="#SV"/>hilum</reg></choice> 
              quam mixtum ex contrariis. <g ref="#slash"/>et sic patet error dicentium 
              <lb ed="#SV"/>quod intelligentiae vel creaturae separatae a materia sunt 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice> esse. <g ref="#slash"/>et hic error est ex mala consideratione 
              <lb ed="#SV"/>habitudinis creaturae ad deum, quia creatura quanto perfe<lb ed="#SV"/>ctior 
              tanto indigentior. <g ref="#slash"/>Unde quare non corrumpitur 
              <lb ed="#SV"/>hoc intelligentia <g ref="#slash"/>hoc est propter ordinationem dei quam 
              <lb ed="#SV"/>fecit, quia ordinavit opposito modo generationem et corruptionem 
              <lb ed="#SV"/>in mixtis quae componuntur ex contrariis <g ref="#slash"/>sequitur etiam 
              <lb ed="#SV"/>quod Res perfectior et nobilior magis subicitur et 
              <lb ed="#SV"/>tenetur deo quam minus perfectam, quia magis indiget eo, 
              <lb ed="#SV"/>et sic magis debet subici et humiliari. et sic si daretur 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> intelligentia teneretur esse summe subiecta, quia 
              <lb ed="#SV"/>plura a deo Reciperet.</p>
      
   <p xml:id="l36-eqpdeh"><g ref="#slash"/>Ex quo patet quod propter nostra 
     <lb ed="#SV"/>merita <g ref="#slash"/>et opera virtuosa non debeamus gloriari <g ref="#slash"/>nec 
     <lb ed="#SV"/>nos Reputare apud deum, quia huiusmodi merita 
     <lb ed="#SV"/>sunt dei dona. <g ref="#slash"/>et quanto plura tanto plus ei obligamur 
     <lb ed="#SV"/>et quanto perfectiores sumus tanto eo magis indi<lb ed="#SV"/>gemus. 
     <g ref="#slash"/>et sic debemus esse humiliores.</p>      
    
            <p xml:id="l36-eqpctv"><g ref="#dbslash"/>Ex quo 
              <lb ed="#SV"/>patet quod <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> ignorantiae dementia est de aliqua perfectione 
              <lb ed="#SV"/>vel sua capacitate vel suo ingenio gloriari, quia 
              <lb ed="#SV"/>quanto quis est elevatior tanto indigentior. 
              <cb ed="#SV" n="242va"/><lb ed="#SV"/>et sic debet maiori timore vivere.</p>
            
        </div>
      
          <div>
            <head xml:id="l36-Hncqesb">Nonum corollarium: quod demonstrationes necessario inclinatur in Deum tanquam in finem ultimum et summum bonum</head>
          
            <p xml:id="l36-sqdosf"><g ref="#slash"/>Sequitur quod daemones 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccesario</orig><reg>necessario</reg></choice> inclinantur in deum tanquam in finem ultimum et summum 
              <lb ed="#SV"/>bonum. <g ref="#slash"/>patet quia non stat creaturam esse sine inclinatione in suum 
              <lb ed="#SV"/>finem, quia non potest esse creatura sine sua naturali habitudine ad 
              <lb ed="#SV"/>suum finem <g ref="#slash"/>et ex hoc consequenter dicitur quod si daretur creatura 
              <lb ed="#SV"/>non male habituata posset experiri inclinationem natura<lb ed="#SV"/>lem 
              in deum. <g ref="#slash"/>Verum p? tamen, quia inclinationes versantur circa multa 
              <lb ed="#SV"/>ut temporalia extinguunt motum naturae quae semper inclinant 
              <lb ed="#SV"/>ad bonum <g ref="#slash"/>patet ergo quod est indissolubilis et inaufferibilis 
              <lb ed="#SV"/>inclinatio creaturae ad deum, <g ref="#slash"/>cum praedictis tamen stat de 
              <lb ed="#SV"/>inclinatione actus liberi quod stet ad oppositum ut quod 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>aliquis odiat deum. <g ref="#slash"/>et sic quod creatura inclinetur ad oppositum 
              <lb ed="#SV"/>sui finis.</p>
      
            <p xml:id="l36-seqqii"><g ref="#slash"/>Stat etiam quod creatura saltem decepta sta<lb ed="#SV"/>tuat 
              sibi alium finem quam deus <g ref="#slash"/>quo dato ex parte 
              <lb ed="#SV"/>potentiae rationalis haberet appetitum quietatum reputativae. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen voluntas non quietaretur naturaliter, <g ref="#slash"/>nec appeteret 
              <lb ed="#SV"/>actus naturales propter vehementiam tendentiae in illud 
              <lb ed="#SV"/>obiectum. <g ref="#slash"/>et sic talis crederet esse quietatus et esset summe 
              <lb ed="#SV"/>miser et crederet esse quietatus et non esset. <g ref="#slash"/>et sic patet qualiter 
              <lb ed="#SV"/>creatura rationalis non potest aliquo modo infinito quietari, licet 
              <lb ed="#SV"/>decepta crederet quietari in illo et cetera etc.<g ref="#slash"/></p>
          </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
