<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 50, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08">
          <title>Lectio 50, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-08-22">August 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-22">August 22, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio50">
        
          <head xml:id="l50-Hldfldf">Lectio 50, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
        <head>Responsiones ad plures rationes quod Deo posset frui ex puris naturalibus</head>
        
      <p xml:id="l50-lrpaam"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">L</hi>icet rationes superius tactae includant multas 
        <lb ed="#SV"/>difficultates, quae Requirerent magnum processum, <g ref="#slash"/>tamen 
        <lb ed="#SV"/>pro nunc salventur omnes, ut veniam ad alias materias.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l50-Hatratr">Ad tertiam rationem</head>
        
        <p xml:id="l50-atqemi"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>arguebatur <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> quod ex puris naturalibus quis posset frui 
          <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>nam tota motio vel activitas gratiae est finita et ma<lb ed="#SV"/>xime 
          in simplici persona.</p> 
        
        <p xml:id="l50-stpepn"><g ref="#slash"/>Sed tanta potest esse motivitas in philosopho per 
          <lb ed="#SV"/>naturalem investigationem quod magis movebitur eius voluntas per <sic>appre<lb ed="#SV"/>hentionem</sic> 
          divinae bonitatis quam voluntas simplicis personae 
          <lb ed="#SV"/>existentis in caritate. ergo movebitur ad dei fruitionem, et tamen ex puris 
          <lb ed="#SV"/>naturalibus</p> 
        
        <p xml:id="l50-eaieud">ergo ad istam rationem dicendum est quod ipsa probat quod staret 
          <lb ed="#SV"/>philosophum magis diligere deum intensive quam vetula, non tamen fruitive, 
          <lb ed="#SV"/>sed per modum usus, quia quidquid sit extra caritatem sit propter commodum 
          <lb ed="#SV"/>et propter se, <g ref="#slash"/>ut videtur dicere <name>augustinus</name>, et sic quantumcumque dili<lb ed="#SV"/>geret 
          philosophus deum extra caritatem, tamen illud Refferret in se ut 
          <lb ed="#SV"/>propter hoc quod est benefactor <g ref="#slash"/>vel quia delectaret se in co<lb ed="#SV"/>gnitione 
          dei, et sic de aliis. <g ref="#slash"/>vel diceretur ut prius quod ex puris 
          <lb ed="#SV"/>naturalibus ad huiusmodi dictamen non devenire potest, scilicet, quod deus 
          <lb ed="#SV"/>esse propter se et ultimate diligendus.</p>
      
      <p xml:id="l50-sdpefc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dici potest quod cognitio 
        <lb ed="#SV"/>de deo quae habetur ex puris naturalibus est cognitio vel scientia 
        <lb ed="#SV"/>quae Realiter inflat. <g ref="#slash"/>ideo operatur ad superbiam et magis ad fruitionem 
        <lb ed="#SV"/>creaturae quam dei. et sic per istam cognitionem deus magis contempneretur 
        <lb ed="#SV"/>ex quo esset fruitio creaturae.</p>
      
      <p xml:id="l50-tdssbi"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> diceretur sic quod si daretur aliqua 
        <lb ed="#SV"/>cognitio tantae perfectionis in intellectu practico et 
        <lb ed="#SV"/>speculativo dicante quod deus est super omnia diligendus propter se, 
        <lb ed="#SV"/>ultimate diceretur quod huiusmodi cognitio esset dispositio 
        <lb ed="#SV"/>ad diligendum deum super omnia <g ref="#slash"/>per istum modum, quia si 
        <lb ed="#SV"/>voluntas non poneret obicem <del rend="strikethrough">d</del> eligendo aliquas alias volitiones 
        <cb ed="#SV" n="258ra"/><lb ed="#SV"/>infundetur sibi gratia per quam posset elicere huiusmodi actum fruitivum 
        <lb ed="#SV"/>ante, tamen gratiam non posset, quia voluntas deserta gratia tendit 
        <lb ed="#SV"/>ad se et Recedit a summo bono incommutabili.</p>
      
      <p xml:id="l50-qdmccp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> diceretur 
        <lb ed="#SV"/>magis solvendo rationem quod motivitates[?] simplicis personae existentis in caritate 
        <lb ed="#SV"/>et philosophi ex puris naturalibus non sunt eiusdem speciei, et sic motio in 
        <lb ed="#SV"/>philosopho causata ex puris naturalibus est inferiorum speciei quam motio gratiae, 
        <lb ed="#SV"/>et sic quantumcumque augeretur non deveniret ad gradum et speciem di<lb ed="#SV"/>lectionis 
        dei ex caritate, <g ref="#slash"/>licet tamen intenderetur gradus huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>dilectionis ex puris naturalibus. <g ref="#slash"/>tamen per hoc esset magis fruitio 
        <lb ed="#SV"/>creaturae quam dei, quia illa tenderet ad se et ista solutio satis 
        <lb ed="#SV"/>coincidit cum prima.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l50-Haqraqr">Ad quartam rationem</head>
          
      <p xml:id="l50-aqrqef"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>4am</orig><reg>quartam</reg></choice> rationem quae videtur satis 
        <lb ed="#SV"/>difficilis quando dicitur aliquid extra gratiam accipitur[?attenditur?atteritur?], ergo se debite disponit, 
        <lb ed="#SV"/>ergo deo fruitur, <g ref="#slash"/>quia omnis debita dispositio est fruitio dei. <g ref="#slash"/>alias 
        <lb ed="#SV"/>patet, quia alias attritio[?] esset peccatum, et tunc magis indisponeret 
        <lb ed="#SV"/>creaturam ad gratiam quam disponeret, et per consequens esset melius 
        <lb ed="#SV"/>non atteri quam atteri quod est falsum.</p>
      
      <p xml:id="l50-airsap"><g ref="#dbslash"/>Ad istam rationem, quae est satis, 
        <lb ed="#SV"/>apparens Respondet <name>eliphat</name> <g ref="#slash"/>et dicit quod detestatio peccati est displi<lb ed="#SV"/>centia 
        de peccato et propositum de non comi??do[?], si voluntas non fru<lb ed="#SV"/>atur 
        actu creatura <g ref="#slash"/>supposito quod habitualiter creatura frueretur, sicut 
        <lb ed="#SV"/>dispositio sufficiens ad gratiae susceptionem. <g ref="#slash"/>ideo <name>eliphat</name> concedit 
        <lb ed="#SV"/>quod in attritione[?] creatura fruitur habitualiter creatura, <g ref="#slash"/>sed quia non fruitur 
        <lb ed="#SV"/>actualiter, <g ref="#slash"/>ideo non Imputatur sibi ad peccatum.</p>
          
        <p xml:id="l50-sirens"><g ref="#slash"/>Sed ista Responsio 
          <lb ed="#SV"/>non stat, quia capio actum detestativum peccati et actum est 
          <lb ed="#SV"/>velle numquam peccare in futuro, qui Requiruntur ad attributionem[?attritione/attractionem?], <g ref="#slash"/>nam 
          <lb ed="#SV"/>quilibet illorum actuum vel est divino ordinata sive usus ordinatus 
          <lb ed="#SV"/>vel inordinatus. <g ref="#slash"/>Si est usus ordinatus, tunc est fruitio dei 
          <lb ed="#SV"/>per praedicta, <g ref="#slash"/>et per consequens est actualiter dei fruitio. <g ref="#slash"/>Si autem 
          <lb ed="#SV"/>dicatur quod huiusmodi actus non est ordinatus, tunc sequitur 
          <lb ed="#SV"/>quod est fruitio creaturae, quia omnis usus inordinatus est dilectio 
          <lb ed="#SV"/>alicuius propter creaturam, ergo creatura est obiectum ultimate fruibile 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi actus. ergo si ad attributionem[?] requiritur huiusmodi actus, 
          <lb ed="#SV"/>scilicet detestatio peccati, et velle <sic>et velle</sic> numquam committere peccatum, 
          <lb ed="#SV"/>oportet concedere quod illi actus sunt usus ordinatus vel inordinatus 
          <lb ed="#SV"/>et per consequens fruitio dei vel creaturae. <g ref="#slash"/>et sic Responsio <name>eliphat</name> non stat.</p> 
          
          <p xml:id="l50-tevfet"><lb ed="#SV"/>Tenendo ergo viam <name>augustini</name> et viam inceptam, scilicet, quod omnis 
            <lb ed="#SV"/>actus, qui fit extra caritatem fit ex cupiditate <g ref="#slash"/>et omnis actus, qui 
            <lb ed="#SV"/>fit ex <del rend="expunctuated">creatura existens peccato et carens gratia licet aliquos 
              <lb ed="#SV"/>actus in sua libertate qui sunt peccata</del> caritate est bonus, 
            <lb ed="#SV"/>et quia cupiditas est inclinatio ad affectionem commodi, <g ref="#slash"/>tunc 
            <lb ed="#SV"/>difficile est solvere rationem. <g ref="#slash"/>Advertendum tamen quod creatura existens 
            <lb ed="#SV"/>in peccato et carens gratia, licet aliquos actus in sua libertate, qui 
            <lb ed="#SV"/>sunt peccata et potest illos elicere, ut laedere proximum et 
            <lb ed="#SV"/>furari et consimiles.</p>
          
        <p xml:id="l50-asatfc"><g ref="#slash"/>Alii sunt actus ad quos Realiter 
          <lb ed="#SV"/>obligatur creatura <g ref="#slash"/>qui quid actus non possunt bene fieri 
          <cb ed="#SV" n="248rb"/><lb ed="#SV"/>stante dispositione creaturae. <g ref="#slash"/>verbi gratia odium peccati propter se creaturam 
          <lb ed="#SV"/>non potest fieri quoniam sit deordinatio quaedam, <g ref="#slash"/>nam creatura eo 
          <lb ed="#SV"/>ipso quod odit peccatum propter creaturam realiter, tunc fruitur creatura.</p> 
        
          <p xml:id="l50-cabssi"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>consimiliter amor boni propter se creaturam non potest fieri quin[quoniam?] sit 
            <lb ed="#SV"/>aliqua deordinatio ex eo, quia semper in tali amore est fruitio creaturae, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, sui ipsius.</p>
      
      <p xml:id="l50-auqria"><g ref="#dbslash"/>Advertendum ulterius quod ubi actus aliquis cadit 
        <lb ed="#SV"/>sub praecepto, <g ref="#slash"/>et cum hoc ipsum eliciendo non est aliqua deordinatio 
        <lb ed="#SV"/>nec aliquod malum nisi praecise, quia propter se elicitur et producitur 
        <lb ed="#SV"/>huiusmodi actus. <g ref="#slash"/>et nullo modo potest talis operatio a creatura vitari, 
        <lb ed="#SV"/>ergo talis actus vel <choice><orig>operacio</orig><reg>operatio</reg></choice> non imputatur creaturae ad peccatum 
        <lb ed="#SV"/>vel ad demeritum, <g ref="#slash"/>et causa est, quia illa est supprema et optima 
        <lb ed="#SV"/>dispositio quam creatura potest habere in illo statu facit actum sibi 
        <lb ed="#SV"/>praeceptum. <g ref="#slash"/>et quamcumque potest evitat actum malum <g ref="#slash"/>et nullomodo 
        <lb ed="#SV"/>potest evitare quin ad se referat illum actum.</p> 
          
          <p xml:id="l50-ueoqco"><g ref="#slash"/>ubi ergo omnes 
            <lb ed="#SV"/>circumstantiae mali excluduntur in actu, nisi illa circumstantia, 
            <lb ed="#SV"/>quia creatura facit illum actum propter se, <g ref="#slash"/>et non potest creatura 
            <lb ed="#SV"/>illum actum non Refferre in se ratione suae infirmitatis <g ref="#slash"/>ille 
            <lb ed="#SV"/>actus non Imputatur sibi ad demeritum. <g ref="#slash"/>et sic diceretur quod licet 
            <lb ed="#SV"/>attributio[??] sit Realiter fruitio creaturae, <g ref="#slash"/>tamen quia cadit sub praece<lb ed="#SV"/>pto 
            et creatura non potest illum elicere, quin[?] eliciat propter se, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ideo Deus parcit creaturae nec imputat sibi ad demeritum, 
            <lb ed="#SV"/>licet creaturae eliciat dilectionem dei propter se creaturam 
            <lb ed="#SV"/>et detestationem peccati propter se creaturam, non tamen imputatur 
            <lb ed="#SV"/>ad demeritum, quia hoc terminatur ad gratiam et hoc est facere 
            <lb ed="#SV"/>quod in se est,<note>note this language "facere quod in se" is very important for Holcot</note> <g ref="#slash"/>et sic tollendo omnem <choice><orig>circumstanciam</orig><reg>circumstantiae</reg></choice> <choice><orig>maliciae</orig><reg>maltiae</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>quam creaturae potest tollere ab illo actu, <g ref="#slash"/>licet Remaneat 
            <lb ed="#SV"/>aliqua circumstantia mala, quam tamen creaturae non potest Remo<lb ed="#SV"/>vere 
            et talis actus cadit sub praecepto, <g ref="#slash"/>et talis actus licet 
            <lb ed="#SV"/>sit aliquo modo deordinatio, <g ref="#slash"/>tamen talis actus non vocatur 
            <lb ed="#SV"/>obex, nec deus vult talem actum esse obicem, quia creatura 
            <lb ed="#SV"/><sic>creatura</sic> <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">non</add> potest tollere huiusmodi habitudinem, scilicet, deordinationem, 
            <lb ed="#SV"/>quae est in tali actu, et tollit omnem habitudinem <choice><orig>mal<lb ed="#SV"/>iciae</orig><reg>mal<lb ed="#SV"/>itiae</reg></choice> 
            quae potest <choice><orig>aufferre</orig><reg>auferre</reg></choice> a tali actu <g ref="#slash"/>et sic licet attributio[?] includat 
            <lb ed="#SV"/>fruitionem creaturae, non tamen est demeritum. <g ref="#slash"/>et licet sit ibi deor<lb ed="#SV"/>dinatio 
            tamen illa est inevitabilis a creatura, <g ref="#slash"/>et ideo, quia est 
            <lb ed="#SV"/>inevitabilis non imputatur ex divina minima[?] ad demeritum. <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>sic patet qui est obex <g ref="#slash"/>nam obices sunt malae volitiones 
            <lb ed="#SV"/>aufferibiles a creatura, quae tamen non aufferuntur quando creatura 
            <lb ed="#SV"/>potest.</p> 
          
          <p xml:id="l50-esinep"><g ref="#slash"/>et sic illa circumstantia, quae est odire peccatum propter se <g ref="#slash"/>et de 
            <lb ed="#SV"/>cetero nolle peccare <g ref="#slash"/>licet illa circumstantia sit deordinatio, <g ref="#slash"/>tamen 
            <lb ed="#SV"/>non est in potestate creaturae, <g ref="#slash"/>nec subiacet suae libertati 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec eam Removere potest <g ref="#slash"/>et hoc est proprie facere quod in se est. 
            <lb ed="#SV"/>Et tunc consequenter potest dici quod illa deordinatio poterit vocari 
            <lb ed="#SV"/>peccatum, <g ref="#slash"/>licet non demeritum <g ref="#slash"/>nihilominus tamen pro tunc cadit sub electione 
            <cb ed="#SV" n="258va"/><lb ed="#SV"/>non ratione peccati, sed ratione subreconciliationis ad deum <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> deus 
            <lb ed="#SV"/>obligat ad illum actum. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> multi concedunt quod idem actus est 
            <lb ed="#SV"/>meritum et peccatum veniale, et per consequens demeritum, <g ref="#slash"/>ita quod propter 
            <lb ed="#SV"/>aliquam circumstantiam malam non tollitur, quoniam actus cadat 
            <lb ed="#SV"/>sub praecepto. <g ref="#slash"/>Sed ubi actus esset paene aeternae demeritorius 
            <lb ed="#SV"/>non caderet sub praecepto. <g ref="#slash"/>Si autem caperetur peccatum prout 
            <lb ed="#SV"/>peccato debetur pena aeterna, tunc attributio[?] non esset peccatum.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l50-Hquinquin">Ad quintam rationem</head>
          
          <p xml:id="l50-aqrqhc"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>5am</orig><reg>quintam</reg></choice> rationem, quando dicitur voluntas existens in caritate per actus 
            <lb ed="#SV"/>frequentes fruitionis acquirit aliquem habitum, qui Remanet corrumpta 
            <lb ed="#SV"/>caritate, et per consequens aliquis non habens caritatem poterit 
            <lb ed="#SV"/>exire in tales actus fruitionis, quia in similes actus, sicut quando 
            <lb ed="#SV"/>habebat caritatem.</p>
      
      <p xml:id="l50-reqahc"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est quod in isto casu, admittendo 
        <lb ed="#SV"/>quod ex illis actibus caritatis generetur unus alius habitus a 
        <lb ed="#SV"/>caritate <g ref="#slash"/>et quod ille habitus stat cum peccato. <g ref="#slash"/>et tunc, quando dicitur quod 
        <lb ed="#SV"/>illae mediante illo habitu exibit in actus similes, sicut quando erat 
        <lb ed="#SV"/>in caritate. <g ref="#slash"/>negatur <g ref="#slash"/>et causa est, quia ille habitus cum caritate 
        <lb ed="#SV"/>et dei coefficientia sufficiebat ad productionem fruitionis dei, <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/>bene etiam sufficeret, cum illis eisdem causis, <g ref="#slash"/>sed cum aliis causis 
        <lb ed="#SV"/>non sufficit ad exeundum in actum dilectionis dei. <g ref="#slash"/>nam ad hoc 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/><sic>nam ad hoc</sic> quod huiusmodi habitus exeat in actum Requiritur 
        <lb ed="#SV"/>concursus caritatis et coefficientiae dei specialis. <g ref="#slash"/>et quia in peccatore 
        <lb ed="#SV"/>non est illarum concursus, <g ref="#slash"/>ideo non exit in tales actus <g ref="#slash"/>ut 
        <lb ed="#SV"/>verbi gratia capiamus habitum fortitudinis vel temperantiae, <g ref="#slash"/>tunc 
        <lb ed="#SV"/>ille habitus non sufficiet exire in actum fortitudinis, nisi 
        <lb ed="#SV"/>mediante prudentia ad hoc concurrente.</p> 
          
          <p xml:id="l50-etpfvp"><g ref="#slash"/>et tunc ponitur de potentia dei 
            <lb ed="#SV"/>absoluta quod in virtuoso moraliter, qui habet omnes cardinales 
            <lb ed="#SV"/>virtutes, <g ref="#slash"/>quia sicut dicitur communiter <g ref="#slash"/>qui habet unam virtutem car<lb ed="#SV"/>dinalem 
            habet omnes, <g ref="#slash"/>nec stat communiter unam habere sine 
            <lb ed="#SV"/>aliis <g ref="#slash"/>et una corrumpta corrumpuntur aliae, <g ref="#slash"/>tamen per dei potentiam 
            <lb ed="#SV"/>deus Remaneret ab habente habitum fortitudinis virtutem pru<lb ed="#SV"/>dentiae.</p> 
          
<p xml:id="l50-tqrcds"><g ref="#slash"/>tunc quaereretur Remota prudentia, utrum exibit 
  <lb ed="#SV"/>in actum fortitudinis, <g ref="#slash"/>et certum est quod non, quia oporteret quod dirigeretur 
  <lb ed="#SV"/>et hoc fit per prudentiam. <g ref="#slash"/>Sic ille habitus generatus 
  <lb ed="#SV"/>ex caritate non sufficeret exire in actum, nisi cum caritate 
  <lb ed="#SV"/>et coefficientia dei speciali.</p> 
        
        <p xml:id="l50-stqmhm"><g ref="#slash"/>Sed tunc quaereretur, utrum ille 
          <lb ed="#SV"/>habitus generatus ex actibus caritatis, utrum sufficeret exire 
          <lb ed="#SV"/>in aliquos alios actus. <g ref="#slash"/>credo quod non, quia eius causalitas 
          <lb ed="#SV"/>est respectu actuum fruitivorum et eius causalitas est cum causalitate 
          <lb ed="#SV"/>aliquorum causarum quibus sublatis non potest exire in aliquos 
          <lb ed="#SV"/>actus <g ref="#slash"/>verbi gratia color est alicuius activitatis et multi<lb ed="#SV"/>plicat 
          suas species cum concursu luminis, <g ref="#slash"/>Remoto tamen illo 
          <lb ed="#SV"/>concursu luminis non potest suas species multiplicare, <g ref="#slash"/>et sic est 
          <cb ed="#SV" n="258vb"/><lb ed="#SV"/>in proposito. <g ref="#slash"/>et sic posset dici quod probabile esset quod non esset 
          <lb ed="#SV"/>ponendus huius habitus, quia non in caritate, quia caritas 
          <lb ed="#SV"/>sufficienter concurrebat ad actus fruitionis, <g ref="#slash"/>nec extra caritatem, 
          <lb ed="#SV"/>quia non concurrit extra caritatem ad aliquid, ut patet ex Responsio<lb ed="#SV"/>ne, 
          ergo non est ponendus <g ref="#slash"/>tamen hoc admisi ad solutionem 
          <lb ed="#SV"/>rationis. et verisimile est quod ex multitudine actuum caritatis ge<lb ed="#SV"/>neretur 
          unus habitus, sicut ex actibus moralibus frequenter generantur 
          <lb ed="#SV"/>habitus moralis.</p>
       
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l50-Hasrasr">Ad sextam rationem</head>
        
      <p xml:id="l50-arfeef"><g ref="#dbslash"/>Alia ratio fuit de zelatore suae legis 
        <lb ed="#SV"/>capiamus Iudaeum firmissimum in sua lege, iste movetur propter suam 
        <lb ed="#SV"/>legem et non propter legem ultimate, ergo propter Deum ultimate, 
        <lb ed="#SV"/>ergo fruitur deo, et ita de haeretico, qui credit habere salutarem <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> <g ref="#slash"/>et credit, tunc movendo se obsequium sta<lb ed="#SV"/>re 
        deo, ergo eo fruitur.</p>
      
      <p xml:id="l50-rqidgv"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est quod in isto casu creatura 
        <lb ed="#SV"/>Realiter fruitur se et facit propter se. <g ref="#slash"/>et in isto casu iudaeus 
        <lb ed="#SV"/>et haereticus realiter fruitur se, <g ref="#slash"/>nam ex ignorantia facit hoc 
        <lb ed="#SV"/>et quia est ignorantia <choice><orig>neccessariorum</orig><reg>necessariorum</reg></choice> ad salutem, ideo est in peccato et 
        <lb ed="#SV"/>deseritur a deo, <g ref="#slash"/><del rend="expunctuated">utitur deo</del> <g ref="#slash"/>et per consequens, quia deseritur a deo 
        <lb ed="#SV"/>utitur deo propter se <g ref="#slash"/>vel gloriantur in sustinendo huius<lb ed="#SV"/>modi 
        penam. <g ref="#slash"/>et licet credat illud Refferre in deum, <g ref="#slash"/>non 
        <lb ed="#SV"/>tamen Reffert, <g ref="#slash"/>unde habitudines Relativae voluntatis sunt la<lb ed="#SV"/>tentissimae, 
        <g ref="#slash"/>nec possumus scire, utrum aliqua volitio 
        <lb ed="#SV"/>Relativa ad nos vel non. <g ref="#slash"/>et propter hoc dicit sapiens 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nemo scit an amore vel odio dignus sit. <g ref="#slash"/>et finaliter 
        <lb ed="#SV"/>descendit ad timorem dei in fine capituli <g ref="#slash"/>cum dicit deum time, 
        <lb ed="#SV"/>etc. <g ref="#slash"/>et sic in isto casu, licet Iudaeus vel haereticus nesciat se 
        <lb ed="#SV"/>sustinere mortem propter aliquod temporale. <g ref="#slash"/>tamen sustinet vel 
        <lb ed="#SV"/>propter vanam gloriam vel propter suam obstinantionem[?] <g ref="#slash"/>vel propter 
        <lb ed="#SV"/>famam quam iudaeus credit habere vel aliquod huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>ut aliqui Romani ut dicerentur gloriosae voluerunt mori.</p>
      
      <p xml:id="l50-uaqcep"><g ref="#dbslash"/>Unde advertendum quod Iudaei ante adventum christi bene 
        <lb ed="#SV"/>credentes habuerunt zelum legis alterius speciei quam nunc iudaei 
        <lb ed="#SV"/>hunc. <g ref="#slash"/>patet, quia Iudaei post christi mortem obligantur ad legem 
        <lb ed="#SV"/>christi, quia non suscipiunt. <g ref="#slash"/>ideo sunt a deo deserti <g ref="#slash"/>et si ante 
        <lb ed="#SV"/>mortem christi fuissent mortui propter legem, tunc fuisset 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>martires</orig><reg>martyres</reg></choice>. <g ref="#slash"/>post autem mortem christi moriendo hoc facit 
        <lb ed="#SV"/>Iudaeus propter se vel propter vanam gloriam vel aliquid huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>non sit autem <choice><orig>martires</orig><reg>martyres</reg></choice> christi, quia summe propter deum hoc 
        <lb ed="#SV"/>faciebant concedendo[?] se. <g ref="#slash"/>unde communiter visum est quod haeretici erant 
        <lb ed="#SV"/>pravissimi, et propter unum magnum peccatum inciderunt in 
        <lb ed="#SV"/>suos errores <g ref="#slash"/>non sit autem de <choice><orig>martiribus</orig><reg>martyribus</reg></choice>, qui erant 
        <lb ed="#SV"/>sancti et sanctae conversationis et probi.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l50-Hadsnem">Ad septimam rationem</head>
          
          <p xml:id="l50-areebr"><g ref="#dbslash"/>alia ratio est de non ba<lb ed="#SV"/>ptizato 
            conversante inter christianos qui elicit similes actus cum actibus christianorum. <g ref="#slash"/>dicendum est quod non faceret similes 
            <cb ed="#SV" n="249ra"/><lb ed="#SV"/>actus, sicut Christiani, <g ref="#slash"/>licet crederet facere, <g ref="#slash"/>tamen non faceret quia 
            <lb ed="#SV"/>actus suos referret ad se si faceret, tamen quod in se est deus 
            <lb ed="#SV"/>infunderet sibi gratiam. <g ref="#slash"/>gratia autem habet istam vim quod tollit 
            <lb ed="#SV"/>cupiditatem et facit quod voluntas feratur in deum propter se. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>unde sicut caritas decrescit augetur cupiditas, et econtra sicut 
            <lb ed="#SV"/>declarat <name>augustinus</name>. <g ref="#slash"/>unde difficile est considerare de 
            <lb ed="#SV"/>actibus, utrum principaliter ad eos concurrat caritas vel cupiditas. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Si tamen talis non <del rend="strikethrough">babi</del> baptizatus faciat quod in se est 
            <lb ed="#SV"/>infundetur sibi gratia <g ref="#slash"/>et volitiones suae erant bene Regulan<lb ed="#SV"/>te.</p>
          
        </div>
        <div>
        
          <head xml:id="l50-Hanranr">Ad nonam rationem</head>
          
      <p xml:id="l50-areppp"><g ref="#dbslash"/>Alia ratio erat quod humana species esset male ordinata, 
        <lb ed="#SV"/>quia non posset habere suam perfectam operationem ex puris naturalibus 
        <lb ed="#SV"/>et tamen alia habent. <g ref="#slash"/>dicitur quod ista inordinatio voluntatis vel impo<lb ed="#SV"/>ssibilitas 
        non consurgit ex naturali et primaeva institutione 
        <lb ed="#SV"/>naturae, <g ref="#slash"/>sed ex pena peccati. <g ref="#slash"/>unde anima in primaeva institutione 
        <lb ed="#SV"/>naturae poterat in actum fruitivum dei, sicut in statu innocentiae, 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>non autem post peccatum propter pena peccati.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l50-Hadradr">Ad decimam rationem</head>
          
      <p xml:id="l50-aaqenc"><g ref="#dbslash"/>Ad aliam quando dicitur 
        <lb ed="#SV"/>quod voluntas non habet <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> actum inordinatum <g ref="#slash"/>verum est 
        <lb ed="#SV"/>de necessitate simpliciter, quia potest non habere potest non frui. 
        <lb ed="#SV"/>Sed voluntas in puris naturalibus existens, si habeat actum 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> <g ref="#slash"/>habet inordinatum et ibi est necessitas commune.</p>
      
        </div>
        <div>
         <head xml:id="l50-Hauraur">Ad undecimam rationem</head>
          
      <p xml:id="l50-aaqaod"><g ref="#dbslash"/>ad 
        <lb ed="#SV"/>aliam quando dicitur voluntas potest percipere ordinem diligendorum, etc., 
        <lb ed="#SV"/>dicitur quod ex puris naturalibus non potest percipere ordinem diligendorum. 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> statueret sibi alium ordinem <g ref="#slash"/>et supposito quod intellectus 
        <lb ed="#SV"/>perciperet ordinem diligendorum, <g ref="#slash"/>tamen voluntas non se conformaret, 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> statueret sibi alium ordinem diligendorum.</p>
      
        </div>
          <div>
            <head>Ad duodecimam rationem</head>
      
            <p xml:id="l50-aaqfde"><g ref="#dbslash"/>Ad aliam 
              <lb ed="#SV"/>quando dicitur voluntas potest frui alio a se, ergo non est <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessarium</reg></choice> quod omnia 
              <lb ed="#SV"/>Referat in se, <g ref="#slash"/>mihi videtur quod antecedens est negandum, sicut videtur 
              <lb ed="#SV"/>dicere <name>augustinus</name>, quia voluntas sine gratia omnia Refert 
              <lb ed="#SV"/>in se et ad se. <g ref="#slash"/>unde illi, qui occidunt se hoc faciunt propter 
              <lb ed="#SV"/>maximum amorem ad se <g ref="#slash"/>vel propter exire angustias et 
              <lb ed="#SV"/>penas huius mundi. <g ref="#slash"/>Et etiam antiqui volentes mo<lb ed="#SV"/>ri 
              pro bono puncto hoc ordinabant ad se, ut si in fu<lb ed="#SV"/>turum 
              haberetur fama de<del rend="strikethrough">i</del> eis.</p>
          </div>
          
        <div>
          
          <head xml:id="l50-aaraar">Ad aliam rationem (lectio 46, para 1 and 2)</head>
          
      <p xml:id="l50-aadpbt"><g ref="#dbslash"/>Ad aliam de Romanis, 
        <lb ed="#SV"/>qui licet essent mali tamen aliqua bona opera fecerunt et 
        <lb ed="#SV"/>etiam de obstetricibus quia aliquid meruerunt, quia sibi fuerunt 
        <lb ed="#SV"/>editae domos. <g ref="#slash"/>tunc aliqui dicunt quod sicut aliquod meritum 
        <lb ed="#SV"/>potest esse peccatum veniale et esse demeritum alicuius pene 
        <lb ed="#SV"/>temporalis propter aliquam malam circumstantiam sit aliquod 
        <lb ed="#SV"/>meritum penae aeternae potest esse meritum alicuius parvi boni 
        <lb ed="#SV"/>temporalis.</p> 
        
        <p xml:id="l50-esdabt"><g ref="#slash"/>et sic diceretur quod licet illi Romani essent mali, 
          <lb ed="#SV"/>tamen meruerunt aliquod bonum temporale.</p>
          
        <p xml:id="l50-amdder"><g ref="#slash"/>alio modo diceretur 
          <lb ed="#SV"/>quod nullum malum est meritorium. <g ref="#slash"/>et sic licet Romani opera<lb ed="#SV"/>rentur 
          circa bonum punctum, <g ref="#slash"/>tamen hoc faciebant propter bonum 
          <cb ed="#SV" n="259rb"/><lb ed="#SV"/>proprium ipsorum et propter aliquod bonum temporale, <g ref="#slash"/>verum est quod bo<lb ed="#SV"/>num 
          temporale ipsorum potest vocari merces eorum, non tamen debita, 
          <lb ed="#SV"/>sed intenta, quia propter bona temporalia hoc intendebant facere 
          <lb ed="#SV"/>quod faciebant. <g ref="#slash"/>et ad istud propositum dicitur de <name><choice><orig>yppocritis</orig><reg>hyppocritis</reg></choice></name> 
          <lb ed="#SV"/>in <title>Matheo</title>: "amen, dico nobis Receperunt mercedem suam", 
          <lb ed="#SV"/>non quid quod meruerunt sed quod intendebant, <g ref="#slash"/>vel dicitur 
          <lb ed="#SV"/>quod deus dedit eis divina non, quia meruerunt, sed quia per illud 
          <lb ed="#SV"/>divinum omnia peccata et <choice><orig>vicia</orig><reg>vitia</reg></choice> in toto orbe tollerentur 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et propter hoc deus dedit eis Regimen.</p>
          
          <p xml:id="l50-dodbff">de obstetricibus, <g ref="#slash"/>dicendum 
            <lb ed="#SV"/>est quod aliquae fuerunt de populo Iudaico, <g ref="#slash"/>et ex caritate fece<lb ed="#SV"/>runt 
            illud quod fecerunt. <g ref="#slash"/>et per illud potuerunt mereri 
            <lb ed="#SV"/>et bonum temporale et bonum aeternum, sicut patet de illo qui facit 
            <lb ed="#SV"/>penitentiam sibi iniunctam ipse meretur bonum aeternum <g ref="#slash"/>et meretur 
            <lb ed="#SV"/>aliquod bonum temporale, scilicet, Relaxationem pene temporalis sibi in<lb ed="#SV"/>iunctae, 
            <g ref="#slash"/>vel potest dici quod in illis obstetricibus erant aliquae egiptae[?] 
            <lb ed="#SV"/>quae erat conversae ad legem hebraeorum quamvis non auderent punctae[?] 
            <lb ed="#SV"/>dicere. <g ref="#slash"/>vel <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> dicitur quod hebraei, qui erant in caritate potuerunt 
            <lb ed="#SV"/>orare quod deus daret eis aliquod bonum. <g ref="#slash"/>et ad eorum preces 
            <lb ed="#SV"/>deus aedificavit illis domos. <g ref="#slash"/>numquam tamen creatura mala facit 
            <lb ed="#SV"/>bonus opus, ut dictum est, <g ref="#slash"/>quia arbor mala potest bonos 
            <lb ed="#SV"/>fructus facere, etc.</p>
         </div>
        </div>
        
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
