<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 44, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.07-dev-master">
          <title>Lectio 44, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-07-21">July 21, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-21">July 21, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio44">
      <head xml:id="l44-Hldfldf" subtype="title">Lectio 44, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
        <head xml:id="l44-Hrcisfe">Rationes contra illud quod Deo solum fruendum est</head>
          
        <p xml:id="l44-pcidir"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">P</hi>ro clariori intellectu dicendorum seu dictorum 
          <lb ed="#SV"/>inducentur rationes.</p> 
          
        <div>
          
          <head xml:id="l44-Hobines">Obiectiones</head>
          
          <div>
            <head xml:id="l44-Hprimum">Primum</head>     
            
            <p xml:id="l44-ppquef"><g ref="#slash"/>primo probando quod impossibile 
              <lb ed="#SV"/>sit eundem actum esse usum <g ref="#slash"/>et fruitionem.</p>
      
        <p xml:id="l44-chaito"><g ref="#slash"/>contra hoc arguitur primo, <g ref="#slash"/>nam rationes obiectales usus 
          <lb ed="#SV"/>et fruitionis differunt specifice, ergo et actus tenet consequentia, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>quia actus distinguuntur per obiecta. <g ref="#slash"/>antecedens patet, quia ratio obiectiva 
          <lb ed="#SV"/>usus est Referitas[?]. <g ref="#slash"/>et ratio fruitionis obiectiva est inreferitas[?]. 
          <lb ed="#SV"/>modo, istae rationes et conditiones nundum sunt specifice distinctae 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> totaliter oppositae.</p>
      </div>
      
         
          <div>
            <head xml:id="l44-Hsecdum">Secundum</head>
            
         <p xml:id="l44-ssicpd"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice>, si idem actus <sic>actus</sic> esset 
           <lb ed="#SV"/>usus et fruitio, <g ref="#slash"/>tunc idem esset causa sui ipsius <g ref="#slash"/>consequens 
           <cb ed="#SV" n="250va"/><lb ed="#SV"/>est falsum probatur consequentia. <g ref="#slash"/>nam dilectio fruitiva est causa dilectionis 
           <lb ed="#SV"/>usus, <g ref="#slash"/>nam quia diligo deum. <g ref="#slash"/>ideo diligo creaturam propter deum.</p>
          </div>
          
            <div>
              <head xml:id="l44-Hterium">Tertium</head>
              
      <p xml:id="l44-isseod"><g ref="#slash"/>Item 
        <lb ed="#SV"/>sicut se habet dilectio creaturae ad deum <g ref="#slash"/>ita odium mali ordinatum ad 
        <lb ed="#SV"/>deum, ergo si dilectio creaturae sit dilectio dei, <g ref="#slash"/>tunc odium mali 
        <lb ed="#SV"/>erit odium dei.</p>
      
              <p xml:id="l44-cqpeim"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur, quia propter unumquodque tale et illud ma<lb ed="#SV"/>gis.</p> 
          
            </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l44-Hquatum">Quartum</head>
            
      <p xml:id="l44-iprteg"><g ref="#dbslash"/>Item pari ratione diceretur quod tristitia esset gaudium.</p>
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="l44-Hquitum">Quintum</head>
            
 <p xml:id="l44-idcadc"><g ref="#slash"/>Item dilectio creaturae quae est Realiter usus potest desinere refferri 
   <lb ed="#SV"/>in aliud obiectum, <g ref="#slash"/>quo dato, <g ref="#slash"/>tunc solum Remanebit dilectio creaturae 
   <lb ed="#SV"/>nec Referretur in aliud <g ref="#slash"/>quia non videtur, unde consurgeret referi<lb ed="#SV"/>bilitas, 
   <g ref="#slash"/>quia non est intrinsece et formaliter dilectio dei, <g ref="#slash"/>quia 
   <lb ed="#SV"/>tunc <choice><orig>neccessario</orig><reg>necesario</reg></choice> immutaret potentiam respectu dei. <g ref="#slash"/>antecedens patet quia non videtur 
   <lb ed="#SV"/>mihi quoniam huiusmodi Relatio in Deum posset separari a dilectione 
   <lb ed="#SV"/>creaturae.</p>
        </div>
        
            <div>
              
              <head xml:id="l44-Hsextum">Sextum</head>
          
      <p xml:id="l44-daqhda"><g ref="#dbslash"/>Deinde arguitur quod creatura est fruendum quia creatura est propter 
        <lb ed="#SV"/>se diligibilis, ergo creatura est fruendum. consequentia tenet, quia fruitio 
        <lb ed="#SV"/>est dilectio Rei propter se. <g ref="#slash"/>antecedens patet, nam, sicut creatura habet 
        <lb ed="#SV"/>entitatem absolute concetibilem, <g ref="#slash"/>ita creatura habet entitatem proportionalem 
        <lb ed="#SV"/>absolute diligibilem. <g ref="#slash"/>ens enim et bonum convertuntur, ergo 
        <lb ed="#SV"/>si habeat intrinsecam entitatem, <g ref="#slash"/>ita habebit intrinsecam bonitatem, 
        <lb ed="#SV"/>ergo erit diligibilis propter se <g ref="#slash"/>et licite, quia in eadem proportione 
        <lb ed="#SV"/>in qua Res est ipsa est licite diligibilis, ergo si habet entitatem 
        <lb ed="#SV"/>absolute, tunc habebit diligibilitatem absolute.</p>
           
            </div>
            
          <div>
            <head xml:id="l44-Hsepmum">Septimum</head>
            
            <p xml:id="l44-ivvpdd"><g ref="#dbslash"/>Item, virtutibus 
              <lb ed="#SV"/>videtur esse fruendum. <g ref="#slash"/>patet, nam virtutes sunt propter se diligendae, 
              <lb ed="#SV"/>ergo eis est fruendum. consequentia tenet per diffinitionem fruitionis, <g ref="#slash"/>antecedens 
              <lb ed="#SV"/>est <name>magistri</name> in prima distinctione qui dicit quod virtutes sunt propter se dili<lb ed="#SV"/>gendae 
              et amandae, quia habent propriam dilectionem et gaudium, 
              <lb ed="#SV"/>ergo creatura est fruendum.</p> 
          
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="l44-Hoctvum">Octavum</head>
            
            <p xml:id="l44-iaapdd"><g ref="#dbslash"/>Item aliud a deo est dilective praefe<lb ed="#SV"/>rendum, 
              ergo alio a deo est fruendum. <g ref="#slash"/>probatur antecedens in casu in quo 
              <lb ed="#SV"/><name>sortes</name> frueretur deo et videret proximum in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>constitutum, in illo casu <name>sortes</name> teneretur subvenire proximo 
              <lb ed="#SV"/>et Relinquere dilectionem dei, ergo videtur quod dilectio proxi<lb ed="#SV"/>mi 
              sit praeferenda dilectioni dei.</p>
          
          </div>
          
          <div>
          
            <head xml:id="l44-Hnonnum">Nonum</head>
            
            <p xml:id="l44-ipdede"><g ref="#dbslash"/>Item, plus diligitur 
              <lb ed="#SV"/>tota multitudo civium caelestium quam ipse deus, <g ref="#slash"/>et tamen non 
              <lb ed="#SV"/>est deus, ergo aliud vel alia a deo sunt magis diligenda. 
              probatur antecedens, quia ratione aliarum partium additur aliquis gradus 
              <lb ed="#SV"/>dilectionis, <g ref="#slash"/>quia beatus delectatur de beatitudine beatorum, et sic dili<lb ed="#SV"/>git 
              <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">bonos</del> beatos et diligit deum, ergo illud aggregatum 
              <lb ed="#SV"/>magis diligit, <g ref="#slash"/>et tamen non est deus, ergo.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l44-Hdecmum">Decimum</head>
            
            <p xml:id="l44-iceaap"><g ref="#dbslash"/>Item, christus 
              <lb ed="#SV"/>est magis diligendus quam pater, <g ref="#slash"/>ergo pater non est summe 
              <lb ed="#SV"/>diligendus. <g ref="#slash"/>antecedens probatur nam christus diligitur aequali dile<lb ed="#SV"/>ctione 
              inquantum deus, sicut pater, <g ref="#slash"/>et tamen cum hoc diligitur 
              <lb ed="#SV"/>inquantum proximus et ille <choice><orig>2us</orig><reg>secundus</reg></choice> gradus addit ad primum.</p> 
          
          </div>
          
          <div>
            
            <head xml:id="l44-Hundmum">Undecimum</head>
            
            <p xml:id="l44-iiaadd"><g ref="#dbslash"/>Item, illud aggregatum ex deo et humana natura videtur 
              <lb ed="#SV"/>magis diligendum quam pater, et tamen habet rationem simplicis 
              <lb ed="#SV"/>obiecti, <g ref="#slash"/>quia suppositum in divina natura humana, ergo debetur sibi 
              <cb ed="#SV" n="250vb"/><lb ed="#SV"/>dilectio superior ad dilectionem dei.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            
            <head xml:id="l44-Hduomum">Duodecimum</head>
        
            <p xml:id="l44-icesod"><g ref="#slash"/>Item creatura est 
              <lb ed="#SV"/>fruendum <g ref="#slash"/>patet in casu in quo angelus <choice><orig>sathanae</orig><reg>satanae</reg></choice> transfiguraret 
              <lb ed="#SV"/>se in angelum lucis, et in illo casu appareret <name>sorti</name>, <g ref="#slash"/>tunc in illo 
              <lb ed="#SV"/>casu <name>sortes</name> eliciet respectu illius dilectionem super omnia, ergo erit 
              <lb ed="#SV"/>super omnia diligendus.</p> 
          
          </div>
            </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l44-Hsaosao">Solutiones ad obiectiones</head>
          
            <div>
              <head xml:id="l44-Hapapap">Ad primum</head>
      
              <p xml:id="l44-psprda"><g ref="#dbslash"/>Pro solutione primae rationis 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dico aliqua.</p>
              
        <div>
          <head xml:id="l44-Hpppmmm">Primum</head>
        
          <p xml:id="l44-epueia">et primo ubi obiecta non concurrunt immediate ad 
            <lb ed="#SV"/>causationem actuum non esse <choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice> quod sit proportialis distinctio 
            <lb ed="#SV"/>actuum et obiectorum, ut primo patet de actu cognoscendi vel 
            <lb ed="#SV"/>appetendi divino ad intra, quia non dependet ab obiecto, <g ref="#slash"/>ideo est 
            <lb ed="#SV"/>unicus simplex actus cognoscendi omnia in deo <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice>, ut 
            <lb ed="#SV"/>probabo inferius est idem actus omnia cognoscendi et vocandi qui vult, 
            <lb ed="#SV"/>Et ideo ubi actus non dependet ab obiecto non est <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessaria</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>distinctio actuum secundum distinctionem obiectorum, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> quantumcumque obiecta 
            <lb ed="#SV"/>sint distincta, <g ref="#slash"/>potest esse idem actus respectu illorum, <g ref="#slash"/>et hoc patet de 
            <lb ed="#SV"/>fruitione beatifica simplici per quam beatus videt deum et 
            <lb ed="#SV"/>multa alia obiecta, <g ref="#slash"/>et tamen est idem actus.</p>
      
          <p xml:id="l44-iardao"><g ref="#dbslash"/>Item actus Reve<lb ed="#SV"/>lationum 
            non dependent ab obiectis, <g ref="#slash"/>ideo non habent talem habi<lb ed="#SV"/>tudinem 
            quod sit limitata Revelatio vel nota respectu talium obiectorum 
            <lb ed="#SV"/>quoniam posset esse plurium <g ref="#slash"/>ut assensus istius antichristus erit 
            <lb ed="#SV"/>potest esse quod non sit assensus illud secundum eius obiecti[?]. <g ref="#slash"/>et licet Realiter habeat 
            <lb ed="#SV"/>antichristum pro obiecto <g ref="#slash"/>potest habere aliud, scilicet, oppositum, <g ref="#slash"/>et tamen propter 
            <lb ed="#SV"/>hoc non erit alterius speciei, <g ref="#slash"/>et sic distinctio obiectorum non 
            <lb ed="#SV"/>arguit distinctionem actuum, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> eadem nota quae est et 
            <lb ed="#SV"/>creaturae existens eadem materialiter potest esse plurium et pauciorum 
            <lb ed="#SV"/>notitia, <g ref="#slash"/>et causa est, quia huiusmodi actus non dependent 
            <lb ed="#SV"/>ab obiectis.</p>
      
          <p xml:id="l44-ipedsa"><g ref="#dbslash"/>Item potest exemplificari de conceptibus universalibus 
            <lb ed="#SV"/>quia non dependent Realiter ab obiectis, <g ref="#slash"/>quia conceptus universales 
            <lb ed="#SV"/>non habent obiecta nisi singularia <g ref="#slash"/>et propter diversitatem singularium 
            <lb ed="#SV"/>non diversificantur conceptus universales quia non dependent ab 
            <lb ed="#SV"/>eis, <g ref="#slash"/>sed a potentia abstractiva quae est vix intensiva et habet 
            <lb ed="#SV"/>huiusmodi conceptum producere <g ref="#slash"/>ideo in talibus, distinctio specifica 
            <lb ed="#SV"/>obiectorum non arguit distinctionem specificam actuum.</p>
          
        </div>
         
              <div>
                <head xml:id="l44-Hsssmmm">Secundum</head>
            
                <p xml:id="l44-desisp"><g ref="#dbslash"/>Dico ergo 
                  <lb ed="#SV"/>secundo quod ubi obiecta causarent immediate et essent causae 
                  <lb ed="#SV"/>totales <g ref="#slash"/>vel principales, <g ref="#slash"/>tunc secundum distinctionem obiectorum esset distinctio 
                  <lb ed="#SV"/>actuum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> secundum specificam distinctionem obiectorum esset distinctio 
                  <lb ed="#SV"/>specifica actuum, <g ref="#slash"/>nam tunc quodlibet obiectum causaret actum 
                  <lb ed="#SV"/>immediate sibi proportiatum.</p>
      
                <p xml:id="l44-nipsda"><g ref="#dbslash"/>Nunc in proposito respectu fruitionis 
                  <lb ed="#SV"/>et usus, nullum obiectum obiective concurrendo est causa totalis vel 
                  <lb ed="#SV"/>principalis illorum actuum et hoc naturaliter, <g ref="#slash"/>quia licet deus sit 
                  <lb ed="#SV"/>causa omnium, <g ref="#slash"/>tamen obiective naturaliter non concurrit ad tales 
                  <lb ed="#SV"/>actus, quia respectu fruitionis in via deus non concurrit obiective 
                  <lb ed="#SV"/>naturaliter, <g ref="#slash"/>sed fruitio viae causatur a potentia et <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">a</add> caritate 
                  <lb ed="#SV"/>et libere, <g ref="#slash"/>respectu autem fruitionis patriae, si concurrat 
                  <lb ed="#SV"/>deus obiective, hoc erit libere, <g ref="#slash"/>et sic cum diversitate specifica obiectorum 
                  <cb ed="#SV" n="251ra"/><lb ed="#SV"/>stat idem actus et econtra cum diversitate specifica actuum 
                  <lb ed="#SV"/>stat idem obiectum. <g ref="#slash"/>Et si obiciatur de distinctione actuum in patria 
                  <lb ed="#SV"/>quia stat respectu eiusdem obiecti concurrentis libere habere plures actus 
                  <lb ed="#SV"/>distinctos specie. <g ref="#slash"/>ad illud non habeo Respondere, <g ref="#slash"/>sed solum ex diver<lb ed="#SV"/>sitate 
                  specificam obiectorum non arguitur diversitas actuum, <g ref="#slash"/>tamen 
                  <lb ed="#SV"/>ubi obiectum concurreret mere naturaliter <g ref="#slash"/>et esset causa principalis 
                  <lb ed="#SV"/>actus ex distinctione obiectorum esset distinctio actuum et econtra <g ref="#slash"/>unde 
                  <lb ed="#SV"/>stat quod in patria respectu eiusdem obiecti sint actus distincti specifice 
                  <lb ed="#SV"/>ut quod unus beatus sit beatus altiori specie beatitudinis quam alter, 
                  <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et hoc est quia obiectum concurrit obiective libere <g ref="#slash"/>et ideo ex <choice><orig>ydem<lb ed="#SV"/>ptitate</orig><reg>iden<lb ed="#SV"/>titate</reg></choice> 
                  obiectorum non potest concludi <choice><orig>ydemptitas</orig><reg>identitas</reg></choice> actuum, quia 
                  <lb ed="#SV"/>respectu eiusdem obiecti <g ref="#slash"/>potentia potest ex libertate sua nolitionem et 
                  <lb ed="#SV"/>volitionem acceptationem et deacceptationem, <g ref="#slash"/>et illa est causa 
                  <lb ed="#SV"/>libertatis contingentiae quod possint in diversos actus, <g ref="#slash"/>et sic patet quod 
                  <lb ed="#SV"/>non oportet quod propter diversas res obiectales fruibilis et utibilis 
                  <lb ed="#SV"/>quod sint diversi actus.</p>
            </div>
          </div>
          
          
          <div>
            <head xml:id="l44-Hasrasr">Ad secundam rationem</head>
            
            <p xml:id="l44-asqddp"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> quando dicitur, tunc idem esset causa 
              <lb ed="#SV"/>sui ipsius, <g ref="#slash"/>negandum est de causa efficientia quod aliquid efficiat 
              <lb ed="#SV"/>se ut sit, <g ref="#slash"/>ad probationem dilectio dei fruitiva est causa dile<lb ed="#SV"/>ctionis 
              creaturae. <g ref="#slash"/>Dico quod non oportet universaliter, quia stat quod creatura 
              <lb ed="#SV"/>eliciat suum primum actum qui sit nole vel odium mali 
              <lb ed="#SV"/>vel dilectio creaturae. <g ref="#slash"/>et sic non oportet quod dilectio dei distincta 
              <lb ed="#SV"/>praecedat in voluntate. <g ref="#slash"/>et sic negandum est quod omnis usus sit 
              <lb ed="#SV"/>effective a distincta dilectione dei quia staret quod aliquid praesenta<lb ed="#SV"/>retur 
              tamquam malum voluntati et quod voluntas nullum 
              <lb ed="#SV"/>habens actum eliceret nolendum quo dato non esset ab 
              <lb ed="#SV"/>aliqua dilectione dei praecedente.</p>
      
            <p xml:id="l44-iipsic"><g ref="#dbslash"/>Item intellectus potest primo 
              <lb ed="#SV"/>dictare quod proximus sit diligendus <g ref="#slash"/>et quod nullum aliud 
              <lb ed="#SV"/>sit dictamen in intellectu, <g ref="#slash"/>tunc voluntas potest se illi 
              <lb ed="#SV"/>conformare.</p>
      
            <p xml:id="l44-atqpda"><g ref="#dbslash"/>Advertendum tamen quod licet sit idem actus usus 
              <lb ed="#SV"/>et fruitio, <g ref="#slash"/>habent tamen duas habitudines, scilicet, unam ad 
              <lb ed="#SV"/>deum et aliam ad creaturam, <g ref="#slash"/>secundum primam fertur voluntas 
              <lb ed="#SV"/>in deum propter se <g ref="#slash"/>et secundum aliam fertur in creaturam propter 
              <lb ed="#SV"/>deum, <g ref="#slash"/>et si huiusmodi habitudines essent Realiter distinctae, 
              <lb ed="#SV"/>tunc prima habitudo esset causa <choice><orig>2ae</orig><reg>secundae</reg></choice> habitudinis. <g ref="#slash"/>et sic non est 
              <lb ed="#SV"/>inconveniens quod idem sit causa sui se habendi sic vel sic. <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>propter dilectionis dei habitudinem potest consurgere dilectio 
              <lb ed="#SV"/>proximi propter deum. <g ref="#slash"/>propter huiusmodi tamen diversas habitudines 
              <lb ed="#SV"/>et diversos motus in diversa obiecta <g ref="#slash"/>non oportet ponere diversos 
              <lb ed="#SV"/>actus.</p>
          
          </div>
         
          <div>
            <head xml:id="l44-Hatatat">Ad tertium</head>
            
            <p xml:id="l44-atsied"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>3am</orig><reg>tertiam</reg></choice>, sicut dilectio proximi est dilectio dei, 
              <lb ed="#SV"/>ita odium mali esset odium dei. <g ref="#slash"/>negatur consequentia <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>dico quod usus qui est dilectio creaturae ordinata est Realiter 
              <lb ed="#SV"/>dilectio dei <g ref="#slash"/>et fruitio <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">et</add> habet deum pro obiecto <g ref="#slash"/>de odio or<lb ed="#SV"/>dinato 
              secus est, <g ref="#slash"/>quia odium ordinatum habet duo obiecta 
              <cb ed="#SV" n="251rb"/><lb ed="#SV"/>totaliter opposita, scilicet, malum et bonum. <g ref="#slash"/>et si sic ordinata 
              <lb ed="#SV"/>dilectio habet finem pro obiecto, <g ref="#slash"/>et ita si sit odium ordinatum, 
              <lb ed="#SV"/>habet finem pro obiecto, <g ref="#slash"/>et quia finis habet rationem optimi. <g ref="#slash"/>Ideo 
              <lb ed="#SV"/>si odium sit ordinatum, tunc habebit finem optimum, et ille 
              <lb ed="#SV"/>erit deus.</p>
          
          </div>
         
          <div>
            <head xml:id="l44-Haqaqaq">Ad quintum</head>
            
            <p xml:id="l44-aaqemf"><g ref="#dbslash"/>Ad aliud, quando dicitur dilectio creaturae potest non Refferri 
              <lb ed="#SV"/>in deum, quo dato tunc Remanebit solum dilectio creaturae. 
              <lb ed="#SV"/>Respondendum est quod casus est impossibilis, scilicet, quod dilectio dei. <g ref="#slash"/>et non sit actualiter 
              <lb ed="#SV"/>vel habitualiter Relata dilectio. <g ref="#slash"/>nam si immutet animam 
              <lb ed="#SV"/>tam intrinsecum erit sibi immutare respectu dei, sicut respectu creaturae 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> dato quod per <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> quod unus et idem actus adaequate 
              <lb ed="#SV"/>Remanens idem habens diversas habitudines, scilicet, fruitionis et 
              <lb ed="#SV"/>usus et quod possent separari, <g ref="#slash"/>tunc dilectio dei staret sine 
              <lb ed="#SV"/>dilectione proximi, <g ref="#slash"/>quia principalis maneret scilicet, dilectio dei <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>ex hoc sequitur proximi est magis proprie fruitio quam sit usus, 
              <lb ed="#SV"/>quia est magis principalis habitudo ad obiectum fruibile quam ad obiectum 
              <lb ed="#SV"/>usus, ergo est magis fruitio.</p>
      
            <p xml:id="l44-eehene"><g ref="#slash"/>Et ex hoc sequitur quod est 
              <lb ed="#SV"/>nobilior et intensior respectu dei quam proximi. <g ref="#slash"/>exemplum de vi<lb ed="#SV"/>sione 
              beata illa est nobilior visio dei quam creaturae. <g ref="#slash"/>et sic stat 
              <lb ed="#SV"/>quod idem actus habens diversa obiecta quod sit perfectior respectu unius 
              <lb ed="#SV"/>quam Respectu alterius. <g ref="#slash"/>et si huiusmodi habitudines sint 
              <lb ed="#SV"/>separabiles, tunc solum Remanebit fruitio dei, quia illa est prior, 
              <lb ed="#SV"/>et sic Remanebit sine posteriori. <g ref="#slash"/>et etiam principior et non 
              <lb ed="#SV"/>econtra.</p>
          </div>
          
            <div>
              <head xml:id="l44-Hasasas">Ad sextum</head>
              
              <p xml:id="l44-aacres"><g ref="#dbslash"/>Ad aliam, creatura est fruendum, <g ref="#slash"/>negatur quia illa est 
                <lb ed="#SV"/>summa perversitas. <g ref="#slash"/>ad probationem, voluntates sunt <del rend="strikethrough">per se</del> propter se 
                <lb ed="#SV"/>diligendae. <g ref="#slash"/>hic advertendum quod <name>philosophus</name> dicit quod aliqua sunt 
                <lb ed="#SV"/>eligibilia propter se ut virtutes. <g ref="#slash"/>alia de per accidens <g ref="#slash"/>alia 
                <lb ed="#SV"/>sunt <sic>indifferenda</sic>. <g ref="#slash"/>ideo propter diffinitiones praedictas <g ref="#slash"/>est notandum 
                quod aliqua sunt quae conferunt de per se ad finis consecutionem 
                <lb ed="#SV"/>et habentia directe ordinem ad finis consecutionem. <g ref="#slash"/>alia 
                <lb ed="#SV"/>sunt quae conferunt de per accidens. <g ref="#slash"/>et magis de per se obsunt. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>alia sunt indifferentia. <g ref="#slash"/>verbi gratia, <g ref="#slash"/>potio amara confert ad sa<lb ed="#SV"/>nitatem 
                per accidens, quia Removet humorem venenosum 
                <lb ed="#SV"/>peccantem, <g ref="#slash"/>tamen de per se est nociva sanitati, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> inficeret 
                <lb ed="#SV"/>subiectum suum si non Reperiret aliquid venenosum, <g ref="#slash"/>et ideo habet 
                <lb ed="#SV"/>rationem de per se fugibilis. <g ref="#slash"/>et ideo prodest de per accidens et 
                <lb ed="#SV"/>ista sunt solum propter finem eligibilia, <g ref="#slash"/>et non propter se. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>alia sunt per se eligibilia, quae habent essentialem ordinem 
                <lb ed="#SV"/>ad finem, <g ref="#slash"/>et sunt media ordinata ad consecutionem finis, 
                <lb ed="#SV"/>ut cibus est conveniens sano. <g ref="#slash"/>alia sunt indifferentia, <g ref="#slash"/>nec ob<lb ed="#SV"/>sunt 
                nobiliter, <g ref="#slash"/>nec notabiliter pro sunt. <g ref="#slash"/>ita in proposito aliqua 
                <lb ed="#SV"/>sunt citra deum quae prosunt ad finis consecutionem, ut 
                <cb ed="#SV" n="251va"/><lb ed="#SV"/>virtutes omnes Realiter, quia sunt dirigentia ad vitam aeternam. 
                <lb ed="SV"/>ideo participant rationem elegibilis, quia participant rationem feli<lb ed="SV"/>citatis, 
                <g ref="#slash"/>et habent de per se ordinem, <g ref="#slash"/>et sunt media ad 
                <lb ed="SV"/>consecutionem finis, <g ref="#slash"/>ideo sunt de per se diligenda <g ref="#slash"/>li de per se, tamen non 
                <lb ed="SV"/>nota finem, sed solum Removet causam extrinsecam. <g ref="#slash"/>et sic apparet 
                <lb ed="SV"/>quomodo intelligendus est <name>magister</name> virtutes sunt propter se di<lb ed="SV"/>ligendae, 
                id est, per se habent ordinem essentialem ad finis consecu<lb ed="SV"/>tionem 
                respectu nostri. <g ref="#slash"/>et sic illa ratio est soluta.</p>
        
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l44-Haspasp">Plus Ad Sextum[?]</head>
              
              <p xml:id="l44-areeai"><g ref="#dbslash"/>alia ratio est quia 
                <lb ed="SV"/>creatura habet intrinsecam bonitatem et est absolute in Referibilis.</p> 
        
              <p xml:id="l44-dapmec"><lb ed="SV"/><g ref="#slash"/>Dico aliqua, primo quod creatura perfecte concepta Realiter 
                <lb ed="SV"/>habet habitudinem in relativam ad deum propter quod non stat 
                <lb ed="SV"/>creaturam perfecte concipi quoniam concipiatur in ordine ad deum, quia 
                <lb ed="SV"/>apprehenditur ut dependens, <g ref="#slash"/>sicut accidens non potest concipi ab<lb ed="SV"/>solute 
                sine relatione ad subiectum, <g ref="#slash"/>ita creatura in ordine ad 
                <lb ed="SV"/>deum non potest concipi absolute. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>Immo</reg></choice> sicut dicit <name>Guillelmus parisiensis</name> 
                <lb ed="SV"/>deus est met esse creaturae</p> 
        
      <p xml:id="dl42sdqsrf"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secunod</reg></choice> dico quod licet creatura esset sic 
        <lb ed="SV"/>absolute conceptibilis <g ref="#slash"/>tamen non sequitur quod sit absolute 
        <lb ed="SV"/>diligibilis <g ref="#slash"/>et causa est, quia licet <g ref="#carrot"/><add place="inline">ipsa</add> sit in se quaedam entitas, tamen 
        <lb ed="SV"/>non est intrinsece finis. <g ref="#slash"/>et sic ratio diligibilitatis non competit intrinsece 
        <lb ed="SV"/>sibi, sicut ratio entitatis, <g ref="#slash"/>quia licet creatura sit essentialiter ens, tamen 
        <lb ed="SV"/>non habet absolutam rationem diligibilitatis, <g ref="#slash"/>quia diligibilitas competit 
        <lb ed="SV"/>alicui sub ratione finis.</p>
      
      <p xml:id="l44-tdqeul"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> dico quod dato quod creatura haberet 
        <lb ed="SV"/>intrinsecam diligibilitatem sicut entitatem secus est, tamen de intellectu 
        <lb ed="SV"/>et voluntate, <g ref="#slash"/>quia intellectus potest percipere aliquid de veritate sine 
        <lb ed="SV"/>fine. <g ref="#slash"/>voluntas autem quia habet obiectum suum bonum et finem. 
        <lb ed="SV"/><g ref="#slash"/>ideo non potest exire in actum, quoniam exeat sub ratione obiectali 
        <lb ed="SV"/>finis <g ref="#slash"/>et per consequens voluntas non exit in actum deliberatum quin[?] 
        <lb ed="SV"/>exeat in aliquid statutum sibi pro fine. <g ref="#slash"/>et sic oportet quod vo<lb ed="SV"/>luntas 
        habeat finem pro obiecto. <g ref="#slash"/>Et si secundum finem statuat 
        <lb ed="SV"/>in creatura peccat. <g ref="#slash"/>Si autem Referat in ultimum finem 
        <lb ed="SV"/>creaturam, <g ref="#slash"/>tunc est usus licitus.</p>
      
      <p xml:id="l44-idqpqe"><g ref="#dbslash"/>Item dicitur quod creaturae multo 
        <lb ed="SV"/>evidentius clamant non habere in se rationem finis, nec diligibiles 
        <lb ed="SV"/>propter se, <g ref="#slash"/>sed propter deum qui est finis ultimus quem clamant non habe<lb ed="SV"/>re 
        <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">esse</add> a se, <g ref="#slash"/>nam multi philosophi et <name>aristoteles</name> videtur dicere quod 
        <lb ed="SV"/>deus non agat ad extra, <g ref="#slash"/>et quod deus non agit nisi ut amatum, 
        <lb ed="SV"/>id est, ut finis omnium agentium. <g ref="#slash"/>et est gratia cuius alia agentia 
        <lb ed="SV"/>agunt. <g ref="#slash"/>Ideo habitudo Rerum ut in finem est principior quam habitudo 
        <lb ed="SV"/>Rerum ut in agentia. <g ref="#slash"/>ideo non est eadem habitudo ad entitatem 
        <lb ed="SV"/>absolute et ad se ut est finis, quia nulla creatura est essentialiter finis, 
        <lb ed="SV"/>et sic patet quod Ratio non procedit quare et cetera.</p>
      
            </div>
            </div>
          </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
