<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 29, de Notitia [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 29, de Notitia [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio29">
        
        <head subtype="title" xml:id="l29-Hldnldn">Lectio 29, de Notitia [St. Victor Transcription]</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l29-Hudesdp">Utrum 'Deus esse' sit demonstrabile: praefatio</head>
          <p xml:id="l29-pesice"><lb ed="#SV"/><hi rend="twoLineDropCap">P</hi>ostquam expediti sunt <choice><orig>4or</orig><reg>quattuor</reg></choice> primi articuli in lectio<lb ed="#SV"/>nibus 
            praecedentibus <g ref="#slash"/>Restat nunc consequenter expedire 
            <lb ed="#SV"/>de <choice><orig>5o</orig><reg>quinto</reg></choice> in quo videndum est <g ref="#slash"/>utrum deum esse sit demonstrabile <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>hoc excludendo statum beatorum de quibus non est dubium <unclear>quin[?]</unclear> 
            <lb ed="#SV"/>ex praemissis evidentibus et prioribus causa doctrinae quo ad nos 
            <lb ed="#SV"/>statim posset inferre in consequentia evidenti quod deus est <g ref="#slash"/>licet sit 
            <lb ed="#SV"/>eis primum principium evidentissimum <g ref="#slash"/>ideo talis demonstratio non facit 
            <lb ed="#SV"/>eis scire quod deus est <g ref="#slash"/>sed stante eorum beatitudine utrum 
            <lb ed="#SV"/>possent demonstrative concludere quod deus est <g ref="#slash"/>et vi illius 
            <lb ed="#SV"/>processus acquirere scientiam quod deus est <g ref="#slash"/>hic est una distinctio 
            <lb ed="#SV"/>quia processus ille esset ex <choice><orig>noticiis</orig><reg>notitiis</reg></choice> pure beatificis scilicet ex 
            <lb ed="#SV"/>notitiis in verbo <g ref="#slash"/>vel esset ex <choice><orig>noticiis</orig><reg>notitiis</reg></choice> in proposito genere adiuta 
            <lb ed="#SV"/>tamen potentia per luminem gloriae <g ref="#slash"/>et utroque modo potest probabiliter dici 
            <lb ed="#SV"/>quod sic quia licet beatitudo eorum essentialis sit invariabilis <g ref="#slash"/>vel 
            <lb ed="#SV"/>notitia eorum beatifica de lege ordinata <g ref="#slash"/>ita quod nec augmen<lb ed="#SV"/>tatur 
            nec diminuatur <g ref="#slash"/>nihilominus tamen de hiis quae spectant 
            <lb ed="#SV"/>ad beatitudinem accidentalem potest esse variatio aliqualis <g ref="#slash"/>licet 
            <lb ed="#SV"/>enim non sit ita de facto <g ref="#slash"/>tamen sufficit mihi <g ref="#slash"/>quod ita possit 
            <lb ed="#SV"/>esse <g ref="#slash"/>Ita quod beati ex notitia beatifica in verbo evidenter inferre 
            <lb ed="#SV"/>possunt quod deus est in consequentia evidenti.</p>
      
          <p xml:id="l29-spenad"><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> possunt ex <choice><orig>no<lb ed="#SV"/>ticiis</orig><reg>no<lb ed="#SV"/>titiis</reg></choice> 
            in proprio genere evidenter et in consequentia evidenti inferre 
            <lb ed="#SV"/>quod deus est cum speciali Iuvamine luminis gloriae <g ref="#slash"/>nec huius<lb ed="#SV"/>modi 
            scientia in proprio genere et beatifica sicut alias dicebatur sunt 
            <lb ed="#SV"/>incompossibiles <g ref="#slash"/>quia nec absolute actus fidei aenigmaticus est 
            <lb ed="#SV"/>incompossibilis cum visione dei <g ref="#slash"/>ideo etc. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> causando demonstra<lb ed="#SV"/>tionem 
            pro evidenti notitia aliquarum praemissarum et evidenti 
            <lb ed="#SV"/>notitia de consequentia <g ref="#slash"/>et evidenti notitia quod huiusmodi prae<lb ed="#SV"/>missae 
            respectu alicuius potentiae sunt inferentes quod deus est <g ref="#slash"/>conce<lb ed="#SV"/>dendum 
            est quod deus cognoscit se esse demonstrabile <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> intuitive 
            <lb ed="#SV"/>se videt sic esse demonstrabile <g ref="#slash"/>non cognoscit tamen hoc demon<lb ed="#SV"/>strative 
            vel discursive <g ref="#slash"/>similiter potest concedi quod deus est 
            <lb ed="#SV"/>formaliter notitia demonstrativa quod deus est <g ref="#slash"/>quia concedimus 
            <lb ed="#SV"/>quod deus cognoscit aequivalenter complexe affirmative vel negative 
            <lb ed="#SV"/>et sic non evitatur isto modo <unclear>quin[?]</unclear> si notitia aequivalenter 
            <lb ed="#SV"/>demonstrativa</p> 
        
          <p xml:id="l29-niitlg"><g ref="#slash"/>non igitur intelligo quaestione de statu 
            <lb ed="#SV"/>beatorum quia non est dubium quin cognoscant deum 
            <lb ed="#SV"/>esse tam beatifice id est Realiter in verbo realiter quam in proprio genere Iuvate 
            <cb ed="#SV" n="230va"/><lb ed="#SV"/>tamen lumen gloriae</p> 
          
          <p xml:id="l29-ndeais"><g ref="#slash"/>nec debet eciam quomodo intelligi de statu 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>innocenciae</orig><reg>innocentiae</reg></choice> <g ref="#slash"/><corr><del rend="underline">quia non est dubium quin in statu innocentiae</del></corr> esset 
            <lb ed="#SV"/>evidenter demonstrabile quod deus est <g ref="#slash"/>et nedum theologice sed 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> in puro lumine naturali <g ref="#slash"/>Ita quod <name ref="#Adam">adam</name> innocentiae potuit 
            <lb ed="#SV"/>utroque modo evidenter cognoscere deum esse scilicet ubi 
            <lb ed="#SV"/>lumen naturale Iuvatur fide <g ref="#slash"/>et eciam lumine proprio naturali 
            <lb ed="#SV"/>non iuto fide sive alio Iuvamine <corr><del>naturali</del></corr> speciali</p>

          <p xml:id="l29-nvhqde"><g ref="#slash"/>nam 
            <lb ed="#SV"/><ref><name ref="#HughOfStVictor">venerabilis hugo</name> in libro <title ref="#deSacramentis">de sacramentis</title></ref> ponit quod nedum 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Adam">adam</name> de hoc complexo quod Deus est potuit habere scientiam 
            <lb ed="#SV"/>in lumine naturali in statu innocentiae <g ref="#slash"/>sed de hoc complexo deus 
            <lb ed="#SV"/>est trinus et unus potuit habere scientiam et <choice><orig>noticiam</orig><reg>notitiam</reg></choice> evi<lb ed="#SV"/>dentem 
            <g ref="#slash"/>nam ex habitudine <choice><orig>ymaginationis</orig><reg>imaginationis</reg></choice> trinitatis creatae 
            <lb ed="#SV"/>ad <choice><orig>ymaginem</orig><reg>imaginem</reg></choice> trinitatis increatae evidenter potuit conludere 
            <lb ed="#SV"/>deum esse trinum et unum <g ref="#slash"/><hi rend="underline">unde inquit <name ref="#HughOfStVictor">venerabilis hugo</name> 
            <lb ed="#SV"/>quod clare et immediate videbat</hi> se anima et se esse factum 
            <lb ed="#SV"/>ad <choice><orig>ymaginem</orig><reg>imaginem</reg></choice> dei <g ref="#slash"/>et per consequens si clare videbat se esse 
            <lb ed="#SV"/>factum ad <choice><orig>ymaginem</orig><reg>imaginem</reg></choice> dei et trinitatis cognoscebat animam 
            <lb ed="#SV"/>ut Relatam ad illam trinitatem increatam quod non po<lb ed="#SV"/>tuisset 
            cognovisse nisi cognovisset extrema igitur etc. 
            <lb ed="#SV"/>et per consequens quantum ad statum innocentiae non esset difficultas 
            <lb ed="#SV"/>quaerere <g ref="#slash"/>utrum in illo statu deum esse esset demonstrabile quia 
            <lb ed="#SV"/>certum est quod sic <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> forte ex qualibet notitia creaturae im<lb ed="#SV"/>mediate 
            poterat elici evidens iudicium quod deus est</p>
      
          <p xml:id="l29-inrsid">Iterum non revocatur in dubium, utrum 'Deum esse' sit demonstrabile in puro lumine naturali in substantiis intellectualibus perfectior<del rend="strikethrough">a</del>ibus quam homo sive quam species humana. Stat enim quod ratione vivaciter intellectus et perfectionis speciei quod angelo aliquid sit de monstrabile in suo puro lumine naturali quod excedit capacitatem humanae investiga tionis sine iuvamine speciali ipsius Dei.</p>
            
          <p xml:id="l29-idnvie">Item doctores non revocaverunt in dubium 
    quin angelus posset clare demonstrare aliquid 
      quod cadit sub fide, quia sicut essentia et 
      quidditas angeli sit perfectior quam humana, 
      ita vivacitas ingenii angeli est perfec
      tior et clarior humana vivacitate, ideo etc.</p> 
        </div>
        <div>
          
          <head xml:id="l29-Hudesnl">Utrum Deum esse sit demonstrabile in lumine naturali in statu naturae lapsae?</head>
            
          <p xml:id="l29-eissnl">Et ideo solum restat difficultas, utrum 
        'Deum esse' sit demonstrabile in lumine naturali in 
        statu naturae lapsae.</p>
          
          <div>
            <head xml:id="l29-Hpcpcpc">[Conclusio prima]</head>
            <p xml:id="l29-cqmame">Circa quam materiam 
        est haec conclusio: Naturalis investigatio humana 
        ex luminem naturali praecise non concluderet pcise[?] 
        evidenter 'Deum esse'. Ista conclusio fuit in radi
        ce satis tacta in toto processus, in quo osten
        sum fuit qualiter debilis et fragilis est 
        humana investigatio sibi derelicta.<note>Cf. Prol, lect. 7 et alia loca</note> Et 
        patuit per effectum de primis philosophantibus, qui 
        ultra corpora sensibilia et materialia non posuerunt 
        aliquam rem spiritualem, sicut allegatum 
        fuit de pluribus philosophis. Et sicut alle
        gabat <name>Sanctus Thomas</name> in libro quem 
        fecit de angelis recte in principio. Alle
        gatum etiam fuit de Chaldeis, qui pro Deo 
        non colebant, nisi astra vel caelum. Et sic suo 
        modo concipiebant philosophantes, nec umquam 
        philosophantes lumine naturali non iuto fide vel 
        speciali gratia posuerunt aliquid immateriale. 
        Et si posteriores aliquid posuerunt immateria
        le, si pro quia hoc per doctrinam venientem 
        a prophetis, vel ab <name>Adam</name>, vel quia aliqui fuerunt 
        supernaturaliter illustrati. Et radix saepe tacta, 
        scilicet, propter penam originalis culpae, quia realiter  
        et gustum spiritualem variant et oculum 
        mentalem caecavit intantum quod veritates, et maxime 
        pertinentes ad salutem, apparaverunt sibi falsae 
        vel, ad modum gustus corporalis male dis
        positi, qui iudicat dulce amarum et e converso 
        iudicat amarum dulce, et tunc veritates maxime 
        de fine ultimo et de felicitate humana 
        ad quas natura est magis ex natura sua mihi[?] 
        nata antiqui magis erraverunt.</p>

            <p xml:id="l29-upcdsi">Unde 
  potest consequenter dici quod, de Deo nullum conceptum 
    verum habuerunt antiqui philosophi ex suis puris 
              naturalibus. Et hoc satis immuunt[?] exprimentes 
              conceptus eorum, quia in quolibet includit 
    aliquod imperfectum sive aliquid repugnans 
    Deo. Et sic omnes propositiones affirmativae de Deo quos 
    habuerunt erant falsae, quia subiecta earum pro 
    nullo supponebant, quia semper include
    bant aliquid imperfectionis repugnans Deo, 
    ideo etc. Ab istis, tamen excludendo <name>Aristotlem</name>, 
      et <name>Platonem</name>, et <name>Socratem</name>, et alios plures philosophos, 
      quia verisimile est quod fuerunt a Deo specialiter 
      illustrati.</p>      
          </div>   
          <div>
            
            <head xml:id="l29-Hcscscs">Conclusio Secunda</head>
            
            <p xml:id="l29-scdnaf">Secunda conclusio: 'Deum esse' est theologice 
          demonstrabile in lumine naturali, id est, 'Deum esse' in 
          lumine naturali potest demonstrari adiuto tamen 
          fide. Et hoc est proprie demonstrari theologice, sicut 
          patet ex praecedentibus<note>cf. Prol, lect. 13 or 14??</note>, quia sicut alias dictum est 
          theologia procedit ex lumine naturali adiuto fide 
          et quod ita sit primo ad hoc sunt testes iutetici[?] 
          sicut quasi omnes doctores moderni, qui omnes 
          in hoc concordant, quod rationes <name>Aristoteles</name> ad probandum 
          'primam causam esse' in isto processu sunt demon
          strativae, sicut <name>Albertus Magnus</name>, <name>Sanctus Thomas</name>, 
          <name>Aegidius de Roma</name> et generaliter omnes exposi
          tores <name>Aristotelis</name>. Et ista probatio forte videtur re
          pugnare primae conclusioni, scilicet, quod in lumine naturali 
          non posset demonstrari 'Deum esse'; sive <name>Aristoteles</name> de
            monstravit in lumine naturali puro sive non, 
          non curo, sed sufficit mihi probare conclusionem meam, 
          quia, si in puro lumine naturali, sine fide, de
          monstraverit, a fortiori potest demonstrari 
          in lumine naturali adiuto fide.</p>

            <p xml:id="l29-uaefhd">Ubi advertendum 
  est quod aliquid dicitur demonstrabile esse in ordine 
  ad aliquam potentiam, cui apta nata sit fieri 
  huiusmodi demonstratio.</p> 
  
            <p xml:id="l29-snepsi">Secundo notandum est quod de
    monstratio non debet censeri demonstratio, nisi 
    respectu potentiae debito modo dispositae. 
    Unde ad assentiendum, utrum A sit processus 
    demonstrationis respectu potentiae intellectivae 
    humanae, non est considerandum, utrum puro 
    sit demonstratio vel infanti vel dementi 
    carenti usu rationis vel rudimento ingenio 
    vel notabiliter laeso in suis naturalibus. Et 
    causa subest nam demonstrationes mathematicae, 
    quae sunt certissimae demonstrationes, non possunt 
    eis esse demonstrationes. Et ideo non in comparatione 
    ad eos debet iudicare, utrum aliqua ratio 
    sit demonstrativa vel non, ita quod breviter, 
    pones intellectum male dispositum, non debet 
    attendi, utrum aliqua ratio sit demonstrativa 
    vel non, sed penes intellectum bene dispositum 
    sicut de medio[?] virtutis tangit <name>Philosophus</name>, quia non 
    dedit nobis aliam regulam, nisi considerando 
    iudicium sapientis in quo consistit virtus 
    et medium virtutis, ubi, scilicet, et prout sapiens 
    iudicabit.</p>

            <p xml:id="l29-ahqsee">Advertendum hic quod <name>Boethius</name> in 
  libro de <name>Ebdomandibus</name> ponit unam distinctionem, 
  scilicet, quod duplex est omni[?] conceptio. Una talis quod quicque 
  probat eam auditam, id est, approbat illam ut quod totum 
  est maius sua parte. Alia est quae est communis apud 
  omnes sapientes, ut spiritualia non esse in loco 
  est unum principium apud intellectum bene disposi
  tum et elevatum, ita proportionaliter in materia praesenti, 
  quod ad aliquid esse demonstrativum, vel utrum 
  aliquis processus sit demonstratus[?ivus?] debet attend
  di pones iudicum sapientis et elevatorum.</p>
        
            <p xml:id="l29-eqalnd">Et quia antiqui sapientes reputaverunt illud 
          esse demonstrabile et quod rationes communiter factae ad probandum 
          quod non sit processus in infinitum in causis [?] 
          essentialiter subordinatis sunt demonstrativae, 
          ideo etc. Verum est quod theologice per easdem rationes 
          quas habuerunt philosophi et per eosdem terminos 
          processus essent sibi perfectiores et alterius 
          rationis et conceptus etiam quam philosopho in puro lumine 
          naturali. Patet ergo quod lumine fidei in lumine 
          naturali acquiritur nobilior scientia et perfectior 
          quam sine fide. Ita quod licet <name>Aristoteles</name> habuerit de
          monstrationes 'quod Deus est', non tamen aeque perfecte, 
          sicut theologus habet, qui lumen naturale per 
          fidem elevatur nedum ad habendum demonstratio
          nes perfectiores, sed ad formandum conceptus nobili
          ores et perfectiores de eisdem propositionibus 
          et ad concipiendum habitudines perfectiores et per
          fectiori modo; et ideo generaliter conclusiones theologicae 
          cum eodem processu cum philosopho sunt perfectioris 
          speciei quam conclusiones philosophice in puro lumine natura
          li deductae.</p>          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l29-Hpadpad">Probationes aliquorum doctorum</head>
  
            <p xml:id="l29-qecfed">Quantum est circa materiam 
           valde diffuse et expresse et bene loquuntur 
           doctores, ideo breviter transeam, quia nihil potest 
           addi. Ideo videantur doctores in ista materia, 
           faciam tamen aliquas rationes ad probandum 
           'quod Deus est' quas faciunt etiam doctores.</p> 
      
            <div>
              <head xml:id="l29-Hpspsps">Probatio Scoti</head>

              <p xml:id="l29-eiafam">Et inter alias rationes <name>Doctor Subtilis</name> 
        facit ad hoc unam rationem valde appa
        rentem. Unde arguit sic: aliquid est 
        effectum, et non a se, vel a nullo, ergo ab <add place="inline">ali</add> 
        alio. Ista deductio conceditur ab omnibus. Quod autem 
        aliquid sit effectum evidens est omnibus ad ex
        perientiam. Experiuntur enim est aliqua fieri, aliqua 
        moveri.</p> 
        
              <p xml:id="l29-qannae">Quod autem non a se, istud est evidens 
        intellectui bene disposito, quia nulla res potest 
        de non-esse ad esse produci a seipsa, quia sic 
        prius esset quam esset, quod implicat, quia 
        sequitur, id est, facit se, igitur est prius se natura 
        vel tempore. Et hoc reputat principium <name>Augustinus</name> 
        Io <title>De Civitate Dei</title>, scilicet, quod: nihil gignat se, sic 
        nec potest dici quod a nullo, quia non potest 
        salvari quomodo res, quae a nullo fieret, pro
        duceretur de non-esse ad esse.</p> 
        
              <p xml:id="l29-iieied">Item istud 
          est contra experientiam, quia experiuntur quod quicquid fit, 
          fit ab aliquo, quidquid movetur, ab aliquo 
          movetur, igitur fit illud, fit ab alio. Sit igitur 
          gratia exempli quod B sit ad A effectum, 
          tunc arguitur de A, vel est effectibile vel 
          ineffectibile. Si est ineffectibile et facit 
          B, tunc est Deus, quia omnis causa, quae pro
          ducit aliquid, et est improductibilis, illa est prima 
          causa. Si igitur A sit effectibile, sit igitur ef
          fectibile A C. Tunc iterum arguetur de C 
          et tandem, quia non est processus in infinitum, 
          deveniemus ad aliquod ineffictibile. Igitur 
          evidenter deducitur quod est aliqua causa, et illa non 
          est effecta, et illa est Deus.</p> 
      
              <p xml:id="l29-sfdvev">Sed forte diceretur 
          quod est processus in infinitum in talibus cau
          sis. Sed sine dubio apud intellectum bene dis
          positum hoc negaretur, scilicet, quod esset processus 
          in infinitum in causis. Ideo <name>Aristoteles</name>, qui habuit in
          genium clarum et bene dispositum reputavit 
          hoc impossibile, scilicet, quod sit processus in infinitum 
          in causis essentialiter subordinatis; ideo 
          oppositum, scilicet, quod non sit processus in infinitum in 
          causis essentialiter subordinatis pro principio 
          reputavit. Ideo hoc negans proterviat ex 
          defectu ingenii vel ex voluntate.</p> 
          
              <p xml:id="l29-stdepc">Secundo tamen 
            dato, scilicet, quod non sit processus in infinitum 
            etc., arguit <name>Scotus</name> sic: et signat totam 
            multitudinem effectibilium, et sit A. Tunc ar
            guit sic: ista multitudo tota est effecta, et non 
            ab aliquo <add place="inline">et non ab aliquo</add> huius multitudinis. 
            Ergo ab alio quod est extra totam illam multitudinem 
            effectibilium; ergo est ineffectibile illud extra 
            multitudinem effectibilium et efficit totam illam multitudinem
            effectibilium, ergo est prima causa.</p>

              <p xml:id="l29-veqqde">Verum est quod doctores 
                faciunt calumnias, et forte in lectione 
                sequenti inducam quomodo possunt huiusmodi 
        rationes calumniari. Sed solum pro praesenti ponam 
                rationes ad probandum 'quod Deus est'.</p>
      </div>
            <div>      
              <head xml:id="l29-Hpdrpdr">Probatio de Ripa</head>
              <p xml:id="l29-dripds"><name>De 
        Ripa</name> in ista materia procedit, probando inten
        tum, dato quod sit processus in infinitum in huiusmodi 
        causis. Circa quam materiam ponit duas sup
        positiones.</p> 
      
              <p xml:id="l29-pseqen">Prima suppositio est quod in tali 
        ordine, illud quod est superius semper est perfectius, 
        ita quod, imaginando primum effectible illius ordinis 
        et continue in infinitum ascendendo, esset ordo perfec
        tionis talis, quia semper superius esset perfectius; 
        et illud videtur quasi evidenter notum.</p> 
      
              <p xml:id="l29-ssqcmp">Secundo supponit 
        quod creatura quantum est perfectior tantum est dependentior. 
                Ista suppositio non esset evidens, nisi 
        in lumine fidei, quia in puro lumine naturali totaliter 
        contrarium videretur, quia angeli minus videntur 
        dependere quam homines; et in hoc, quod secundum 
        aliquos habebunt necesse esse quem errorem, se
        cutus est ille <name>Daemontesono</name>. Sed sine dubio, 
        in lumine naturali, cum lumine fidei, istud est 
        evidens, nam considerata habitudine creaturae 
        ad Deum, generaliter creatura perfectior quantum 
        ad sui productionem requirit causam perfectiorem. 
        Igitur quantum est ex parte suae productionis requirit 
        influxum magis perfectum et magis produc
        tivum quam creatura minus perfectam, modo proportionaliter, 
        sicut requirit creatura perfectior causam ma
        gis productivam et perfectiorem ad sui pro
        ductionem. Ergo ipsa producta in esse magis 
        est fluxibilis et variabilis et indiget 
        maiori et perfectiori conservatione quam creatura 
        minus perfecta.</p>

              <p xml:id="l29-uchphd">Unde circa hoc breviter 
      sicut res perfectior ad hoc ut proudcuatur requirit 
                influxum perfectiorem et magis produc
      tivum quam minus perfecta, sic quando est in producto 
                esse indiget proportionaliter influxu conservativo 
                perfectiori. Unde sicut dicit <name>Augustinus</name> 
      et plures alii: quaelibet res continue producitur, 
      ita quod, conservare rem est quodammodo ipsam manutenere 
                continue, quia creatura nullum penitus habet 
      gradum essendi sufficiente ad subsistere. 
      Ergo quanto plures habet gradus, tanto plures 
      habet dependentias.</p> 
      
              <p xml:id="l29-ichilf">Item considerata habitudine 
        creaturae ad Deum, creatura quasi accidens a
        substantia sustentatur a Deo. Et ideo suum totum 
        esse est purum dependens intantum quod ali
        qui philosophi voluerunt dicere quod Deus respectu 
        creaturae se habet triplici genere causae, scilicet, efficientis, 
        formalis, et finalis. Et quantum est de hoc <name>Dio
          nisius</name> et <name>Linconiensis</name> dicunt quod Deus est 
        forma et se habet respectu creaturae, sicut figura 
        sigilli, et <name>Augustinus</name> <title>Super Genesis</title> comparat 
        creaturam ad Deum, sicut lumen solis ad so
        lem. Et sic patet quod ista suppositio est satis nota in lumine 
        fidei.</p>

              <p xml:id="l29-tisnaf">Tunc istis suppositionibus habitis <name>de Ripa</name> sic 
        procedit circa materiam istam, nam dicit ipse, da
        to quod esset processus in infinitum in causis, sig
        nemus infimam creaturam illius processus assumpti. 
        Illa est dependens et non sufficit se sus
        tentari, et quanto est perfectior, tanto magis 
        dependens et magis fluxibilis. Ergo, data 
        tota illa latitudine, illa magis est fluxibilis 
        et maiorem habet dependentiam quam huiusmodi 
        creatura. Data ergo indiget magis sustentari 
        quam huiusmodi creatura, posset poni exemplum de 
        liquore. Sed si esset aliquis liquor flux
        ibilis indigeret aliquo fixo et firmo 
        ipsam sustentante, et si apponeretur alius liquor 
        magis fluxibilis indigeret maiori fixo, 
        et sic consequenter ascendendo. Ita, in proposito, non potest 
        imaginari quin tota illa latitudo fluat et 
        pro consequens indiget aliquo fixo non fluente 
        illam sustentante, ergo etc. Ista ratio est satis appa
        rens theologo in lumine naturali adiuto fide.</p> 
      
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l29-Hapapap">Aliae probationes</head>

              <p xml:id="l29-arpibd">Alia ratio potest esse ex infinitate artificii. Nam 
        considerata subtilitate artificii, et dispositione corporum 
        caelestium, et motuum et habitudinum ipsorum, 
        et elementorum et mixtorum, et considerata orga
        nizatione unius parvi animalis, ibi enim sunt valde 
        subtiles operationes et habitudines. Non enim videtur 
        quod tantum artificium posset provenire nisi a summo 
        artifice. Et istud indicaret esse iudicium bene 
        dispositum</p>

              <p xml:id="l29-ipaahc">Item potest argui ex scibilitate rerum 
          obiectiva. Nam illa est infinita, ergo sibi debet correspon
          dere potentia infinita cognoscens, scilicet, huiusmodi 
          habitudinem infinitam et infinitarum rerum. Quod 
          autem illa sit infinita patet de unico obiecto 
          per se sumpto infinitae conclusiones geometricae 
          et mathematicae sunt scibiles de eo, ut alias tactum 
          est. Praeterea infinitae sunt huiusmodi habitudines correspondentes[?] ad 
          res alias et habitudines et infinitas propor
          tiones ad in[?] consonantes facientes inter se 
          unam pulchram armoniam et debitam. Et hoc 
          non est a casu, ergo oportet quod sit ab aliquo hoc 
          cognoscente.</p> 
      
              <p xml:id="l29-ipasis">Item potest argui ex determinatione 
                causarum indifferentiam ad productionem suorum 
        effectum. Verbi gratia, infinitorum graduum calorum 
        quaelibet potest producere, ita quod ignis vel calor 
        agit producendo gradus calliditatis quando producit; 
        primum indifferens est ad producendum, secundum, et tertium, 
        et sic in infinitum. Ergo ad hoc quod determinetur, oportet quod sit 
        ab aliqua causa suprema ipsum determinante ad 
        hoc quod producat istum gradum, sic quod non alium 
        vel istum effectum istius speciei, et non sibi similem 
        in specie.</p> 
        
              <p xml:id="l29-ipauep">Item potest argui ex ordine rerum 
          quod res debite ordinantur, ergo oportet quod sit aliquis 
          finis ultimatus gratia cuius res taliter ordinantur 
          inter se. Et hoc sensit <name>Philosophus</name> XIIo <title>Metaphysicae</title> dicens: 
          "entia nolunt male regi pluralitas principum 
                mala, unus ergo princeps."</p>      
      
              <p xml:id="l29-asrdre">Aliae sunt 
        rationes plures quas faciunt doctores ad 
        probandum 'quod Deus est', ideo recurratis ad eas 
        et ibidem reperietis eas. Et sic patet distinctis[?] rationibus etc.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
