<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Lectio 92, de Caritate [St. Victor Transcription]</title>
          <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
          <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="2013.01-dev-master">
            <title>Lectio 92, de Caritate [St. Victor Transcription]</title>
            <date when="2013-01-28">January 28, 2013</date>
          </edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
          <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
          <availability status="free">
            <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
          </availability>
          <date when="2013-01-28">January 28, 2013</date>  
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <listWit>
            <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
          </listWit>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
      <front>
        <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
          <xi:fallback>
            <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
          </xi:fallback>
        </xi:include>
      </front>
        <body>
            <div xml:id="lectio92">
                <head xml:id="l92-Hldcldc" subtype="title">Lectio 92, de Caritate [St. Victor Transcription]</head>
            <div>
              <head xml:id="l92-Haaraar">Ad aliam rationem</head>
              
          <p xml:id="l92-aarsdi"><g ref="#dbslash"/>Ad 
            <lb ed="#SV"/>aliam rationem, quando dicitur quia vel caritas est indivisibilis et 
            <lb ed="#SV"/>hoc non, <g ref="#slash"/>quia tunc sequeretur quod omnes essent cari aequaliter. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>si dicatur quod caritas est divisibilis, <g ref="#slash"/>contra quia caritas non est 
            <lb ed="#SV"/>Remissibilis, igitur non est augmentibilis. <g ref="#slash"/>antecedens apparet, quia si 
            <lb ed="#SV"/>esset Remissibilis hoc esset per peccatum veniale, <g ref="#slash"/>et hoc 
            <lb ed="#SV"/>non, <g ref="#slash"/>quia sequeretur duo inconvenientia.</p>
          
          <p xml:id="l92-pqainb"><g ref="#slash"/>primum quod aliquis mereatur 
            <lb ed="#SV"/>tantum sicut <name>beatus petrus</name>, et tamen non plus praemiaretur in caelo 
            <lb ed="#SV"/>quam infans noviter baptizatus.</p>
          
              <p xml:id="l92-ssqnmp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sequitur quod aliquis pu<lb ed="#SV"/>nietur 
                in inferno qui numquam mortaliter peccasset.</p>
          
          <p xml:id="l92-rpqhpg"><g ref="#dbslash"/>Respondetur 
            <lb ed="#SV"/>primo quod dato quod caritas esset indivisibilis non propter hoc, 
            <lb ed="#SV"/>sequitur quod omnes essent deo cari. <g ref="#slash"/>et posset ista consequentia varie 
            <lb ed="#SV"/>interimi secundum quod sunt varii modi <choice><orig>ponencium</orig><reg>ponentium</reg></choice> caritatem 
            <lb ed="#SV"/>non habere partes graduales.</p>
          
          <p xml:id="l92-sqcada"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> quia caritas non est 
            <lb ed="#SV"/>intrinsece caritatis nec denominat aliquem intrinsece earum, 
            <lb ed="#SV"/>nam cum aequalitate caritatis in duobus sunt inaequalitas 
            <lb ed="#SV"/>denominationum, ut <choice><orig>scaret</orig><reg>staret</reg></choice> quod aliqualiter participarent caritas, 
            <lb ed="#SV"/>et tamen inaequaliter <del rend="expunctuated">praemiarentur</del> acceptarentur. <g ref="#slash"/>et sic denominatio, 
            <lb ed="#SV"/>quae est esse carum deo est extrinseca huiusmodi qualitati, 
            <lb ed="#SV"/>quae est caritas, <g ref="#slash"/>sed magis Resolvitur ad divinam acce<lb ed="#SV"/>ptationem.</p>
          
              <div>
            
                <head xml:id="l92-Hobitio">Obiectio</head>
          
                <p xml:id="l92-scaisc"><g ref="#dbslash"/>Sed contra arguitur, quia omnis qualitas habet rationem 
                  <lb ed="#SV"/>specificam per quam differt ab aliis alterius speciei, <g ref="#slash"/>et illa 
                  <lb ed="#SV"/>non est nisi esse illius qualitatis, igitur intrinsecum est caritati quod 
                  <lb ed="#SV"/>ipsa sit caritas.</p>
              
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l92-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
                
          <p xml:id="l92-rqcdpn"><g ref="#dbslash"/>Respondetur quod caritas est alicuius certae 
            <lb ed="#SV"/>speciei et habet aliquid quod est de ratione eius specifica, <g ref="#slash"/>sed negandum 
            <lb ed="#SV"/>est quod hoc sit Reddere carum, <g ref="#slash"/>et si arguatur quod esse cari<lb ed="#SV"/>tatis 
            est huiusmodi, <g ref="#slash"/>dicitur quod ibi petitur principium, et sic de di<lb ed="#SV"/>recto 
            posset negari.</p> 
                
             <p xml:id="l92-esqcid"><g ref="#slash"/>Et si quaeratur quae est denominatio 
               <lb ed="#SV"/>intrinseca caritatis, <g ref="#slash"/>hic dicitur quod vocabulum non est impossibilem, 
               <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec habemus vocabula concretiva imposita quae communicantur 
               <lb ed="#SV"/>subiecto intrinsece vi huiusmodi informationis, <g ref="#slash"/>et sic conceditur 
               <lb ed="#SV"/>de omni qualitate vitali. <g ref="#slash"/>Ita quod qualitas immutans men<lb ed="#SV"/>tem 
               vitaliter ex eo non est aliqua denominatio intrinseca. <g ref="#slash"/>patet 
               <lb ed="#SV"/>si inhaeret alteri, tunc non illud subiectum cui inhaerebat 
               <lb ed="#SV"/>denominaret.</p>
          
          <p xml:id="l92-snsppv"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> non solum denominatio caritatis potest esse maior 
            <lb ed="#SV"/>vel minor per acceptationem, <g ref="#slash"/>sed <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> potest esse maior vel 
            <lb ed="#SV"/>minor per <choice><orig>assistenciam</orig><reg>assistentiam</reg></choice> spiritus sancti sibi qui eam vivificat, 
            <lb ed="#SV"/>quia secundum quod spiritus sanctus mentem magis vivificat secundum hoc 
            <lb ed="#SV"/>caritas denominat subiectum magis carum, <g ref="#slash"/>nihilominus 
            <lb ed="#SV"/>tamen tenetur quod caritas est intensibilis et remissibilis 
            <lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">per peccatum veniale</del> et componitur ex partibus intensivis. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et tunc ad rationem, quia tunc caritas esset Remissibilis 
            <lb ed="#SV"/>per peccatum veniale.</p>
              </div>
              <div>
          
                <head xml:id="l92-Hddpapm">De differentia peccati venialis a peccato mortali</head>
                
          <p xml:id="l92-neaevp"><g ref="#dbslash"/>notandum est aliquid de differentia peccati 
            <cb ed="#SV" n="311va"/><lb ed="#SV"/>venialis a peccato mortali. <g ref="#slash"/>unde aliqui ponunt differentiam 
            <lb ed="#SV"/>inter peccatum veniale et peccatum mortale in ordine ad pe<lb ed="#SV"/>nas 
            eis debitas <g ref="#slash"/>nam in peccato mortali debetur aeterna pena. 
            <lb ed="#SV"/>peccato veniali debetur pena temporalis, <g ref="#slash"/>sed ista assignatio differentiae 
            <lb ed="#SV"/>nulla est, quia quantificatio penae est impertinens ad gravitatem 
            <lb ed="#SV"/>culpae quod patet quia signata gravi culpa, si deus per suam potentiam 
            <lb ed="#SV"/>non vellet dare penam peccatum, non esset minus grave 
            <lb ed="#SV"/>nec defforme, igitur quantificatio penae est impertinens ad dandum 
            <lb ed="#SV"/>differentiam inter mortalem et veniale peccatum.</p>
          
          <p xml:id="l92-sdgnia"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> daemones 
            <lb ed="#SV"/>graviter peccant et tamen propter illa peccata nulla eis debetur pe<lb ed="#SV"/>na, 
            quia deus non vult eos punire eo quod sunt extra locum 
            <lb ed="#SV"/>merendum, licet sint in loco ubi non iuste agant.</p>
          
          <p xml:id="l92-aapamd"><g ref="#dbslash"/>alii autem 
            <lb ed="#SV"/>ponunt aliam differentiam dicentes quod eo different, quia veniale 
            <lb ed="#SV"/>non est legis transgressio, <g ref="#slash"/>et mortale est contra legem et dei 
            <lb ed="#SV"/>mandatum. <g ref="#slash"/>Sed ista differentia non videtur bona, quia omne 
            <lb ed="#SV"/>malum est prohibitum <g ref="#slash"/>nam scriptura prohibitum facere malum 
            <lb ed="#SV"/>et a malo declinare.</p>
          
          <p xml:id="l92-cqrecl"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur, quia ratio peccati consistit 
            <lb ed="#SV"/>principaliter in comparatione ad legem et in <choice><orig>difformitate</orig><reg>deformitate</reg></choice> eo 
            <lb ed="#SV"/>quod actus est legi <choice><orig>difformis</orig><reg>deformis</reg></choice>, igitur omne peccatum est contra le<lb ed="#SV"/>gem.</p> 
            
          <p xml:id="l92-eipvem"><g ref="#dbslash"/>Et ideo pro aliquali intellectu differentiae inter peccatum 
            <lb ed="#SV"/>veniale et mortale.</p>
          
          <p xml:id="l92-neqepi"><g ref="#dbslash"/>notandum est quod ex culpa originali 
            <lb ed="#SV"/>creatura rationalis incurrit <choice><orig>ignoranciam</orig><reg>ignorantiam</reg></choice> agendorum 
            <lb ed="#SV"/>ex parte intellectus.</p> 
                
            <p xml:id="l92-siifqd"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> incurrit infirmitatem et impotentiam quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad effectum, <g ref="#slash"/>et ideo ratione huiusmodi ignorantiae aliqua 
              <lb ed="#SV"/>sunt fugibilia de quibus intellectus pro praesenti via non potest habere 
              <lb ed="#SV"/>sufficiens iudicium practicum suae fugibilitatis. <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>aliqua sunt eligibilia de quibus creatura in hac vita 
              <lb ed="#SV"/>non valet habere Iudicium sufficiens suae eligibilitatis. <g ref="#slash"/> 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et alia sunt de quibus potest habere iudicium practicum su<lb ed="#SV"/>fficiens 
              eligibilitatis vel fugibilitatis facta diligentia. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et circa hoc ex parte <choice><orig>ignoranciae</orig><reg>ignorantiae</reg></choice> tota latitudo eligibilium, 
              <lb ed="#SV"/>de quibus intellectus non potest habere iudicium sufficiens eligibilitatis. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et tota latitudo fugibilium de quibus intellectus non valet habere 
              <lb ed="#SV"/>rationem fugibilitatis committuntur venialia circa hoc <g ref="#slash"/>eo 
              <lb ed="#SV"/>quod creatura deberet eligere vel fugere, quae debet.</p>
          
          <p xml:id="l92-sephfd"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> ex parte 
            <lb ed="#SV"/>impotentiae creatura incurrit fragilitatem atque infirmitatem suae 
            <lb ed="#SV"/>naturae. <g ref="#slash"/>et hoc est ex peccato originali. <g ref="#slash"/>unde ratione peccati ori<lb ed="#SV"/>ginalis 
            consurgunt volitiones pravae et affectus mali, 
            <lb ed="#SV"/>qui sunt primi motus in nobis quos <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> non possumus 
            <lb ed="#SV"/>Reprimere <g ref="#slash"/>et licet sint pravi, et non possumus eos evitare 
            <lb ed="#SV"/>excusantur, tamen pro illo tempore pro quo non possunt reprimi, 
            <lb ed="#SV"/>et haec facta diligentia.</p>
          
          <p xml:id="l92-somami"><g ref="#slash"/>et sic omnes motus primi quos 
            <lb ed="#SV"/>inevitabiliter incurrimus vocantur venialia. <g ref="#slash"/>et ideo dicitur 
            <lb ed="#SV"/>quod septies cadit iustus in die, scilicet, venialiter, <g ref="#slash"/>et resurgit, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et de peccatis venialibus dicitur, <g ref="#slash"/>et intelligitur illa aucto<lb ed="#SV"/>ritas, 
            <g ref="#slash"/>si dixerimus quod peccatum non habemus nos ipsos se 
            <lb ed="#SV"/>duximus. <g ref="#slash"/>et veritas in nobis non est. <g ref="#slash"/>et sic <choice><orig>tandiu</orig><reg>tamdiu</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/><add type="marginalNote" place="margin" hand="differentHand">perirlose loquar et non hereisi intelligatur de illis commisunt de se mortalia, sed propter surrep??em et imper??em actus sunt venialia nam quae sunt de se venialia sint <del>???</del> verbum otiosum licet libere iantur continueretur non fuit propria mortalia</add>illud peccatum est veniale quamdiu secundum humanam <choice><orig>dili<lb ed="#SV"/>genciam</orig><reg>dili<lb ed="#SV"/>gentiam</reg></choice> 
            non potest evitari. <g ref="#slash"/>et consequenter quando libere in<lb ed="#SV"/>tenditur 
            et continuatur intrat speciem mortalium 
            <lb ed="#SV"/>et maxime si continuatur per tempus per quod posset 
            <cb ed="#SV" n="311vb"/><lb ed="#SV"/><add type="marginalNote" place="margin">utrum veniale remittat gratiam</add>a voluntate suspendi non dubium quod induit speciem mor<lb ed="#SV"/>talium 
            et cessat <g ref="#dot"/>causa, scilicet, ratio excusandi propter fragilitatem. 
            <lb ed="#SV"/>et ex alio potest dici peccatum veniale quod creatura de ri<lb ed="#SV"/>gore 
            iustitiae debet se totam deo et obligatione naturali tenetur 
            <lb ed="#SV"/>in deum ferri et tendere, <g ref="#slash"/>et quia aliquando non tendit in deum, 
            <lb ed="#SV"/>nec Reffert se ad ipsum quantum potest. <g ref="#slash"/>ideo dicitur peccare ve<lb ed="#SV"/>nialiter. 
            <g ref="#slash"/>Sed in statu ignorantiae nullum potuit esse peccatum 
            <lb ed="#SV"/>veniale <g ref="#slash"/>quod. patet quia primi parentes circa omnia agibilia distincta 
            <lb ed="#SV"/>et directam <choice><orig>noticiam</orig><reg>notitiam</reg></choice> habuerunt et non habuerunt fragilitatem 
            <lb ed="#SV"/>aliquam, quae eos ad malum inclinaret.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l92-Huvpprg">Utrum veniale peccatum remittat gratiam?</head>
              
          <p xml:id="l92-vtaedo"><g ref="#dbslash"/>veniendo tamen ad 
            <lb ed="#SV"/>materiam et difficultatem argumenti, quae erat utrum veniale 
            <lb ed="#SV"/>peccatum Remittat gratiam. <g ref="#slash"/>de hoc est <choice><orig>dupplex</orig><reg>duplex</reg></choice> <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice>.</p> 
              
              <p xml:id="l92-qdqdga"><g ref="#slash"/>quidam dicit quod sic, <g ref="#slash"/>de qua videtur fuisse dicens <name>guillelmus altissiodorensis</name>.</p>
              
              <p xml:id="l92-adcqaa"><g ref="#slash"/>alii dicunt contrarium, scilicet, quod veniale nullo modo potest remi<lb ed="#SV"/>ttere 
                gratiam et non est <choice><orig>forcior</orig><reg>fortior</reg></choice> ratio ad unam <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> quam ad 
                <lb ed="#SV"/>aliam.</p> 
              
              <p xml:id="l92-ttpugg"><g ref="#slash"/>Tamen tenendo prima Respondetur ad rationem in oppositum, 
                <lb ed="#SV"/>qua arguebatur sic, <g ref="#slash"/>quia si sic, tunc staret aliquem 
                <lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">mereri</del> mereri tantum sicut <name>beatus petrus</name>, et non peccasse 
                <lb ed="#SV"/>mortaliter. <g ref="#slash"/>et tamen minus praemiari quam ipse <name>petrus</name>, <g ref="#slash"/>vel 
                <lb ed="#SV"/>puer noviter baptizatus. consequens est falsum. patet consequentia. <g ref="#slash"/>et 
                <lb ed="#SV"/>sit ita quod aliquis meruerit tantum, sicut <name>petrus</name> et 
                <lb ed="#SV"/>consequenter per venialia Remittatur eius gratia, <g ref="#slash"/>quia unum veniale 
                <lb ed="#SV"/>semper Remittit unum gradum gratiae.</p> 
              
              <p xml:id="l92-etgmgr"><g ref="#slash"/>et tunc gratia per ve<lb ed="#SV"/>nialia 
                poterit Remitti usque ad non gradum, <g ref="#slash"/>tunc rece<lb ed="#SV"/>dat 
                talis in illo gradu gratiae, qui est minor quam gradus gratiae 
                <lb ed="#SV"/>noviter baptizati, <g ref="#slash"/>tunc suppositis duobus, quae communiter 
                <lb ed="#SV"/>conceduntur ab omnibus. <g ref="#slash"/>primum quod baptismus sufficit ad salutem, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>diceretur quod in illo casu habebitur propositum, <g ref="#slash"/>et ulterius dicitur 
                <lb ed="#SV"/>quod consequens non est inconveniens, scilicet, quod aliquis tantum meruisset, 
                <lb ed="#SV"/>sicut <name>beatus petrus</name>, et tamen minus praemiaretur quam infans 
                <lb ed="#SV"/>noviter baptizatus. <g ref="#slash"/>et causa est, quia licet adhuc magis 
                <lb ed="#SV"/>meruerit, <g ref="#slash"/>tamen <choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> bene quod minus praemietur vel forte 
                <lb ed="#SV"/>dampnetur, quia venialia diminuit gratiam ratione cuius 
                <lb ed="#SV"/>diminuitur praemium debitum. <g ref="#slash"/>et illud coloraretur in alio 
                <lb ed="#SV"/>casu, ubi non est <choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice> peccatorem resurgere ad maiorem 
                <lb ed="#SV"/>vel aequalem gratiam, ut tenent <name>durandus</name>, <g ref="#slash"/>et multi alii. 
                <lb ed="#SV"/>unde secundum dispositionem peccatorum secundum hoc a maiorem vel 
                <lb ed="#SV"/>aequalem posset Resurgere, et unde cum peccator cadit 
                <lb ed="#SV"/>mortaliter, resurgit ad maiorem gratiam. <g ref="#slash"/>et sic continue in infinitum 
                <lb ed="#SV"/>potest in milleculpam gratiam Resurgere.</p>
          
          <p xml:id="l92-sqnmgg"><g ref="#dbslash"/>Sed, quia millum 
            <lb ed="#SV"/>eorum teneo, quia gratia baptismalis est minima gratia 
            <lb ed="#SV"/>sufficiens ad salutem et milla potest esse minor lege 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>scante</orig><reg>stante</reg></choice> sufficit ad salutem. <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est quod viator 
            <lb ed="#SV"/>habens usum rationis secundum processum temporis continue obligatur ad 
            <lb ed="#SV"/>maiorem et maiorem gratiae gradum.</p>
          
          <p xml:id="l92-upieep"><g ref="#dbslash"/>ulterius potest <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>quod ultra gradum ad quem creatura ad quem creatura 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> obligatur potest habere excessum supra illum gradum 
            <lb ed="#SV"/>ad quem de lege communi obligatur <g ref="#slash"/>et iste gradus erit 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>conscicuens</orig><reg>constituens</reg></choice> ultra gratiam, quae est ex praecepto.</p>  
            </div>
              <div>
                <head xml:id="l92-Hraocpv">Responsio ad obiectionem circa peccatum venialem</head>
                
          <p xml:id="l92-etrrpv"><g ref="#slash"/>Et 
            <lb ed="#SV"/>tunc Respondetur ad rationem quod venialia possunt remittere 
            <cb ed="#SV" n="312ra"/><lb ed="#SV"/>gratiam quae inest creaturae per modum consilii ad quem creatura 
            <lb ed="#SV"/>non obligatur. et tunc concedendum est quod tota latitudo 
            <lb ed="#SV"/>huius gratiae potest tota Remitti per venialia, <g ref="#slash"/>et si quaeratur 
            <lb ed="#SV"/>de alia utrum aliquid eius possit Remitti per veniale.</p>
          
          <p xml:id="l92-rqnipm"><g ref="#slash"/>
            <lb ed="#SV"/>Respondetur quod non quia eo ipso quod aliquid eius tolleretur eo ipso 
            <lb ed="#SV"/>creatura peccaret mortaliter. et sic tota Remitteretur 
            <lb ed="#SV"/>per peccatum, <g ref="#slash"/>nec <choice><orig>scaret</orig><reg>staret</reg></choice> aliquid eius Remitti per mortale, 
            <lb ed="#SV"/>quoniam tota Remitteretur. <g ref="#slash"/>nam cuiuscumque gratiae talis privatio 
            <lb ed="#SV"/>esset peccatum mortale, <g ref="#slash"/>vel creatura quae ab huiusmodi 
            <lb ed="#SV"/>gratia privaretur esset in peccato mortali.</p>
          
          <p xml:id="l92-adipip"><g ref="#dbslash"/>Aliter dicitur in 
            <lb ed="#SV"/>hac materia, quia licet peccatum veniale de se non posset Remittere 
            <lb ed="#SV"/>gratiam, <g ref="#slash"/>per accidens tamen potest. <g ref="#slash"/>ubi notandum est quod creatura 
            <lb ed="#SV"/>rationalis secundum <choice><orig>exigenciam</orig><reg>exigentiam</reg></choice> status et dona colla<lb ed="#SV"/>ta 
            sibi a deo et processum temporis magis obligatur ad 
            <lb ed="#SV"/>maiorem gratiae gradum. <g ref="#slash"/>ubi ulterius est advertendum 
            <lb ed="#SV"/>quod quemque gradum gratiae creatura habuit semel ad illum vel 
            <lb ed="#SV"/>ad maiorem obligatur vel obligabitur. <g ref="#slash"/>causa est, quia secundum <name>au<lb ed="#SV"/>gustinum</name> 
            gratia distinguit inter filios Regni et filios 
            <lb ed="#SV"/>perditionis. <g ref="#slash"/>et quando creatura est in gratia ipsa habet Ius 
            <lb ed="#SV"/>ad hereditatem aeternam. <g ref="#slash"/>nam quando fuit portio gloriae ipsa 
            <lb ed="#SV"/>fuit creaturae data ad eius conservationem aeternam <g ref="#slash"/>et ad illam 
            <lb ed="#SV"/>creatura obligatur. <g ref="#slash"/>et ita est in <choice><orig>policia</orig><reg>politia</reg></choice> quod filius degenera<lb ed="#SV"/>ret, 
            qui hereditatem traditam a patre non conservaret, 
            <lb ed="#SV"/>sed peccaret in patrem.</p> 
          
          <p xml:id="l92-eehepm"><g ref="#slash"/>Et ex hoc habetur quod nulla 
            <lb ed="#SV"/>est gratiae distinctio ad quam obligamur et gratiae sequentis, 
            <lb ed="#SV"/>quia cuiuscumque gradus Remissio esset peccatum mortale.</p>
                
                <p xml:id="l92-espsep"><lb ed="#SV"/>et sic peccatum veniale nullo modo potest Remittere gratiae 
                  <lb ed="#SV"/>gradum stante communi lege. <g ref="#slash"/>et sic apparet quod illa in conve<lb ed="#SV"/>nientia 
                  ab <choice><orig>Inicio</orig><reg>Initio</reg></choice> illata non formaliter <choice><orig>secuuntur</orig><reg>sequuntur</reg></choice> ex 
                  <lb ed="#SV"/>positione.</p>
              </div>
              </div>
              <div>
                <head xml:id="l92-Haaqnei">Ad argumentum quod caritas non est intensiblis</head>
                
          <p xml:id="l92-daqesl"><g ref="#dbslash"/>Deinde arguebatur quod caritas non est 
            <lb ed="#SV"/>intensibilis, <g ref="#slash"/>quia tunc deus posset taliter disponere 
            <lb ed="#SV"/>circa creaturam quod nesciret eam praemiari. <g ref="#slash"/>patet consequentia, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sint <name>sortes</name> et <name>plato</name> in aequali caritate <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>caritas illorum intendatur per unam horam, <g ref="#slash"/>ita quod 
            <lb ed="#SV"/>in fine illius horae <name>plato</name> acquirat caritatem ut decem 
            <lb ed="#SV"/>et in <choice><orig>inscanti</orig><reg>instanti</reg></choice> terminante horam <name>sortem</name> moriatur. <g ref="#slash"/>tunc arguitur 
            <lb ed="#SV"/>sic <g ref="#slash"/>vel deus dabit <name>sorti</name> praemium aequale praemio 
            <lb ed="#SV"/><name>platonis</name> vel non. <g ref="#slash"/>non potest dici primum, quia <name>plato</name> habuit 
            <lb ed="#SV"/>caritatem, ut decem. <g ref="#slash"/>et <name>sortes</name> non, <g ref="#slash"/>quia vel <name>sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>habuisset caritatem, ut decem post instans terminans 
            <lb ed="#SV"/>horam <g ref="#slash"/>vel ante. <g ref="#slash"/>non ante, quia <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> <name>plato</name> non habuit 
            <lb ed="#SV"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> <name>sortes</name> erat in continuo motu ad gradum, 
            <lb ed="#SV"/>ut decem. <g ref="#slash"/>nec post, <g ref="#slash"/>quia post illud <choice><orig>inscans</orig><reg>instans</reg></choice> <name>sortes</name> 
            <lb ed="#SV"/>non est. <g ref="#slash"/>si non aequaliter <name>sortes</name> praemietur, sicut <name>plato</name> <g ref="#slash"/> 
            <lb ed="#SV"/>tunc capiatur excessus quo <name>plato</name> magis praemiatur quam 
            <lb ed="#SV"/><name>sortes</name>. <g ref="#slash"/>nam quicumque excessus detur <name>sortes</name> non attingebat 
            <lb ed="#SV"/>gradum, ut decem per minus <g ref="#slash"/>quod patet, quia gratiam, ut 
            <lb ed="#SV"/>decem per minorem excessum appropinquavit gratia <name>sortis</name>.</p> 
          
                <p xml:id="l92-irqidp"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>casus est alias positus et est satis levis. <g ref="#slash"/>ideo Respondendum quod 
                  <lb ed="#SV"/>in illo casu <name>sortes</name> praemiabitur aequaliter <name>platoni</name>, et quando dicitur 
                  <lb ed="#SV"/>quod <name>sortes</name> non habuit in via gradum, ut decem <g ref="#slash"/>et 
                  <lb ed="#SV"/><name>plato</name> habuit, igitur non debent aequaliter praemiari, etc. 
                  <cb ed="#SV" n="312rb"/><lb ed="#SV"/>negatur consequentia. <g ref="#slash"/>causa est quia licet <name>sortes</name> non habuerit gradum, ut decem, 
                  <lb ed="#SV"/>tamen nihil <choice><orig>defficiebat</orig><reg>deficiebat</reg></choice> sibi, et ideo debet tantum praemiari, sicut 
                  <lb ed="#SV"/><name>plato</name>, quia tota dispositio ad praemium fuit in eo. <g ref="#slash"/>ideo ipse debet 
                  <lb ed="#SV"/>praemiari.</p> 
                
                <p xml:id="l92-cthtap"><g ref="#slash"/>concederet tamen <name>hesbri</name> quod in illo causu <name>sortes</name> et <name>plato</name> 
                  <lb ed="#SV"/>essent aequae deo cari. <g ref="#slash"/>et tamen in nullo instanti erunt 
                  <lb ed="#SV"/>deo cari aequaliter. <g ref="#slash"/>et ideo qualecumque ipsum nunc non est ipsum 
                  <lb ed="#SV"/>incipit vel incipit esse tale, <g ref="#slash"/>ista propositio non habet locum, 
                  <lb ed="#SV"/>ubi propositio de futuro pro aliquo instanti ubi denominaretur quod <name>sortes</name> 
                  <lb ed="#SV"/>et <name>plato</name> erunt aequales. <g ref="#slash"/><name>climeton</name> tamen negat quod <name>sortes</name> 
                  <lb ed="#SV"/>non fuit ita carus, et tamen aequaliter praemiabitur.</p>
          <div>
          </div>
              </div>
          </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
