<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 9, Prologus [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 9, Prologus [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface start="#l9-seqcpt" ulx="924" uly="554" lrx="1574" lry="1942">
      <graphic url="SV198v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-seqcpt" ulx="166" uly="243" lrx="816" lry="357" n="2">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-eiefhs" ulx="166" uly="288" lrx="816" lry="694">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-pisiid" ulx="168" uly="625" lrx="818" lry="951">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-eetsiv" ulx="163" uly="884" lrx="813" lry="1630">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-epiaca" ulx="163" uly="1566" lrx="813" lry="1941">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-epiaca" ulx="812" uly="240" lrx="1462" lry="692" n="2">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-cimnei" ulx="801" uly="659" lrx="1451" lry="1676">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-edeaap" ulx="801" uly="1616" lrx="1451" lry="1731">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-peqsdd" ulx="795" uly="1675" lrx="1445" lry="1950">
      <graphic url="SV199r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-peqsdd" ulx="279" uly="242" lrx="929" lry="620" n="2">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-suqads" ulx="290" uly="550" lrx="940" lry="961">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-suqetc" ulx="293" uly="886" lrx="943" lry="1212">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-stqfad" ulx="293" uly="1141" lrx="943" lry="1580">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-suqeoc" ulx="293" uly="1505" lrx="943" lry="1653">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-suqnhl" ulx="293" uly="1587" lrx="943" lry="1856">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-seqnff" ulx="293" uly="1785" lrx="943" lry="1929">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-seqnff" ulx="934" uly="244" lrx="1584" lry="321" n="2">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-suqhne" ulx="934" uly="260" lrx="1584" lry="755">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-stdcsd" ulx="931" uly="692" lrx="1581" lry="810">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-rncesi" ulx="934" uly="741" lrx="1584" lry="1608">
      <graphic url="SV198v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-scseec" ulx="934" uly="1534" lrx="1584" lry="1754">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-ruedss" ulx="936" uly="1688" lrx="1586" lry="1928">
      <graphic url="SV199v.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-ruedss" ulx="167" uly="235" lrx="817" lry="745" n="2">
      <graphic url="SV200r.jpg"/>
    </surface>
    <surface start="#l9-srpivi" ulx="167" uly="693" lrx="817" lry="995">
      <graphic url="SV200r.jpg"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio9">
        <head subtype="title">Lectio 9, Prologus [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          
          <head xml:id="l9-Hrlprlp">[Recapitulatio lectionis praecedentis]</head>
          
          <p xml:id="l9-seqcpt"><g ref="#pilcrow"/>Sciendum quod in lectione praecedenti fuit 
            <lb ed="#SV"/>tactum de infirmitate ingenii humani, et eius vulnera<lb ed="#SV"/>tione 
            ex pluribus causis ibidem tactis. <g ref="#slash"/>et quia aliqua exempla 
            <lb ed="#SV"/>posui, quae non videntur aliquibus bene declarata, <g ref="#slash"/>Ideo 
            <lb ed="#SV"/>aliqua Repetam ad ostendendum debilitatem ingenii humani. <g ref="#slash"/>ego 
            <lb ed="#SV"/>enim in ultimo exemplo descendi ad obiectum infimum,
            <lb ed="#SV"/>scilicet, ad quantitatem continuam, <g ref="#slash"/>et ibidem dictum fuit quod non habemus 
            <lb ed="#SV"/>aliquod certum medium ad concludendum de aliqua Re quanta 
            <lb ed="#SV"/>sit proprie. <g ref="#slash"/>nam quacumque quantitate data ipsam est nota per aliam,
            <lb ed="#SV"/>ita quod solum cognoscimus quantitates relative comparando 
            <lb ed="#SV"/>unam ad aliam, <g ref="#slash"/>ita quod non possumus Realiter de aequa<lb ed="#SV"/>litate 
            Iudicare proprie, <g ref="#slash"/>nec aliqua quantitas potest nobis 
            <lb ed="#SV"/>simpliciter esse nota ut patuit in tribus casibus ibidem 
            <lb ed="#SV"/>positis. <g ref="#slash"/>ideo nescimus proprie quanta res est nisi sciamus 
            <lb ed="#SV"/>in verbo vel per Revelationem specialem a spiritu sancto. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ideo non est mirum si, respectu credendorum, ponatur Requirere 
            <lb ed="#SV"/>fides, quando ad cognoscendum de aliqua Re quanta sit oportet 
            <lb ed="#SV"/>ponere fidem. <g ref="#slash"/>ponebatur communiter quod nedum est ita de quanti<lb ed="#SV"/>tate 
            continua, <g ref="#slash"/>sed <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> de velocitate et tarditate mo<lb ed="#SV"/>tuum 
            et <g ref="#slash"/>de generatione et corruptione Rerum. <g ref="#slash"/>Unde quia natura 
            <lb ed="#SV"/>est subiecta deo sicut testatur <name>philosopho</name>  quod quaelibet natura 
            <lb ed="#SV"/>particularis est subiecta naturae universali; quaelibet Res magis insequitur 
            <lb ed="#SV"/>finem suum ultimate intentum <g ref="#slash"/>et ordinarium illius 
            <lb ed="#SV"/>finis quam quodcumque aliud. <g ref="#slash"/>ideo dicitur quod possibile fuit ex con<lb ed="#SV"/>gruentia 
            Regnis Rerum, caelum aliquando velocius, <g ref="#slash"/>aliquando tar<lb ed="#SV"/>dius 
            moveri; <g ref="#slash"/>ita quod secundum quod caelum velocius movetur 
            <lb ed="#SV"/>secundum hoc: proveniunt influentiae nobiliores et perfectiores. 
            <lb ed="#SV"/>Ideo bene potest salvari quod antiquitus caelum velocius 
            <lb ed="#SV"/>movebatur <g ref="#slash"/>quam nunc movetur. <g ref="#slash"/>et hoc propter nequitiam 
            <lb ed="#SV"/>vel <choice><orig>maliciam</orig><reg>malitiam</reg></choice> hominum, <g ref="#slash"/>et hoc ex ordinatione divina, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>hoc testatur scriptura sacra dicens <g ref="#dot"/>"dabo eis caelum 
            <lb ed="#SV"/>ferreum," id est, <choice><orig>influenciam</orig><reg>influentiam</reg></choice> malam. <g ref="#slash"/>Ex hoc bene salva<lb ed="#SV"/>retur 
            quod a principio motus caeli erant velociores, et 
            <lb ed="#SV"/> <g ref="#slash"/>consequenter quod influentiae erant perfectiores et meliores, 
            <lb ed="#SV"/>et consequenter, complexiones  homini et aliarum Rerum quam nunc 
            <lb ed="#SV"/>sit. <g ref="#slash"/>et consequenter salvaretur quod antiquitus homines vixi<lb ed="#SV"/>ssent 
            per tot annos sicut legitur in Scripturis, <g ref="#slash"/>sed 
            <lb ed="#SV"/>non tanto tempore vocando annum, scilicet, completam revolutionem 
            <lb ed="#SV"/>solis <g ref="#slash"/>non quod annus habuisset tot dies et tot horas sicut nunc 
            <lb ed="#SV"/>propter velocitatem motus caeli pro tunc.</p> 
          
          <div><head xml:id="l9-Hcercer">[conclusio ex recapitulatione]</head>
     
            <p xml:id="l9-eiefhs"><g ref="#slash"/>ex ista enim debilitate 
              <lb ed="#SV"/>ingenii humani ad fidem persuadetur quod fides est assumen<lb ed="#SV"/>da 
              quod fides est summe necessaria tam in agibilibus quam in scibilibus 
              <lb ed="#SV"/>quam in quibuscumque aliis, ita quod, ratione huius modi defe<lb ed="#SV"/>ctus 
              et debilitatis ingenii humani, antiqui philosophi discor<lb ed="#SV"/>daverunt 
              inter se de felicitate <g ref="#slash"/>et obiecto felicitatis, 
              <lb ed="#SV"/>quare mihi videtur quod Iuvenibus studentibus in theologia 
              <lb ed="#SV"/>primitus debent eis materia fidei tractari, <g ref="#slash"/>quia est fundamentum 
              <lb ed="#SV"/>omnium aliarum veritatum. <g ref="#slash"/>modo habito fundamento, facilius habentur 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>sequencia</orig><reg>sequentia</reg></choice>.</p>
            </div>
        </div>
        <div><head xml:id="l9-Hpipipi">[Plures infirmitates]</head>
          
          <p xml:id="l9-pisiid"><g ref="#slash"/>praeter infirmitates superius tactas, est una, quae 
            <lb ed="#SV"/>forte habebit locum, <g ref="#slash"/>licet originaliter veniat ex prima, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, ex pena originalis culpae, scilicet, daemonis temptatio, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam ex originali culpa et pena caro nedum 
            <lb ed="#SV"/>Rebellat rationi ratio subicit sibi rationem immo <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>daemones. <g ref="#slash"/>ita quod homo non potest vexationes et tempta<lb ed="#SV"/>tiones 
            daemonium Repellere sine speciali gratia et Iuva<lb ed="#SV"/>mine 
            ipsius Dei.</p> 
        
          <p xml:id="l9-eetsiv"><g ref="#slash"/>Est <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> torpor et desidia, est 
            <lb ed="#SV"/>etiam curiositas, quae vocatur quaedam adhaesio sive 
            <lb ed="#SV"/>investigatio veritatum impertinentium saluti. <g ref="#pilcrow"/>pro quo est 
            <lb ed="#SV"/>notandum quod secundum opinionem <name>guillelmi parisiensis</name> in libro 
            <lb ed="#SV"/>suo <title>de fide et legibus</title> <g ref="#slash"/>et in hoc concordat se <name>guill<lb ed="#SV"/>elmus 
              altissiodorensis</name> quod intellectus habet primam veritatem pro sua 
            s<lb ed="#SV"/>sponsa vera cui debet ultimate coniungi <g ref="#slash"/>et quae est perfectio 
            <lb ed="#SV"/>ultimata et summa ipsius intellectus. <g ref="#slash"/>dicit consequenter quod omnes 
            <lb ed="#SV"/>aliae veritates solum sunt ab intellectu complendae in relatio<lb ed="#SV"/>ne 
            ad primam veritatem, <del rend="strikethrough">y</del>ita quod imaginatio sua 
            <lb ed="#SV"/>est quod, sicut dilectio non est bene Regulata, quae non est 
            <lb ed="#SV"/>in dilectione dei Relata, <g ref="#slash"/>ita assensus sive veritas 
            <lb ed="#SV"/>non est consideranda, nisi in ordine ad primam veritatem, 
            <lb ed="#SV"/>referendo eam ad primam veritatem. <g ref="#slash"/>Si autem contingat 
            <lb ed="#SV"/>quod intellectus assentiat alicui veritati non referendo ipsam 
            <lb ed="#SV"/>in primam veritatem, tunc dicit <name>guillelmus</name> quod est <choice><orig>fornicacio</orig><reg>fornicatio</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>spiritualis <g ref="#slash"/>et talis veritas non perficit intellectum; <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>est dispositio distrahens consecutive sive investigatione 
            <lb ed="#SV"/>veritatis.</p>
          
        </div>
        <div><head xml:id="l9-Hdpdpdp">[Duae propositiones]</head>
          
          <p xml:id="l9-epiaca"><g ref="#pilcrow"/>Ex praedictis inferuntur duae propositiones. <g ref="#slash"/>prima 
            <lb ed="#SV"/>est quod respectu temporalium et naturalium et respectu veritatum politicae 
            <lb ed="#SV"/>necessariarum oportet uti fide quadam. <g ref="#slash"/>unde in Regimine politico, 
            <lb ed="#SV"/>ratione debilitatis ingenii humani, oportet quod servus Regatur a 
            <lb ed="#SV"/>domino <g ref="#slash"/>et quod credat domino suo. <g ref="#pilcrow"/>Item infirmi adhi<lb ed="#SV"/>bent 
            fidem et credunt in medico suo, <g ref="#slash"/>quia infirmus, dum 
            <lb ed="#SV"/>est infirmus, non potest investigare medicinam curativam 
            <lb ed="#SV"/>sui morbi. <g ref="#slash"/>Item in consiliis sunt aliqui qui non 
            <lb ed="#SV"/>possunt comprehendere aliquas veritates, <g ref="#slash"/>ideo oportet quod credant 
            <cb ed="#SV" n="199rb"/><lb ed="#SV"/>aliis qui sunt excellentiores. <g ref="#slash"/>et generaliter in omnibus, 
            <lb ed="#SV"/>oportet quod credatur magis elevantibus et superientibus. <g ref="#slash"/>Item 
            <lb ed="#SV"/>caecus credit videnti, <g ref="#slash"/>ideo submittit se bruto 
            <lb ed="#SV"/>ut docet communis experientia; ergo naturalis ordo etiam 
            <lb ed="#SV"/>politicus in hiis in quibus est defectus potentiae <g ref="#slash"/>oportet 
            <lb ed="#SV"/>se submittere alteri, <g ref="#slash"/>et nedum aequali, sed minori, 
            <lb ed="#SV"/>quia caecus communiter ducitur a bruto. <g ref="#slash"/>et per consequens cum 
            <lb ed="#SV"/>intellectus humanus propter Impedimenta prius dicta sit quasi 
            <lb ed="#SV"/>secutiens, <g ref="#slash"/>et hoc testatur <name>Aristoteles</name> et <name>Commentator</name> 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>2o</orig><reg>IIo</reg></choice> <title>metaphysicae</title> dicens quod "sicut se habet oculus noctuae 
            <lb ed="#SV"/>ad lumen solis" etc. videtur quod fides sit accipienda 
            <lb ed="#SV"/>tamquam summe necessaria ad cognoscendum arduissima.</p>
          
          <p xml:id="l9-cimnei"><lb ed="#SV"/><g ref="#pilcrow"/>Circa istam materiam proposueram adducere multas 
            <lb ed="#SV"/>apparentias falsas, <g ref="#slash"/>sed ne nimis vos attediam[?], 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dico pro praesenti quod debilitatem ingenii humani alibi exprimemus[?] 
            <lb ed="#SV"/>quam in materia fidei aequae vehementis <sic>aequae vehementis</sic> 
            <lb ed="#SV"/>patet clare in certis sophisticibus <g ref="#slash"/>et in aliquibus propositionibus 
            <lb ed="#SV"/>geometriae et astrologiae <g ref="#slash"/>et in materia proportionum. 
            <lb ed="#SV"/>Ita quod multae Reperiuntur propositiones ita difficiles 
            <lb ed="#SV"/>ad sustinendum, sicut sunt articuli fidei, <g ref="#slash"/>unde, licet in 
            <lb ed="#SV"/>materia insolubilium multi multa dixerint, <g ref="#slash"/>tamen numquam 
            <lb ed="#SV"/>materia illa fuit bene soluta. <g ref="#slash"/>et gratia exempli, ca<lb ed="#SV"/>pio 
            minimum insolubilium, scilicet, istud <name>sortes</name> dicit falsum supposito 
            <lb ed="#SV"/>quod non dicat aliam propositionem <g ref="#slash"/>et quod Remaneant 
            <lb ed="#SV"/>significationes terminorum, et tunc introduceretur sicut fit communiter.  
            <lb ed="#SV"/>difficultas est hic maxima ex parte circulationis 
            <lb ed="#SV"/>intellectus, <g ref="#slash"/>nam intellectus Iudicando de veritate alicuius 
            <lb ed="#SV"/>propositionis habet istum modum quod primo considerat rem 
            <lb ed="#SV"/>per propositionem significatam <g ref="#slash"/>et consequenter considerat qualiter 
            <lb ed="#SV"/>se habeat, <g ref="#slash"/>et tunc, si sic, conformitas Rei ad extra 
            <lb ed="#SV"/>significatae per propositionem et modi significandi propositionis, 
            <lb ed="#SV"/>tunc illa propositio est vera, quia ab eo quod Res est vel non 
            <lb ed="#SV"/>est, dicitur oratio vera vel falsa modo in propositionibus inso<lb ed="#SV"/>lubilibus. 
            est circulatio plenissima, <g ref="#slash"/>quia si ego velim 
            <lb ed="#SV"/>scire utrum sit ita a parte Rei sicut propositio significat, 
            <lb ed="#SV"/>oportebit prius scire utrum propositio sit vera, et 
            <lb ed="#SV"/>antequam possumus scire quod propositio sit vera, <g ref="#slash"/>oportet scire 
            <lb ed="#SV"/>utrum ita sit a parte Rei, <g ref="#slash"/>nec patet ibidem introitus 
            <lb ed="#SV"/>ratione debilitatis nostri ingenii, quia non dubito 
            <lb ed="#SV"/>quod angelo illud non esset insolubile.
          </p>
        </div>     

          <div><head xml:id="l9-Hapapap">[Aliquae propositiones]</head>
        
            <p xml:id="l9-edeaap">Ex dictis 
              <lb ed="#SV"/>et imaginatione praedicta adiunguntur aliquae propo<lb ed="#SV"/>sitiones.</p> 
       
            <p xml:id="l9-peqsdd"><g ref="#slash"/>prima est quod stat quod <name>sortes</name> non posset habere 
              <lb ed="#SV"/>ex puris naturalibus suis nisi fide de propositione 
              <lb ed="#SV"/>quae sit scita a <name>platone</name>. <g ref="#slash"/>probatur conclusio, nam capiamus 
              <lb ed="#SV"/>aliquam propositionem quae sit extra totam latitudinem 
              <lb ed="#SV"/>propositionum scibilium a <name>sorte</name> secundum investigationem huma<lb ed="#SV"/>nam, 
              <g ref="#slash"/>tunc ponatur quod <name>plato</name> sit melioris complexionis, 
              <lb ed="#SV"/>et consequenter melioris ingenii quam <name>sortes</name>, <g ref="#slash"/>tunc propositio 
              <cb ed="#SV" n="199va"/><lb ed="#SV"/>illa poterit esse scita a <name>platone</name>, ergo si <name>sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>assentiat illi oportebit quod sit per fidem supponendo 
              <lb ed="#SV"/>eam esse veram. <g ref="#slash"/>et sic consequenter inferretur quod in geome<lb ed="#SV"/>tria 
              sunt multae propositiones ab angelo vel ab homine 
              <lb ed="#SV"/>bene complexionato sive disposito scitae quibus homines, 
              <lb ed="#SV"/>ut in pluribus, non possent assentire nisi ex fide 
              <lb ed="#SV"/>ratione debilitatis complexionum eorum. <g ref="#pilcrow"/>Et 
              <lb ed="#SV"/>ex hoc sequitur quod non est mirabile, si habeamus 
              <lb ed="#SV"/>fidem de <choice><orig>2o</orig><reg>IIo</reg></choice> obiecto, scilicet, de deo.</p>  
           
            <p xml:id="l9-suqads"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius 
              <lb ed="#SV"/>quod in Regiminibus politicis periculosum est inniti iudicio 
              <lb ed="#SV"/>humano. <g ref="#pilcrow"/>Ex hoc sequitur quod maxime apud 
              <lb ed="#SV"/>Regentes politiam consulendam est eis <!-- I dont think "eis" is in the SV MS but I am not sure if I am just missing it -->sacra scriptura, 
              <lb ed="#SV"/>quia nititur medio infallibili. <g ref="#slash"/>et cum hoc quia ipsa 
              <lb ed="#SV"/>sufficit, quia si sacram scripturam bene Resolverent 
              <lb ed="#SV"/>de omnibus, in ea invenirent consilium. <g ref="#slash"/>unde ponit 
              <lb ed="#SV"/>expresse <name>anselmus</name> quod "omnis veritas est realiter contenta 
              <lb ed="#SV"/>in sacra scriptura," <g ref="#slash"/>et ita ponit beatus <name>augustinus</name> 
              <lb ed="#SV"/>et multi <g ref="#slash"/>alii doctores sancti.</p>
          
            <p xml:id="l9-suqetc"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod 
              <lb ed="#SV"/>non est semper sine periculo uti legibus rationes 
              <lb ed="#SV"/>ad omnem politiam Regendam. <g ref="#slash"/>non dico tamen quin 
              <lb ed="#SV"/>bene iuvant, <g ref="#slash"/>Sed dico quod non est ultimate sistendum 
              <lb ed="#SV"/>in eis, quia innituntur aliquando debili fundamento, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>aliquando innituntur forte fundamento falso, quia verisimile est 
              <lb ed="#SV"/>quod Romani aliquas leges malae et tyrannicae
              <lb ed="#SV"/>condiderit.</p> 
         
            <p xml:id="l9-stqfad"><g ref="#slash"/>sequitur tandem quod in omnibus agibilibus, sive 
              <lb ed="#SV"/>tangentibus fidem sive non, semper debet invocari divinum 
              <lb ed="#SV"/>auxilium, quia semper est verum <g ref="#slash"/>nec potest falli, <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>hoc testatur <name>plato</name> in <title>tymeo</title>, ubi acturus erat de 
              <lb ed="#SV"/>deo <g ref="#slash"/>et dicit quod auxilium divinitatis in omnibus debet implo<lb ed="#SV"/>rari, 
              <g ref="#slash"/>et ista imploratio non permittit aliquae errare immittendo isti implorationi, <g ref="#slash"/>isti enim 
              <lb ed="#SV"/>defectus, sicut praedicti, proveniunt ex defectu originalis 
              <lb ed="#SV"/>culpae. <g ref="#pilcrow"/>Ex quo sequitur quod omnis deceptio provenit 
              <lb ed="#SV"/>ex originali culpa, quia in statu innocentiae non 
              <lb ed="#SV"/>fuissent aliquae deceptiones.</p> 
             
            <p xml:id="l9-suqeoc"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod 
              <lb ed="#SV"/>formido veritatis opinione[?] est effectus originalis 
              <lb ed="#SV"/>culpae.</p>

            <p xml:id="l9-suqnhl"><g ref="#pilcrow"/>Sequitur ulterius quod omnis error et omnis 
              <lb ed="#SV"/>sophisticatio provenit ex originali culpa. <g ref="#slash"/>Ex quo sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod si status innocentiae mansisset, nulli fuissent 
              <lb ed="#SV"/>errores <g ref="#slash"/>nec sophisticationes. <g ref="#slash"/>Ex quo ulterius sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod in statu innocentiae ars sophistica non habuisset locum.</p> 
         
            <p xml:id="l9-seqnff"><g ref="#slash"/>Sequitur etiam quod in statu innocentiae nulla 
              <lb ed="#SV"/>opinionum contrarietas, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> nulla fuisset opinio, 
              <lb ed="#SV"/>et causa est, quia opinio est cum formidine; semper <g ref="#slash"/>modo 
              <cb ed="#SV" n="199vb"/><lb ed="#SV"/>in statu illo non fuisset formido.</p> 
         
            <p xml:id="l9-suqhne"><g ref="#slash"/>Sequitur ulterius quod <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>nulla fuisset ibidem ratio probabilis prout ratio probabilis dicit for<lb ed="#SV"/>midinem. 
              <g ref="#slash"/>verum est quod de modo cognoscendi veritatem in statu illo 
              <lb ed="#SV"/>innocentiae possunt poni aliquae propositiones, <g ref="#slash"/>posset enim 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> de statu innocentiae dupliciter; <g ref="#slash"/>dicitur enim quod in primis 
              <lb ed="#SV"/>prius parens de quibusdam veritatibus habebat notitiam et 
              <lb ed="#SV"/>evidentiam certam, Ita quod circa quamlibet veritatem circa quam vole<lb ed="#SV"/>bat 
              considerare per habitum nobiliorem sibi a Deo infusum sta<lb ed="#SV"/>nti 
              habebat notitiam certam et evidentem sicut fuit de
              <lb ed="#SV"/><name>christo</name>, non quia habuerit lumen aequae perfectum sicut <name>christus</name>, sed 
              <lb ed="#SV"/>quia habuerit lumen mediante quo poterat immediate circa quamlibet 
              <lb ed="#SV"/>veritatem requisitam ad decorem sui status <g ref="#slash"/>et circa quam do<lb ed="#SV"/>cebat 
              habere notitiam evidentem.</p>    
       
       <div><head xml:id="l9-Hoauper">[Obiecto ad ultimam propositionem et responsiones]</head>
         
         <p xml:id="l9-stdcsd"><g ref="#pilcrow"/>Sed tunc diceretur, tunc 
           <lb ed="#SV"/>aeque erat cognoscens sicut deus.</p> 
      
         
         <p xml:id="l9-rncesi"><g ref="#slash"/>Respondetur negando consequentiam et
           <lb ed="#SV"/>modus Respondendi esset multiplex. <g ref="#slash"/>unus modus esset quod Realiter 
           <lb ed="#SV"/>quaelibet veritas quantum est de se <g ref="#slash"/>est immediate cognoscibilis 
           <lb ed="#SV"/>quia iam de facto quaelibet veritas immediate cognoscitur a 
           <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>ita quod non essentialis ordo ex parte cognoscibilium, <g ref="#slash"/>quod 
           <lb ed="#SV"/>principia prius cognoscantur quam conclusiones, <g ref="#slash"/>sed solum quo ad nos 
           <lb ed="#SV"/>est talis ordo ex defectu potentiae, scilicet, quod per prius cognoscimus 
           <lb ed="#SV"/>principia quam conclusiones. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est quod <name>adam</name> ex habitu 
           <lb ed="#SV"/>illo nobili sibi a deo infuso poterat exire immediate
           <lb ed="#SV"/>in quamlibet veritatem <g ref="#slash"/>et istud bene potest sustineri sine contradi<lb ed="#SV"/>ctione 
           <g ref="#slash"/>nec istud est contra immensitatem divinam, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> potius 
           <lb ed="#SV"/>in laudem ipsius <g ref="#slash"/>nec hoc est contra fidem, <g ref="#slash"/>Sed quia hoc non 
           <lb ed="#SV"/>communiter ponitur a doctoribus, <g ref="#slash"/>ideo nolo hoc multum assentire, 
           <lb ed="#SV"/>sed solum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> quod ita potest dici; <g ref="#slash"/>posset <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
           <lb ed="#SV"/>dici quod non omnia poterat cognoscere mediante illo habitu 
           <lb ed="#SV"/>nobili <g ref="#slash"/>bene <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> quod erant quaedam veritates 
           <lb ed="#SV"/>quae habebant ordinem ad decorem sui status. <g ref="#slash"/>Aliae 
           <lb ed="#SV"/>autem non <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> erant totaliter impertinentes, <g ref="#slash"/>ideo <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> 
           <lb ed="#SV"/>solutio esset quod mediante illo habitu poterat immediate 
           <lb ed="#SV"/>exire in omnem veritatem facientem ad decorem sui 
           <lb ed="#SV"/>status, <g ref="#slash"/>sed non in cognitionem aliarum veritatum, 
           <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> erant sibi ignotae.</p>
         
         <p xml:id="l9-scseec"><g ref="#pilcrow"/>Sed contra, si iste conside<lb ed="#SV"/>rasset 
           de huiusmodi veritatibus, non potuisset habere 
           <lb ed="#SV"/>notitiam de eis quod est contra dictum prius quia dictum est 
           <lb ed="#SV"/>quod in primis circa quamlibet veritatem circa quam considerare volebant 
           <lb ed="#SV"/>immediate habebant notitiam evidentem et certam.</p>
      
         <p xml:id="l9-ruedss"><g ref="#slash"/>Responsio 
           <lb ed="#SV"/>una est quod in isto casu ex ordinatione divina habebat 
           <lb ed="#SV"/>unum habitum mediante quo, sicut dictum est, poterat exire 
           <lb ed="#SV"/>in notitiam veritatum ad decorem sui status pertinentium; 
           <lb ed="#SV"/>respectu autem aliarum veritatum habebant unum assensum 
           <lb ed="#SV"/>quod infinite latebat eum necessarias ad decorem 
           <cb ed="#SV" n="200ra"/><lb ed="#SV"/>sui status. <g ref="#slash"/>et istud faciebat ad gaudium suum, quia ipse 
           <lb ed="#SV"/>sciebat quod erant infinitae veritates quae non requirebantur 
           <lb ed="#SV"/>ad decorem sui status, sicut est de beatis, <g ref="#slash"/>beatus enim vident 
           <lb ed="#SV"/>in verbo, quod infinita deus cognoscit, quae beatus ille non cognoscit 
           <lb ed="#SV"/>et quae non sunt necessaria ad beatitudinem eius formalem. 
           <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Et ex hoc Iudicat deum esse nobilissimae perfectionis 
           <lb ed="#SV"/>et cognitionis <g ref="#slash"/>et in hoc gaudet, quia habet talem 
           <lb ed="#SV"/>deum ita nobilem et ita perfectum. <g ref="#slash"/>Dico consequenter quod 
           <lb ed="#SV"/>stabat quod <name>adam</name> considerasset circa huiusmodi veri<lb ed="#SV"/>tates 
           quae non pertinebant ad decorem sui status, quia 
           <lb ed="#SV"/>non appetebat eas, <g ref="#slash"/>sed tota perfectio eius erat 
           <lb ed="#SV"/>considerare circa veritates necessarias ad decorem sui status.</p>
         
         <p xml:id="l9-srpivi"><lb ed="#SV"/><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> Responsio posset esse quod respectu cuiuscumque veritatis habebat 
           <lb ed="#SV"/>habitum et non actum, <g ref="#slash"/>ideo licet omnem veritatem po<lb ed="#SV"/>tuisset 
           cognovisse, <g ref="#slash"/>non tamen potuisset cognovi<lb ed="#SV"/>sse 
           omnes veritates. <g ref="#slash"/>et istam viam Reputo satis probabilem, 
           <lb ed="#SV"/>licet non sit multum consueta, <g ref="#slash"/>quomodo autem fides re<lb ed="#SV"/>mediat 
           ad praedictas animae infirmitates, videbitur 
           <lb ed="#SV"/>insequentibus.</p>

       </div>
</div>       
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
