<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 45, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.08-dev-master">
          <title>Lectio 45, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-08-02">August 02, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-08-02">August 02, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio45">
        <head xml:id="l45-Hldldld" subtype="title">Lectio 45, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
      <div>
      <head xml:id="l45-Hspaiec">Solutiones pro aliquibus rationibus prius factus quod non solum Deo est fruendum, immo etiam creatura</head>
              
        <p xml:id="l45-crriec"><lb ed="#SV"/>consequenter restat solvere aliquas rationes prius factas 
          <lb ed="#SV"/>ad probandum quod non solum deo est fruendum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> etiam 
          <cb ed="#SV" n="251vb"/><lb ed="#SV"/>creatura.</p>
      
     
      <div>
        <head xml:id="l45-Hrqcedp">Ratio: quod creatura in casu esse Deo praeferenda</head>
        
        <p xml:id="l45-uchtep"><g ref="#dbslash"/>Unde circa hoc: arguitur quod creatura in casu esset deo 
          <lb ed="#SV"/>praeferenda. <g ref="#slash"/>nam ponebatur casus quod <name>sortes</name> fruatur deo et vi<lb ed="#SV"/>deat 
          proximum in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> constitutum, <g ref="#slash"/>tunc tenetur subve<lb ed="#SV"/>nire 
          proximo et Relinquere fruitionem Dei, ergo.</p>
      
      <p xml:id="d1l42isidde"><g ref="#dbslash"/>Item, 
        <lb ed="#SV"/>si ita detur, tunc sequeretur creaturam rationalem omnibus diebus vi<lb ed="#SV"/>tae 
        suae carere fruitione dei. <g ref="#slash"/>nam sit unus debite in<lb ed="#SV"/>formatus 
        in lege divina et post baptismum in prima hora 
        <lb ed="#SV"/>veniat sibi materia et casus subveniendi proximo, <g ref="#slash"/>tunc tenetur 
        <lb ed="#SV"/>subvenire. <g ref="#slash"/>et in <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> hora veniat sibi iterum materia de 
        <lb ed="#SV"/>subveniendo proximo. et sic usque ad finem vitae suae, <g ref="#slash"/>ipse 
        <lb ed="#SV"/>erit bonus et tamen numquam habebit in vita sua actum dilectio<lb ed="#SV"/>nis 
        dei, ergo.</p>
      
        <p xml:id="l45-iaphdi"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur creatura non tenetur frui deo, 
          <lb ed="#SV"/>patet <choice><orig>dupplici</orig><reg>duplici</reg></choice> inductione.</p>
        
        <p xml:id="l45-pepdda"><g ref="#slash"/>primo, quia nec in isto instanti, <g ref="#slash"/>nec 
          <lb ed="#SV"/>in <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/>, nec in <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/>, quia quocumque instanti dato potest non frui 
          <lb ed="#SV"/>in illo.</p>
      
        <p xml:id="l45-pseagi"><g ref="#dbslash"/>Item non tenetur habere aliquem actum, quia nec istum, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec istum, <lb ed="#SV"/>quia quocumque dato per alium potest deum fruitive di<lb ed="#SV"/>ligere 
          <g ref="#slash"/>et etiam cum minori potest frui, ergo non obligatur ad 
          <lb ed="#SV"/>aliquem gradum, <g ref="#slash"/>nec ad actum certe intensionis.</p>
      </div>
        
         <div>
           <head xml:id="l45-Hrarrar">Responsio ad rationem</head>
          <div>
            <head xml:id="l45-Hprprpr">Prima responsio</head>
            
            <p xml:id="l45-airdsf"><g ref="#dbslash"/>Ad ista, Respondendum 
              <lb ed="#SV"/>est primo cum distinctione, <g ref="#slash"/>quia in prima ratione, <g ref="#slash"/>nam sic fruens 
              <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>vel fruitur ex officio occupatus circa divinum cultum 
              <lb ed="#SV"/>specialiter, sicut sacerdos in consecratione corporis dominici[?], <g ref="#slash"/>vel 
              <lb ed="#SV"/>est persona privata quae contemplando ex devotione propria 
              <lb ed="#SV"/>voluntaria fruitur deo.</p>
      
            <p xml:id="l45-ipcspe"><g ref="#slash"/>In primo casu, dicendum est quod 
              <lb ed="#SV"/>non tenetur subvenire proximo dimittendo divinum officium 
              <lb ed="#SV"/>in <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> vel <g ref="#dot"/><c>b</c><g ref="#dot"/> dispositione. <g ref="#slash"/>unde tenetur sacerdos sumere corpus 
              <lb ed="#SV"/>christi, <g ref="#slash"/>et non pro tunc subvenire proximo.</p>
           
            <p xml:id="l45-saivaa"><g ref="#slash"/>si autem sit 
              <lb ed="#SV"/>persona privata, tunc tenetur subvenire proximo, <g ref="#slash"/>et hoc 
              <lb ed="#SV"/>secundum <choice><orig>dupplicem</orig><reg>duplicem</reg></choice> <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>. <g ref="#slash"/>prima est, quia non semper tenetur ad 
              <lb ed="#SV"/>meliiora. <g ref="#slash"/>patet, nam si aliquod praeceptum respectu dilectionis 
              <lb ed="#SV"/>proximum, <g ref="#slash"/>et sit aliquod consilium arduissimum quod esset 
              <lb ed="#SV"/>summae perfectionis in illo casu consilium est potius <choice><orig>obmittendum</orig><reg>omittendum</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>quam praeceptum, <g ref="#slash"/>quia <choice><orig>obmissio</orig><reg>omissio</reg></choice> praecepti esset peccatum, <g ref="#slash"/>et non <choice><orig>ob<lb ed="#SV"/>missio</orig><reg>o<lb ed="#SV"/>missio</reg></choice> 
              consilii. <g ref="#slash"/>et sic in casu in quo concurreret consilium et 
              <lb ed="#SV"/>praeceptum incompossibilia fieri simul, tunc quis teneretur facere praeceptum et 
              <lb ed="#SV"/>non consilium. <g ref="#slash"/>ideo ratione obligationis debemus magis 
              <lb ed="#SV"/>obedire quam ratione bonitatis obiecti in se. <g ref="#slash"/>sic dicitur quod, licet fruitio 
              <lb ed="#SV"/>dei quantum est de se esset melior quam subvenire proximo, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen in illo casu subventio[?] proximi esset melior, <g ref="#slash"/>nec 
              <lb ed="#SV"/>quando subveniret proximo esset obligatus ad fruendum deo, 
              <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> tunc teneretur subvenire proximo.</p>
          
          </div>
           <div>
             <head xml:id="l45-Hsrsrsr">Secunda responsio</head>
             
             <p xml:id="l45-sriemm"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> Respondetur 
               <lb ed="#SV"/>iuxta prius dicta quod in isto casu subvenire proximo vel 
               <lb ed="#SV"/>velle subvenire proximum est fruitio dei, quia est dilectio 
               <cb ed="#SV" n="252ra"/><lb ed="#SV"/>proximi, ergo illa dilectione quam subvenitur proximo ma<lb ed="#SV"/>gis 
               diligitur deus quam proximus. et sic casus supponit unum impo<lb ed="#SV"/>ssibile, 
               scilicet, quod dimitteretur fruitio dei, quia non dimitteretur 
               <lb ed="#SV"/>fruitio dei, <g ref="#slash"/>quia, licet dimitteretur fruitio Dei in hac specie, 
               <lb ed="#SV"/>non tamen dimitteretur simpliciter, <g ref="#slash"/>quia omnis usus ordinatus est 
               <lb ed="#SV"/>fruitio dei. <g ref="#slash"/>et sic patet quod potest concedi quod iste tenetur dimittere 
               <lb ed="#SV"/>hanc fruitionem dei et tenetur converti ad proximum. <g ref="#slash"/>et non 
               <lb ed="#SV"/>sequitur quod proximus sic magis diligendus quam deus, quia hoc 
               <lb ed="#SV"/>facit propter deum.</p> 
             
             <p xml:id="l45-sipnss"><g ref="#dbslash"/>Sed instatur ponatur quod quis voluntarie 
               <lb ed="#SV"/>fruens deo videat proximum in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> et non sub<lb ed="#SV"/>veniat 
               sibi, <g ref="#slash"/>tunc videtur quod iste fruitur deo, et tamen peccat 
               <lb ed="#SV"/>moraliter quia tenetur subvenire proximo, et sibi non subvenit.</p>
             
             <p xml:id="l45-dqccsp"><lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dicitur quod casus est impossibilis, nec tunc frueretur, <g ref="#slash"/>quia si frueretur 
               <lb ed="#SV"/>iam non esset in peccato, <g ref="#slash"/>quia non stat quod quis sit in peccato 
               <lb ed="#SV"/>et diligat deum super omnia, ut videbitur. <g ref="#slash"/>etiam casus est 
               <lb ed="#SV"/>impossibilis, quia fruitio dei inclinaret ad executionem mandati, 
               <lb ed="#SV"/>et illud esset subvenire proximo in illo casu, <g ref="#slash"/>et sic fruitio 
               <lb ed="#SV"/>dei in illo casu inclinaret quod creatura ab ea et converteretur 
               <lb ed="#SV"/>subvenire proximo.</p>
           </div>
         
      <div>
        <head xml:id="l45-Htrtrtr">Tertia responsio</head>
      
        <p xml:id="l45-taaame"><g ref="#dbslash"/>Tunc, ad aliud quando dicitur sic: 'aliquis 
          <lb ed="#SV"/>adultus cui post baptismum sibi occurrat in prima hora 
          <lb ed="#SV"/>materia de subveniendo proximo et in <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice>, et sic usque ad mor<lb ed="#SV"/>tem, 
          etc.</p>
        
        <p xml:id="l45-tvqfsc">tenendo viam quod idem actus sit usus et fruitio, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dicitur quod talis diligendo proximum et sibi subveniendo diligit 
          <lb ed="#SV"/>deum. <g ref="#slash"/>et sic, licet continue diligeret proximum et sibi subveniret, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen continue diligeret deum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> illa dilectio esset magis 
          <lb ed="#SV"/>dilectio dei. <g ref="#slash"/>et sic tenendo quod usus est fruitio faciliter 
          <lb ed="#SV"/>solvitur casus.</p> 
        
        <p xml:id="l45-ttqano"><g ref="#slash"/>tamen tenendo quod usus distinguitur a fruitione 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dicitur quod stante casu isto numquam fuit obligatus in exeundo in actu<lb ed="#SV"/>alem 
          dei dilectionem, <g ref="#slash"/>et ideo sufficeret in isto casu habi<lb ed="#SV"/>tualis 
          dilectio dei et caritas per quem haberet promptitudinem 
          <lb ed="#SV"/>exeundi, ubi occurreret materia et possibilitas, <g ref="#slash"/>et quia non 
          <lb ed="#SV"/>occurrit, sed Impeditur propter materiam praecepti circa quod occupatur 
          <lb ed="#SV"/>ideo adhuc non obligatur.</p> 
   
      </div>
         </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l45-Hoqqvgs">Obiectio: Quod quis sine fide, caritate, vel gratiam salvetur</head>
          
        <p xml:id="l45-yciasm"><g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> circa istam materiam dicunt aliqui 
          <lb ed="#SV"/>quod etiam staret aliquem salvari qui tamen numquam in vita sua 
          <lb ed="#SV"/>habuisset fidem nec caritatem vel gratiam. <g ref="#slash"/>et casus potest sic 
          <lb ed="#SV"/>poni: <g ref="#slash"/>sit aliquis paganus adultus qui primo habet usum 
          <lb ed="#SV"/>rationis in <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> instanti, <g ref="#slash"/>iste tenetur se disponere debite adhuc 
          <lb ed="#SV"/>quod suscipiat verum cultum et veram fidem et legem. <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>ipso Requiritur aliqua dispositio antequam sit debite dispositus, 
          <lb ed="#SV"/>tunc disponat se, quia tenetur se disponere ad susceptionem 
          <lb ed="#SV"/>et istud non potest fieri subito, ergo Requiritur aliqua 
          <lb ed="#SV"/>mora, <g ref="#slash"/>tunc ponatur quod se disponat in tota illa 
          <lb ed="#SV"/>mora debite, et quod in instanti terminante primo illam 
          <cb ed="#SV" n="252rb"/><lb ed="#SV"/>moram ille moriatur et decidat, <g ref="#slash"/>tunc in isto casu videtur 
          <lb ed="#SV"/>multis probabile quod iste salvabitur, quia fecit quod in se est, <g ref="#slash"/>nec 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>obmissum[?]</orig><reg>omissum</reg></choice>, nam quam cito potuit se disposuit, ergo dispositio habe<lb ed="#SV"/>bit 
          suum effectum ac si maneret.</p> 
        
        <p xml:id="l45-uigicp"><g ref="#slash"/>Unde in gratificatione 
          <lb ed="#SV"/>sunt duo aliquid est ex parte creaturae, scilicet, una dispositio. prima, quae 
          <lb ed="#SV"/>est in potestate creaturae sine gratia gratificante quam posita 
          <lb ed="#SV"/>deus infundit gratiam, <g ref="#slash"/>et tunc posita prima dispositione. <g ref="#slash"/>sequitur 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> dispositio quae est infusio gratiae, <g ref="#slash"/>et sic in illo casu ille per totam 
          <lb ed="#SV"/>vitam suam fuisset in peccato, et tamen salvaretur. <g ref="#slash"/>et illud concedunt 
          <lb ed="#SV"/>plures.</p> 
                 
      <p xml:id="l45-esvetd"><g ref="#slash"/>Et similiter viceversa potest poni quod sit aliquis, qui 
        <lb ed="#SV"/>ab instanti sui <del rend="strikethrough">pat</del> baptizati fuerit in gratia, <g ref="#slash"/>et tamen dampnabitur. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam sit aliquis baptizatus, qui semper continet gratiam suam et 
        <lb ed="#SV"/>augeat semper suam gratiam. <g ref="#slash"/>tunc praecipiatur sibi quod eliciat 
        <lb ed="#SV"/>actum <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> qui potest elici in instanti, <g ref="#slash"/>tamen non limitetur sibi 
        <lb ed="#SV"/>tempus. <g ref="#slash"/>sed sufficiat quod eliciat in aliquo instanti vitae suae, 
        <lb ed="#SV"/>tunc ultra ponatur quod non eliciat, <g ref="#slash"/>sed in illo statu decedat, 
        <lb ed="#SV"/>tunc dampnabitur, quia transgressor praecepti <g ref="#slash"/>et non penitet, 
        <lb ed="#SV"/>nec peniterit, etiam iste offendit et non Reparavit, ergo est 
        <lb ed="#SV"/>indignus. <g ref="#slash"/>et tamen ipse semper fuit in gratia, quia in quolibet instanti 
        <lb ed="#SV"/>vitae suae potuit implere illud praeceptum <g ref="#slash"/>quia quocumque instanti 
        <lb ed="#SV"/>dato in illo poterat. <g ref="#slash"/>et sic non fuit transgressor in vita 
        <lb ed="#SV"/>sua, <g ref="#slash"/>quia <g ref="colon"/> quocumque instanti proximo morti suae dato inter 
        <lb ed="#SV"/>illud et mortem suam erat <g ref="#line"/> tempus medium in quo poterat 
        <lb ed="#SV"/>Implere praeceptum. et sic semper fuit in gratia in vita sua, et 
        <lb ed="#SV"/>tamen dampnabitur.</p>
       
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l45-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
      
      <p xml:id="l45-ecipsg"><g ref="#dbslash"/>Et circa istam materiam potest probabiliter nominari 
        <lb ed="#SV"/>quod, ubi praecedit aliqua mora terminata ad aliquod instans, 
        <lb ed="#SV"/>iudicandum est in illo instanti quantum ad habitudinem creaturae 
        <lb ed="#SV"/>ac si creatura esset in illo instanti. <g ref="#slash"/>verbi gratia solet poni 
        <lb ed="#SV"/>casus: sint <name>sortes</name> et <name>plato</name>, qui sint in aequali gratia <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/>operantur taliter quod meritorie quod gratia intendatur in utroque aequaliter 
        <lb ed="#SV"/>per unam totam horam. <g ref="#slash"/>et in fine horae <name>plato</name> decedat <g ref="#slash"/>et 
        <lb ed="#SV"/><name>sortes</name> Remaneat sine profectu gratiae, <g ref="#slash"/>tunc <name>sortes</name>, qui Remanet 
        habebit gratiam ut decem, et tunc sibi correspondebit gloria 
        <lb ed="#SV"/>proportionalis suae gratiae.</p>
      
      <p xml:id="l45-etdact"><g ref="#slash"/>Et tunc de <name>platone</name> qui decedit quaeritur 
        <lb ed="#SV"/>quam gloriam habebit, quia numquam habuit gratiam, ut decem, 
        <lb ed="#SV"/>quia dato instanti in quo habuisset inter illud et instans 
        <lb ed="#SV"/>suae mortis est instans medium, <g ref="#slash"/>et in illo acquisiuisset 
        <lb ed="#SV"/>gratiam. <g ref="#slash"/>ideo iudicandum est in isto casu de praemio <name>platonis</name> 
        <lb ed="#SV"/>ac si maneret in instanti in quo decedit. <g ref="#slash"/>Ita dico de 
        <lb ed="#SV"/>bene vel male agere, si aliquis disponit se per totum tempus, 
        <lb ed="#SV"/>tunc in illo instanti <del rend="strikethrough">tempus</del> temporis si decebat iudicandum est 
        <lb ed="#SV"/>ac si esset. <g ref="#slash"/>unde si <name>sortes</name> semper fuisset in tota vita 
        <lb ed="#SV"/>sua peccator et disponeret se. <g ref="#slash"/>et in fine dispositionis 
        <lb ed="#SV"/>suae moriretur, <g ref="#slash"/>tunc iudicandum esset de <name>sorte</name> ac si 
        <lb ed="#SV"/>maxamisset[?] in illo instanti. <g ref="#slash"/>ita etiam si sic, aliquis 
        <cb ed="#SV" n="252va"/><lb ed="#SV"/>qui fuerit in gratia per totam vitam suam et sibi praecipiatur 
        <lb ed="#SV"/>aliquid fieri quod possit adimplere in quolibet instanti vitae 
        <lb ed="#SV"/>suae, et non Impleat, <g ref="#slash"/>tunc iudicandum est de illo quod esset 
        <lb ed="#SV"/>in peccato ac si maneret et fuisset datum praeceptum usque 
        <lb ed="#SV"/>ad certum tempus.</p> 
          
          <p xml:id="l45-veqint"><g ref="#slash"/>verum est quod circa materiam de illo casu in quo 
            <lb ed="#SV"/>quis disponeret se et in tempore dispositionis decederet, 
            <lb ed="#SV"/>tunc quaereretur, utrum salvaretur. <g ref="#slash"/>tamen dicitur quod casus non est possibilis le<lb ed="#SV"/>ge 
            stante, <g ref="#slash"/>quia deus ordinavit, quia quicumque salvabitur realiter 
            <lb ed="#SV"/>fuerit vel sit decoratus virtutibus et gratia. <g ref="#slash"/>et sic non erit 
            <lb ed="#SV"/>casus possibilis, quia ordinatum est quod nullus salvabitur, quoniam habuerit[?] 
            <lb ed="#SV"/>gratiam vel virtutem in vita sua, <g ref="#slash"/>tamen viso casu quo quis 
            <lb ed="#SV"/>se sic disponeret deus praeveniret mortem suam et illud 
            <lb ed="#SV"/>est satis probabile propter scripturam, <g ref="#slash"/>et illud quod ponit scriptura, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>quia sine fide impossibile est deo placere. et sic deus sibi infun<lb ed="#SV"/>deret 
            fidem et gratiam, <g ref="#slash"/>tamen qui vellet tenere aliam viam di<lb ed="#SV"/>ceretur 
            quod sufficit quod iste fecerit quod in se est, <g ref="#slash"/>et se dipo<lb ed="#SV"/>suerit 
            ad gratiam sustinendam.</p> 
          
          <p xml:id="l45-ciiint"><g ref="#dbslash"/>consequenter in ista materia, quia tactum 
            <lb ed="#SV"/>est quod numquam quis in aliquo instanti tenetur frui deo, <g ref="#slash"/><del rend="expunctuated">quo<lb ed="#SV"/>tiens 
            materia praecepti</del> <g ref="#slash"/>dicitur communiter quod tenetur in aliquo, <g ref="#slash"/>licet in nullo 
            <lb ed="#SV"/>teneatur.</p> 
              
        <p xml:id="l45-sirtsd">Sed ista Responsio non videtur sufficiens. <g ref="#slash"/>primo quia 
          <lb ed="#SV"/>creatura existens in culpa tenetur se disponere ad fruendum deo 
          <lb ed="#SV"/>et Realiter obligatur ad fruendum deo in isto instanti terminante 
          <lb ed="#SV"/>suam dispositionem.</p>
      
      <p xml:id="l45-ictpso"><g ref="#slash"/>Item creatura tenetur frui deo quotiens 
        <lb ed="#SV"/>materia praecepti sibi occurrit.</p>
      
          <p xml:id="l45-icttrd"><g ref="#slash"/>Item creatura tenetur facere occurre<lb ed="#SV"/>re 
            materiam praecepti de fruendo deo, quia tenetur exire in actum 
            <lb ed="#SV"/>fidei, ut deum collat. <g ref="#slash"/>ideo tenetur pro aliquo tempore limitato 
            <lb ed="#SV"/>frui deo. <g ref="#slash"/>Etiam, quia in quolibet die Recipit bona, ideo tenetur 
            <lb ed="#SV"/>Regratiari[?] deo.</p>
      
      <p xml:id="l45-itftfd"><g ref="#slash"/>Item tenetur facere orationes contra temptationes 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>dyaboli</orig><reg>diaboli</reg></choice>, ergo Requiritur et tenetur exire in actum et facere 
        <lb ed="#SV"/>sibi occurrere materiam de fruitione dei et hoc secundum gradum 
        <lb ed="#SV"/>status, <g ref="#slash"/>nam praelati plus tenentur quam simplices, <g ref="#slash"/>quia eorum vita 
        <lb ed="#SV"/>debet esse activa et contemplativa. <g ref="#slash"/>et sic non est verum quod in nullo 
        <lb ed="#SV"/><del rend="strikethrough">casu</del>instanti creatura tenetur frui Deo, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> in multis 
        <lb ed="#SV"/>instantibus tenetur frui deo.</p>
       
        <p xml:id="l45-updeps"><g ref="#slash"/>unde praeceptum de dilectione dei 
          <lb ed="#SV"/>quantum ad habitum obligat ad semper, <g ref="#slash"/>non quod semper. <g ref="#slash"/>unde praecepta 
          <lb ed="#SV"/>affirmativa obligant ad semper, licet non quod semper, id est, sum obligatus 
          <lb ed="#SV"/>semper ad habendum habitum dilectionis dei et sic de aliis, id est, numquam 
          <lb ed="#SV"/>est disposito[?] in affirmativis qui semper sit in habitu, <g ref="#slash"/>sed non pro semper, 
          <lb ed="#SV"/>quia non tenetur exire in actum, nisi quando materia debet occurrere 
          <lb ed="#SV"/>et occurrit. <g ref="#slash"/>negativa autem obligant ad semper et pro semper.</p> 
         
        </div>
         <div>
           <head xml:id="l45-Hqpafqn">Quod praecepta affirmativa obligant ad frequentius quam negativa</head>
           
           <p xml:id="l45-ctiipn"><lb ed="#SV"/>Circa tamen istam materiam est advertendum praecepta affirmativa 
             <lb ed="#SV"/>obligant ad frequentius quam negativa contra commune dictum. <g ref="#slash"/> 
             <lb ed="#SV"/>unde dicitur communiter quod negativa obligant ad semper 
             <cb ed="#SV" n="252vb"/><lb ed="#SV"/>et pro semper, <g ref="#slash"/>sed affirmativa ad semper, sed non pro semper, id est, obligant 
             <lb ed="#SV"/>ad semper habere habitum, non tamen pro semper obligant habere actum 
             <lb ed="#SV"/>circa huiusmodi praecepta affirmativa.</p> 
         
           <p xml:id="l45-uaisim"><g ref="#slash"/>et illud non est prima facie fun<lb ed="#SV"/>damentum 
             loquendo de impletione praecepti neganti. <g ref="#slash"/>unde adimplere 
             <lb ed="#SV"/>praeceptum negativum non est non facere illud quod est prohibitum. 
             <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nec sufficit ad praecepti neganti impletionem. <g ref="#slash"/>probatur quia tunc 
             <lb ed="#SV"/>quilibet dormiens impleret in finita praecepta negativa et 
             <lb ed="#SV"/>infinite meretur, quia infinitorum malorum prohibitorum nullum 
             <lb ed="#SV"/>faceret, <g ref="#slash"/>et sic infinite meretur, tamen dormiens. <g ref="#slash"/>et per consequens 
             <lb ed="#SV"/>adimpletionem praecepti negativi ultra non facere illud 
             <lb ed="#SV"/>quod prohibetur Requiritur alterum duorum, scilicet actualis fuga 
             <lb ed="#SV"/>et Refutatio obiecti prohibiti. <g ref="#slash"/>verbi gratia <g ref="#slash"/>ad impletionem praece<lb ed="#SV"/>pti 
             de non furari Requiritur praesentia Rei furabilis et 
             <lb ed="#SV"/>motio ad hoc. <g ref="#slash"/>et tunc ex parte voluntatis Requiritur dete<lb ed="#SV"/>statio 
             illius et fuga, quia voluntas Refutat sibi prohi<lb ed="#SV"/>bitum.</p>
           
        <p xml:id="l45-epesim"><g ref="#slash"/>et posset etiam poni gradus <choice><orig>2us</orig><reg>secundus</reg></choice> quod adveniente 
          materia furti voluntas Resistat tali motioni, id est, non eli<lb ed="#SV"/>ciat 
          velle prosequutum[?], nec volitivum, sed solum Resistat 
          <lb ed="#SV"/>tunc ille est gradus <choice><orig>ymaginabilis</orig><reg>imaginabilis</reg></choice> quod voluntas impleret praece<lb ed="#SV"/>ptum 
          negativum absque actu, <g ref="#slash"/>et tunc sicut aliqua pura obmi<lb ed="#SV"/>ssio 
          boni esset peccatum, <g ref="#slash"/>ita aliqua pura obmissio ma<lb ed="#SV"/>li 
          praesentanti sub certis conditionibus esset meritum. <g ref="#slash"/>tamen primam 
          <lb ed="#SV"/>viam magis accepto <g ref="#slash"/>quia secundum aliam viam, tunc oportet concedere 
          <lb ed="#SV"/>quod dormiens infinita praecepta negativa impleret. <g ref="#slash"/>et 
          sic infinite mereretur.</p> 
         
        <p xml:id="dl143esfnel"><g ref="#slash"/>Et sic frequentius obligamur ad 
          <lb ed="#SV"/>implendum praecepta affirmativa quam negativa. <g ref="#slash"/>patet quia frequenter 
          <lb ed="#SV"/>obligamur exire in actum dilectionis dei, scilicet, vel propter 
          <lb ed="#SV"/>actiones gratiarum <g ref="#slash"/>vel quia materia occurrit et sic de aliis, <g ref="#slash"/>vel propter 
          <lb ed="#SV"/>cultum. <g ref="#slash"/>Sed ad praecepta negativa non obligamur, nisi materia 
          <lb ed="#SV"/>occurrat. <g ref="#slash"/>Unde si non occurreret materia furti non adimplerem 
          <lb ed="#SV"/>praeceptum de non furando, <g ref="#slash"/>et sic staret quod aliquis in vita sua 
          <lb ed="#SV"/>non adimpleret praecepta negativa, quia nullum occurreret. <g ref="#slash"/>Sed 
          <lb ed="#SV"/>quia transgressio negativorum est valde mala, <g ref="#slash"/>ideo multi 
          <lb ed="#SV"/>se posuerunt in Religione, licet non propter hoc adimpleant 
          <lb ed="#SV"/>illa negativa, <g ref="#slash"/>quia non eis occurrit materia, <g ref="#slash"/>tamen ad habendum 
          <lb ed="#SV"/>communem intellectum, quando dicitur praecepta negativa obligant ad semper 
          <lb ed="#SV"/>et pro semper, <g ref="#slash"/>hoc inter de aliquali impletione <g ref="#slash"/>non 
          <lb ed="#SV"/>de totali, <g ref="#slash"/>quia illud quod est non furari non est totalis 
          <lb ed="#SV"/>adimpletio illius praecepti, <g ref="#slash"/>non furaberis, <g ref="#slash"/>tamen executio 
          <lb ed="#SV"/>numquam est licita.</p>
         
         <p xml:id="l45-iopsiv"><g ref="#slash"/>ideo omnino prohibetur ad semper et non 
           <lb ed="#SV"/>pro semper non exequi, <g ref="#slash"/>licet exequi non sit adimplere 
           <lb ed="#SV"/>quantum ad aliam rationem nulla fruitio cadit sub praecepto, 
           <cb ed="#SV" n="253ra"/><lb ed="#SV"/>quia quocumque dato per alium potest adimplere, <g ref="#slash"/>etiam quocumque 
           <lb ed="#SV"/>dato actu possum per Remissionem adimplere quantum ad 
           <lb ed="#SV"/>illam rationem probabile est mihi quod creatura tenetur in certo gradu 
           <lb ed="#SV"/>frui deo, <g ref="#slash"/>et hoc secundum notitiam habitualem acquisitam vel in<lb ed="#SV"/>fusam 
           sibi, <g ref="#slash"/>nam ad maiorem gradum obligatur theologus vel 
           <lb ed="#SV"/>praelatus quam vetula. <g ref="#slash"/>nec sufficeret tantus gradus in sic 
           <lb ed="#SV"/>cognoscente sicut in vetula.</p> 
         
           <p xml:id="l45-usavtg"><g ref="#slash"/>unde sicut aliqui obligantur fre<lb ed="#SV"/>quentius 
             quantum ad partes temporis, ut dictum est, <g ref="#slash"/>Ita intensius 
             <lb ed="#SV"/>aliqui obligantur quantum ad partes dilectionis. <g ref="#slash"/>De alio 
             <lb ed="#SV"/>sufficit quod obligentur ad aliquem, <g ref="#slash"/>licet ad nullum obligemur, 
             <lb ed="#SV"/>et illud est sophisticum. <g ref="#slash"/>nec procedit ad intensionem lo<lb ed="#SV"/>quentium, 
             <g ref="#slash"/>tamen si intelligeretur quod quilibet minimus gradus dile<lb ed="#SV"/>ctionis 
             sufficeret, <g ref="#slash"/>et tamen est praeceptum frui deo, <g ref="#slash"/>et tunc 
             <lb ed="#SV"/>diceretur quod numquam adimpleretur praeceptum quoniam ibi esset 
             <lb ed="#SV"/>consilium et adimpleret consilium. <g ref="#slash"/>unde praeceptum est quantum ad 
             <lb ed="#SV"/>fruendum. Sed consilium est quantum ad fruendum in tanto vel 
             <lb ed="#SV"/>tanto gradu.</p>
         </div>
         <div>
           <head xml:id="l45-Hconsio">Conclusio</head>
          
           <p xml:id="l45-espdde"><g ref="#slash"/>et sic patet qualiter debemus diligere deum 
             <lb ed="#SV"/>et frui deo, <g ref="#slash"/>et tenetur exire in actum fidei. <g ref="#slash"/>unde 
             <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est quod actus fidei nos facit exire in actum 
             <lb ed="#SV"/>dilectionis. <g ref="#slash"/>Unde, quia eximus in actum fidei de incarnatione 
             <lb ed="#SV"/>et de creatione mundi de Redemptione et de passione 
             <lb ed="#SV"/>et sic de aliis, <g ref="#slash"/>ideo circa talia multas dilectiones debemus elicere, etc.</p>
          </div>
        
      </div>
        </div>
        
    </body>
  </text>
</TEI>
