<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 11, Prologus</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10">
          <title>Lectio 11, Prologus</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio11">
        <head subtype="title">Lectio 11, Prologus</head>
        <div><head xml:id="l11-Hcddcaf">[Conclusio de debilitate intellectus: nihil concludere potest contra articulos fidei]</head>
          
          <p xml:id="l11-cmdcaf">Continuando materiam de intellectus nostri debilitate, quia 
            <lb ed="#SV"/>est valde lata, pono istam conclusionem pertinentem ad propositum: 
            <lb ed="#SV"/>quamvis intellectus humanus ratione suae infirmitatis plus 
            <lb ed="#SV"/>moveatur apparentiis falsis quam veris, processu tamen 
            <lb ed="#SV"/>artis nihil concludere potest contra articulos fidei.</p>
          
          <p xml:id="l11-pphbea"><g ref="#slash"/>prima pars 
            <lb ed="#SV"/>huius conclusionis patet per exemplum prius positum de gustu, <g ref="#slash"/>nam sicut 
            <lb ed="#SV"/>est de gustu corporali sive<!-- sine/sive? --> sensuali,<!-- spirituali? --> <g ref="#slash"/>ita videtur esse de 
            <lb ed="#SV"/>intellectuali, <g ref="#slash"/>sed infirmitas organi sensitivi sic 
            <lb ed="#SV"/>immutat gustum corporalem quod facit apparere 
            <lb ed="#SV"/>dulce amarum <g ref="#slash"/>et e contra. <g ref="#slash"/>et ita videtur esse de gu<lb ed="#SV"/>stu 
            intellectuali, <lb ed="#SV"/>ut alias allegatum fuit 
            <lb ed="#SV"/><title>Isaiae</title> <!-- "y"? ymmo...?-->quinto: <g ref="#slash"/>"vae qui dicitis bonum malum <g ref="#slash"/>et malum 
            <cb ed="SV#?"/><lb ed="#SV"/>bonum." <!-- does "<note>" mean your note? --><note>Isaias 5:20, "dicitis malum bonum et bonum malum ponentes tenebras lucem et lucem tenebras ponentes amarum in dulce et dulce in amarum".</note> <g ref="#pilcrow"/>Item Istud posset probari per comparationem 
            <lb ed="#SV"/>affectivae ad intellectum, <g ref="#slash"/>nam post lapsum, affectiva semper 
            <lb ed="#SV"/>tendit ad <choice><orig>yma</orig><reg>ima</reg></choice> dimissa suae naturae <g ref="#slash"/>et magis tendit 
            <lb ed="#SV"/>in creaturam quam in Deum, in malum quam in bonum, igitur <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> intellectus 
            <lb ed="#SV"/>magis movetur falso quam vero. <g ref="#slash"/>Et in ista Radice fundatur 
            <lb ed="#SV"/>positio sanctorum doctorum antiquorum, qui omnino<!-- omnis ?--> conveniunt in hoc 
            <lb ed="#SV"/>quod: stando[?] in experientiis<!-- ? --> naturalibus sine<!-- sine/sive? --> speciali dei gratia hoc non 
            <lb ed="#SV"/>potest bene mortaliter agere sive<!--  ?--> operari sicut fuerit <name>ori<lb ed="#SV"/>gines</name>, 
            <name>lactantius</name>, et <name>augustinus</name>. <g ref="#slash"/>Et si non ita loquuntur docto<lb ed="#SV"/>res 
            moderni de gratia gratum faciente <g ref="#slash"/>tamen dicunt quod Requi<lb ed="#SV"/>ritur 
            specialis dei gratia gratis, data sicut fuit bradwar<lb ed="#SV"/>dinus 
            et alii.</p>
          
          <p xml:id="l11-spcsss"><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars conclusionis probatur ex ista<!-- ita? --> Radice, quod 
            <lb ed="#SV"/>ars in suo processu non supponit principia falsa, quia alias non esset 
            <lb ed="#SV"/>ars. igitur nihil infert falsum ex suis principiis. tenet consequentia 
            <lb ed="#SV"/>quia in bona consequentia ex vero non sequitur, nisi verum, <g ref="#slash"/>ita quod si 
            <lb ed="#SV"/>aliqua conclusio falsa concluditur ex principiis artis, <g ref="#slash"/>non sequitur ex 
            <lb ed="#SV"/>illis principiis, <g ref="#slash"/>et si inferatur ex illis sophisticis in logica, 
            <lb ed="#SV"/>quia non bene infertur in bona consequentia, <g ref="#slash"/>ita quod si aliquid inferunt 
            <lb ed="#SV"/>contra articulos fidei, <g ref="#slash"/>non inferunt ex principiis alicuius artis, 
            <lb ed="#SV"/><!-- vel or nihil? --> si inferant ex illis principiis, hoc non est in bona 
            <lb ed="#SV"/>consequentia, sed solum sophistice.</p>
          
        </div>
        <div>        
        <head xml:id="l11-Hacacac">[aliqua corollaria]</head>
        
          <p xml:id="l11-eiiovc"><g ref="#pilcrow"/>Ex istis, infero aliqua corollaria. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Primum corollarium: quod nulla veritas investigationis huma<lb ed="#SV"/>nae 
            Repugnat sacrae theologiae <g ref="#slash"/>vel fidei. patet corollarium, 
            <lb ed="#SV"/>quia omne verum omni vero consonat.</p>
          
          <p xml:id="l11-sccepi"><g ref="#pilcrow"/><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> corollarium: contra 
            <lb ed="#SV"/><name>holcot</name> quod articuli fidei non sunt contra rationem naturalem, sicut 
            <lb ed="#SV"/>'deum esse incarnatum'. <g ref="#slash"/>ipse enim <name>holcot</name> expresse ponit 
            <lb ed="#SV"/>oppositum, dicens quod "articuli fidei Repugnant rationibus natura<lb ed="#SV"/>libus, 
            sicut 'deum incarnari,' 'virginem  parere', <g ref="#slash"/>quia, sequendo 
            <lb ed="#SV"/>rationem naturalem, oppositum sequeretur sive concluderetur quod 'virgo 
            <lb ed="#SV"/>non posset parere'. <g ref="#slash"/>Et in hoc salva sui Reverentia 
            <lb ed="#SV"/>videtur defecisse. <g ref="#slash"/>et ideo, si ex veris principiis artis conclu<lb ed="#SV"/>deretur 
            quod 'virgo non posset parere', sophisticaretur <g ref="#slash"/>nec se<lb ed="#SV"/>queretur 
            ex ratione naturali; <g ref="#slash"/>fides enim non est contraria principiis 
            <lb ed="#SV"/>scientiarum de quorum ratione est quod sint vera, igitur nec contraria 
            <lb ed="#SV"/>scientiis ex eisdem principiis introductis.</p> 
          
          <p xml:id="l11-suqovc"><g ref="#slash"/>sequitur ulterius 
            <lb ed="#SV"/>quod istae propositiones 'deus non<!-- ^inserted --> est trinus et unus' et quod 'ab eodem 
            <lb ed="#SV"/>uniformiter se habente non possunt produci diversari effectus 
            <lb ed="#SV"/>in mediante' non sunt conclusiones philosophiae, <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> sunt contra philosophiam, 
            <lb ed="#SV"/>Ita quod sunt quaedam propositiones falsae praesumptiose assumptae 
            <lb ed="#SV"/>absque hoc quod sequerentur ex principiis naturalibus. <g ref="#slash"/>et maxima 
            <lb ed="#SV"/>secunda<!-- 2a or illa? -->, quae est principium omnium errorum in philosophia, <g ref="#slash"/>et propter hoc 
            <lb ed="#SV"/>dixerunt antiqui quod a voluntate antiqua non procedit 
            <lb ed="#SV"/>actio nova, quia tunc mutaretur. <g ref="#slash"/>per hoc <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> tolleretur 
            <lb ed="#SV"/>libertas<!-- habitas --> primae causae; <g ref="#slash"/>propter hoc <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> <name>avicenna</name> finxit 
            <lb ed="#SV"/>primam causam solummodo producere unam intelligentiam. <g ref="#slash"/>et de isto 
            <lb ed="#SV"/>magis videbitur in materia de trinitate, <g ref="#slash"/>quia istam viam secuti 
            <cb ed="SV#?"/><lb ed="#SV"/>sunt haeretici in illa materia. <g ref="#slash"/>Ex quo patet falsum est aliquam propositio<lb ed="#SV"/>nem 
            esse falsam in philosophia et esse veram in theologia vel e contra, 
            <lb ed="#SV"/>quia ex veris principiis non sequitur nisi verum. <g ref="#slash"/>ideo si 
            <lb ed="#SV"/>aliqua propositio est vera in philosophia, est vera simpliciter; <g ref="#slash"/>modo 
            <lb ed="#SV"/>omne verum omni vero consonat.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqsld"><g ref="#pilcrow"/>Sequitur ulterius quod 
            <lb ed="#SV"/>omnes leges humanae consonant legi divinae. <g ref="#slash"/>patet quia 
            <lb ed="#SV"/>leges humanae non sortiuntur denominationem nisi inquantum 
            <lb ed="#SV"/>sunt directivae homini per Rectam rationem, <g ref="#slash"/>modo ratio semper 
            <lb ed="#SV"/>consonat veritati fidei, quare sequitur propositum. <g ref="#pilcrow"/>Unde notandum 
            <lb ed="#SV"/>est hic quod denominatio 'legis' est proportionalis denominatio 
            <lb ed="#SV"/>sicut denominatio 'esse', <g ref="#slash"/>ita quod <choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> est quod sicut 
            <lb ed="#SV"/>nulla causa secunda potest aliquid agere nisi prima causa 
            <lb ed="#SV"/>illud concauset <g ref="#slash"/>sic nulla lex sortitur denominationem 
            <lb ed="#SV"/>legis, nisi a prima lege. <g ref="#slash"/>et hoc testatur <name>tullius</name><!-- Cicero?! -->, qui 
            <lb ed="#SV"/>fuit legista Rationarum[?] legum, <g ref="#slash"/>ubi est notandum 
            <lb ed="#SV"/>quod tres sunt leges. <g ref="#slash"/>prima est lex divina. <g ref="#slash"/>secunda lex 
            <lb ed="#SV"/>est humana ratio. <g ref="#slash"/>tertia lex est humana positiva. <g ref="#slash"/>primae 
            <lb ed="#SV"/>semper est obediendum. <g ref="#slash"/>secundae <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice>, quia conformatur primae 
            <lb ed="#SV"/>legi, nisi in casu in quo deviaret a prima lege 
            <lb ed="#SV"/>sic, scilicet, quod crederetur aliquod Iudicum esse rationale di<lb ed="#SV"/>ctamen. 
            <g ref="#slash"/>si tamen appareret quod non esset conforme legi 
            <lb ed="#SV"/>divinae, non esset illi dictamini obediendum, sed legi 
            <lb ed="#SV"/>divinae.</p>
          
          <p xml:id="l11-uvihsv"><g ref="#slash"/>ulterius vero in casu in quo lex rationis et lex 
            <lb ed="#SV"/>principis discordarent, non esset obediendum legi 
            <lb ed="#SV"/>principis, <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> rationi, <g ref="#slash"/>quia ratio habet superioritatem essentialem 
            <lb ed="#SV"/>ad legem principis, <lb ed="#SV"/>quia eo ipso quod lex humana pos<lb ed="#SV"/>itiva 
            sive lex principis discordaret rationi non 
            <lb ed="#SV"/>esset lex. <g ref="#slash"/>ideo non esset obediendum ei in illo casu, 
            <lb ed="#SV"/>sed rationi. <g ref="#slash"/>ideo auctoritas principis non debet repraesentari 
            <lb ed="#SV"/>causa legis positivae humanae, <g ref="#slash"/>sed ratio ipsa dictans 
            <lb ed="#SV"/>sic esse faciendum. <g ref="#slash"/>In certis <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> casibus obediendum 
            <lb ed="#SV"/>esset legi principis, <g ref="#slash"/>et non rationi, scilicet, in casu 
            <lb ed="#SV"/>in quo contingit quod ratio non est lex absolute 
            <lb ed="#SV"/>propter indifferentiam actuum rationis; <g ref="#slash"/>et in illo casu 
            <lb ed="#SV"/>ratio non elicit aliquam partem, sed permittit prin<lb ed="#SV"/>cipi; 
            <g ref="#slash"/>adhuc tamen secunda lex derivatur a ratione 
            <lb ed="#SV"/>pro tanto quod Reliquit hoc suae voluntati.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqqcr"><g ref="#slash"/>
            <lb ed="#SV"/>Sequitur ulterius quod omnes leges humanae con<lb ed="#SV"/>sonant 
            inter se. <g ref="#slash"/>patet, quia consonant rationi.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqets"><g ref="#pilcrow"/>Sequitur 
            <lb ed="#SV"/>ulterius quod in secta mathematici[?] sunt traditae 
            <lb ed="#SV"/>plures leges quae nulli proprie sunt conformes, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ita dicendum est de tyrrannis[?] qui multas leges 
            <lb ed="#SV"/>introduxerunt, quae nulli legi consonant, 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> sunt contra leges. <lb ed="#SV"/>habeo enim testem 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ydoneum</orig><reg>idoneum</reg></choice> de primo, scilicet, <name>senecam</name>, qui dicitur fuisse 
            <cb ed="sv#?"/><lb ed="#SV"/>de secta mathematici[?] et de progenie sua. <g ref="#slash"/>Unde 
            <lb ed="#SV"/>dicit quod leges corporis sive voluptatis bene tradidit 
            <lb ed="#SV"/>propheta noster mathomet[??]<!-- same as above. but what?-->, <g ref="#slash"/>sed leges animae alicuius 
            <lb ed="#SV"/>tradidit theologia, <g ref="#slash"/>et lex ista animae contradicit primae 
            <lb ed="#SV"/>legi, scilicet, legi corporis et voluptatis quia docet 
            <lb ed="#SV"/>tollere voluptates. intantum quod propter evitationem vo<lb ed="#SV"/>luptatum 
            et huiusmodi quis secundum legem animae posset 
            <lb ed="#SV"/>devenire ad spiritum propheticum quod cognosceret talis de 
            <lb ed="#SV"/>futuro, <g ref="#slash"/>et hoc expresse  testatur <name>seneca</name>.</p>
          
          <p xml:id="l11-suqpmc"><g ref="#pilcrow"/>Sequitur 
            <lb ed="#SV"/>ulterius quod lex humana aliter consonat legi naturali quam 
            <lb ed="#SV"/>lex divina. <g ref="#slash"/>Ubi<!-- capitol U? --> advertendum est quod lex humana po<lb ed="#SV"/>sitiva<!-- looks like somethign else after po... --> 
            derivatur a lege naturali  <g ref="#slash"/>et est quasi consequens ad 
            <lb ed="#SV"/>suum antecedens, <g ref="#slash"/>Ita quod lex naturalis debet <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> per modum 
            <lb ed="#SV"/>antecedentis inferentis, legem humanam per modum consequentis.</p>
          
        <div><head xml:id="l11-Hslnsln">[Significatio legis naturalis]</head>
        
          <p xml:id="l11-pcilhp"><g ref="#slash"/>pro cuius 
            <lb ed="#SV"/>intellectu <g ref="#slash"/>notandum est quod lex naturalis potest capi multipliciter. 
            <lb ed="#SV"/>Uno modo pro instinctu naturali ad bonum et ista lex 
            <lb ed="#SV"/>naturalis est communis[?] hominibus<!-- ? --> et brutis. <g ref="#slash"/>Unde <name>gratianus</name> dicit 
            <lb ed="#SV"/>quod "Ius naturale est quod omnia dirigit in bonum." <g ref="#slash"/>alio modo 
            <lb ed="#SV"/>capitur lex naturalis strictius prout pertinet ad intellectum 
            <lb ed="#SV"/>practicum humanum <g ref="#slash"/>et isto modo est quod lumen practi<lb ed="#SV"/>cum 
            humanum in quo Relucent principia practica moralia, 
            <lb ed="#SV"/>quo mediante assentitur principiis illis <g ref="#slash"/>et consequenter ex 
            <lb ed="#SV"/>illis principiis mediante illo lumine assentitur conclusionibus 
            <lb ed="#SV"/>quae inferuntur ex illis principiis. <g ref="#slash"/><choice><orig>3o </orig><reg>tertio</reg></choice>modo capitur 
            <lb ed="#SV"/>lex naturalis pro illis principiis quibus assentitur. <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> modo pro conclusionibus illatis ex illis principiis, <g ref="#slash"/>et illae 
            <lb ed="#SV"/>conclusiones sunt dictamina quaedam rationis Rectae <g ref="#slash"/>et ab 
            <lb ed="#SV"/>istis conclusionibus debent derivari leges humanae positivae.</p>
          
          <p xml:id="l11-viisaa"><lb ed="#SV"/><g ref="#pilcrow"/>Viso igitur isto processu, apparet satis conclusio praedicta quod lex 
            <lb ed="#SV"/>divina non potest sic derivari a lege naturali quia ex prin<lb ed="#SV"/>cipiis 
            legis naturalis non possumus inferre legem 
            <lb ed="#SV"/>divinam, <g ref="#slash"/>quia ex illis principiis <sic>non possumus inferre 
              <lb ed="#SV"/>legem divinam <g ref="#slash"/>quia ex illis principiis</sic> non possumus 
            <lb ed="#SV"/>devenire ad legem elevant?tam[?]. <g ref="#slash"/>et sic praeter consonan<lb ed="#SV"/>tiam 
            quam habet lex divina cum naturali, scilicet, quia sunt verae, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>habet lex naturalis aliam consonantiam cum lege humana 
            <lb ed="#SV"/>positiva derivationem per modum consequentis ab antecedente; sic 
            <lb ed="#SV"/>autem non est de lege divina respectu naturalis. <g ref="#slash"/>Dico tamen 
            <lb ed="#SV"/>consequenter quod lex naturalis est depositio praevia legi divinae, <g ref="#slash"/>licet 
            <lb ed="#SV"/>non sufficiens ad inferendum illative. <g ref="#slash"/>Unde tenendo 
            <lb ed="#SV"/>legem naturalem et vivendo secundum eam, quis bene potest se disponere 
            <lb ed="#SV"/>ad hoc quod sibi infundatur gratia sive lex divina, <g ref="#slash"/>et sic 
            <lb ed="#SV"/>quasi dispositive lex naturalis antecedit legem divinam, <g ref="#slash"/>licet
            <lb ed="#SV"/>non deducitur a nobis, <g ref="#slash"/>nec a quocumque alio, quia lex 
            <lb ed="#SV"/>naturalis non continet omnia puncta legis divinae, quia ibidem 
            <lb ed="#SV"/>sunt aliqua puncta quae transcendunt totam legem 
            <cb ed="SV#?"/><lb ed="#SV"/>naturalem, sicut incarnatio verbi et huiusmodi.  <g ref="#slash"/>Dico 
            <lb ed="#SV"/>ulterius quod viceversa, Ius naturale est consequens ad Ius divinum, <g ref="#slash"/>Unde 
            <lb ed="#SV"/><name>gratianus</name> dicit expresse quod "Ius divinum est quod in evangelio 
            <lb ed="#SV"/>continetur <g ref="#slash"/>et ratione suae aequitatis et veritatis eminenter[?] et 
            <lb ed="#SV"/>continentur et magis perfecte quam quacumque quae continentur In 
            <lb ed="#SV"/>Iure naturali. <g ref="#slash"/>Ideo Ius naturale est tamquam consequens ad ipsum 
            <lb ed="#SV"/>Ius divinum. <g ref="#pilcrow"/>Ex istis patet quod Ius humanum positivam sequitur 
            <lb ed="#SV"/>ex Iure divino, <g ref="#slash"/>quia Ius naturale sequitur ex divino <g ref="#slash"/>et ius 
            <lb ed="#SV"/>humanum ex naturali, igitur quicquid sequitur ad consequens, sequitur ad 
            <lb ed="#SV"/>antecedens.</p>
          
        </div>
        </div>
        <div><head xml:id="l11-Hrpepni">[Rationes pro erroribus de miraculis in processu naturalis investigationis]</head>
         
          <p xml:id="l11-eppiea"><g ref="#pilcrow"/>Ex praedictis, patet quod peccat in processu naturalis in<lb ed="#SV"/>vestigationis 
            <!-- double slash? -->concludens 'virginem non posse parere.' <g ref="#slash"/>patet ex 
            <lb ed="#SV"/>dictis <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> ex alia causa, quia talis peccat dupliciter. <g ref="#slash"/>primo 
            <lb ed="#SV"/>quia praesumptiose contra divinam potentiam concludit quod tota resolutio 
            <lb ed="#SV"/>philosophorum est in hoc, quod non sunt ita experti, igitur ita non est 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>modo. ista consequentia non valet: <g ref="#slash"/>non est expertus quod ita sit, igitur ita 
            <lb ed="#SV"/>non potest esse. <g ref="#slash"/>Unde non esset vere philosophus, qui <dot>a</dot>  proprietatem ne<lb ed="#SV"/>garet 
            a planta vel huiusmodi, <g ref="#slash"/>Ita quod impossibile est quod philosophus 
            <lb ed="#SV"/>experiatur istam negativam, herba vel planta non habet 
            <lb ed="#SV"/>istam proprietatem <dot>a</dot>, quia ad hoc Requireretur applicatio <dot>a</dot> ad 
            <lb ed="#SV"/>omnia passa, <g ref="#slash"/>modo hoc esset sibi impossibile, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> dato quod 
            <lb ed="#SV"/>applicaret haec forte quod ibi esset aliqua influentia vel 
            <lb ed="#SV"/>aliquod agens particulare impediens eius actionem.</p>
          
          <p xml:id="l11-idqphf"><g ref="#slash"/>Item 
            <lb ed="#SV"/>dato quod non esset aliquod Impediens, <g ref="#slash"/>adhuc bene staret 
            <lb ed="#SV"/>quod <dot>a</dot> haberet aliquam actionem cum alio quam non haberet 
            <lb ed="#SV"/>se sola. <g ref="#slash"/>et sic, si adhuc dato quod <name>philosophus</name> posset experiri 
            <lb ed="#SV"/>omnes proprietates convenientes sibi soli, <g ref="#slash"/>non tamen cum aliis, quia  
            <lb ed="#SV"/>staret quod se sola esset productiva unius effectus <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>cum alio agente sit productiva sui oppositi, ergo si non experiatur 
            <lb ed="#SV"/>'virginem parere', non habet negare a deo quin deus posset 
            <lb ed="#SV"/>hoc facere.</p>
          
          <p xml:id="l11-ipnmvp"><g ref="#pilcrow"/>Item possibilitas naturae non est cognita a philosopho. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#pilcrow"/>Et hic est advertendum quod possibilitas naturae est secundum 
            <lb ed="#SV"/>quod congruit decori universi ex divina dei providentia, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam capiamus aerem vel aliquod aliud ens<!-- eus? --> imperfectum; 
            <lb ed="#SV"/>certum est quod potentia eius motiva videtur esse infinitam, quia 
            <lb ed="#SV"/>subito movetur ad Repletionem vacui; <g ref="#slash"/>modo istud arguit 
            <lb ed="#SV"/>infinitatem potentiae quia potentia quantificatur penes quantitatem actus, 
            <lb ed="#SV"/>ergo ubi congrueret decori universi natura esset mirabilis 
            <lb ed="#SV"/>activitatis. <g ref="#slash"/>et sic, si propter bonum universi in specie humana con<lb ed="#SV"/>grueret 
            'virginem parere', <name>philosophus</name> non haberet hoc negare, 
            <lb ed="#SV"/>Ita <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> credo ad <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>. <g ref="#slash"/>et hoc haberet dicere <name>philosophus</name>, 
            <lb ed="#SV"/>si non esset nisi una mulier adhuc ipsa pareret,<g ref="#slash"/> 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Et si omnes homines essent annihilati<!-- adulanti? -->, quod adhuc pro<lb ed="#SV"/>ducerentur 
            <lb ed="#SV"/>homines. <g ref="#slash"/>ideo videtur esse ita in proposito. <g ref="#slash"/>per istam 
            <lb ed="#SV"/>deductionem volo<!-- volo or nolo? --> investigare, 'utrum posset salvari 
            <lb ed="#SV"/>quod virgo peperisset virgo?' <g ref="#slash"/>et non est dubium quod illud 
            <lb ed="#SV"/>fuit miraculum, <g ref="#slash"/>ideo non teneo unam partem nec aliam, 
            <cb/><lb ed="#SV"/>tamen dico quod <name>philosophus</name> non habet hoc negare <g ref="#slash"/>vel quod saltem negando 
            <lb ed="#SV"/>transgreditur modum vere philosophandi.</p>
          
          <p xml:id="l11-aehapn"><g ref="#slash"/>alia exempla habebantur 
            <lb ed="#SV"/>in quibus apparere poterat quomodo natura in casu necessitatis vel con<lb ed="#SV"/>gruentiae
            decoris universi est mirabilis activitatis. <g ref="#slash"/>unum est 
            <lb ed="#SV"/>de quod puero, qui erat mutus, cuius pater fuit devictus 
            <lb ed="#SV"/>in bello <g ref="#slash"/>et adversarii volebant<!-- volo or nolo? --> eum occidere, credebant<!-- credo or credendo or...? --> 
            <lb ed="#SV"/>quod non esset nisi unus simplex miles quando mutus ille, 
            <lb ed="#SV"/>qui puer erat, locutus est <g ref="#slash"/>et illud bene potest Reduci ad 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>providenciam</orig><reg>providentiam</reg></choice> naturae.</p>
        </div>
        
        <div><head xml:id="l11-Hcdpcdp">[Conclusiones de philosophia]</head>
        
          <p xml:id="l11-eppeiq"><g ref="#pilcrow"/>Ex praedictis patet quod articuli fidei Relin<lb ed="#SV"/>quendi 
            sunt neuter apud vere philosophantes, id est, quod ex puris 
            <lb ed="#SV"/>naturalibus <name>philosophus</name> vere philosophando non potest devenire ad notitiam 
            <lb ed="#SV"/>articulorum, <g ref="#slash"/>et sic non potest determinare quae pars sit vera vel 
            <lb ed="#SV"/>non. <g ref="#slash"/>ideo debet Relinquere eos neutros, id est, non determinans 
            <lb ed="#SV"/>unam partem nec aliam. <g ref="#slash"/>Dico ulterius quod <name>philosophus</name>, vere philosophando, 
            <lb ed="#SV"/>bene potest adhuc devenire quod sciret se non posse deve<lb ed="#SV"/>nire 
            ad notitiam seu determinationem articulorum fidei. <g ref="#slash"/>patet 
            <lb ed="#SV"/>consequenter quod, vere philosophando, essent paucae propositiones scitae 
            <g ref="#slash"/>in philosophia excepta mathematica, <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> quasi nullae, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>scientia naturalis esset quaedam hypothesis<!-- not sure if this is the right word... --> ex quadam ypo<lb ed="#SV"/>stasis[?].<!-- ? --> 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> ponendo materiam primam, fingendo eam ad 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>, <g ref="#slash"/>et sic per istum modum salvarentur actiones 
            <lb ed="#SV"/>et passiones quas experiuntur melius quam per modum 
            <lb ed="#SV"/><name>anaxagorae</name> ponentis quodlibet esse in quolibet.</p>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
