<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 55, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1">
          <title>Lectio 55, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-09-11">September 11, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-09-11">September 11, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio55">
        
        <head xml:id="l55-Hldfldf" subtype="title">Lectio 55, de Frutione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hrdprdp">Recapitulatio duo puncti</head>
          
          <p xml:id="l55-sqtmpd"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">S</hi>ecundum quod tangebatur in ultima lectione duo pun<lb ed="#SV"/>cta erant tractanda. <g ref="#slash"/>primum: utrum tendentia 
            <lb ed="#SV"/>Rerum in deum sit in eum tamquam in trinum, <g ref="#slash"/>et utrum 
            <lb ed="#SV"/>trinitas sit omnium Rerum finis, <g ref="#slash"/>et utrum secundum illud modum trinitatis 
            <lb ed="#SV"/>quaelibet res tendat in deum. <g ref="#slash"/><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice>: supposito quod quaelibet Res tendat 
            <lb ed="#SV"/>in deum, <g ref="#slash"/>difficultas est utrum voluntas ferretur in ipsum deum, supposito 
            <lb ed="#SV"/>quod clare ei ostenderetur. <g ref="#slash"/>et quia ista <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> materia tangit libertatem 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis, <g ref="#slash"/>ideo Reservo eam usque ad materiam praescientiae dei. <g ref="#slash"/>Ideo 
            <lb ed="#SV"/>pro nunc faciam in ista materia finem, ut veniam ad materiam trinitatis. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et ideo solvam solum rationes prius tactas et argumenta prius inducta.</p>
          
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l55-Hrardsa">Responsio ad rationes quod una persona potest diligi sine alia</head>
      
        <div>
          <head xml:id="l55-Hapapap">Ad primam</head>
          
        <p xml:id="l55-depdev"><g ref="#slash"/>dictum est prius in lectione praecedenti quod sicut deus est sub ratione 
          <lb ed="#SV"/>trinitatis obiectum fruibile, <g ref="#slash"/>ita non potest deus vel divina essentia 
          <lb ed="#SV"/>vel una persona diligi vel videri quin quaelibet diligatur 
          <lb ed="#SV"/>et videatur.</p>
      
      <p xml:id="l55-ctpesp"><g ref="#slash"/>contra tamen primo arguebatur, <g ref="#slash"/>una persona potest 
        <lb ed="#SV"/>incarnari sine alia, ergo una potest videri sine alia. consequentia tenet, 
        <cb ed="#SV" n="265ra"/><lb ed="#SV"/>quia non est maior Ratio quare persona terminat ad dependentiam creaturae <g ref="#slash"/>quam quod 
        <lb ed="#SV"/>terminet visionem creaturae. antecedens est nomen, quia de facto verbum est incar<lb ed="#SV"/>natum 
        et non pater, nec spiritus sanctus nec essentia, ut dicit <name>ma<lb ed="#SV"/>gister</name>, 
        nisi extrinsece, quia filius qui est essentia est incarnatus, <g ref="#slash"/>ideo ex 
        <lb ed="#SV"/>consequenti Regula alias posita de tribus generibus nominum[?] <del rend="expunctuated">quae sunt relativa 
          <lb ed="#SV"/>quae etiam</del> <g ref="#slash"/>non est sufficienter posita.</p>
      
      <p xml:id="l55-rehepa"><g ref="#dbslash"/>Respondendum est hic negando 
        <lb ed="#SV"/>consequentiam, 'una persona potest incarnare sine alia, ergo potest videri vel 
        <lb ed="#SV"/>diligi sine alia.' <g ref="#slash"/>et causa est, quia incarnatio Respicit relationem 
        <lb ed="#SV"/>personarum et ideo Reponitur sub illos genere nominum, quae sunt relativa, 
        <lb ed="#SV"/>quae <del rend="expunctuated">etiam naturaliter dicuntur de deo sine</del> aeternaliter dicunt de deo, 
        <lb ed="#SV"/>licet enim incarnatio aeternaliter non dicatur de deo <g ref="#slash"/>est tamen Realiter 
        effectus relationis quae aeternaliter dicitur de deo. <g ref="#slash"/>unde incarnari est 
        <lb ed="#SV"/>praedicatum personale et non essentiale. <g ref="#slash"/>ideo est effectus relationis aeternae, id est, 
        <lb ed="#SV"/>personalitatis aeternae.</p> 
          
          <p xml:id="l55-upacsf"><g ref="#slash"/>unde pertinet ad personam sustinere et <choice><orig>tenden<lb ed="#SV"/>ciam</orig><reg>tenden<lb ed="#SV"/>tiam</reg></choice> 
            alicuius naturae terminare. <g ref="#slash"/>et ideo non est essentiale nec commune. <g ref="#slash"/>ideo 
            <lb ed="#SV"/>Reducitur ad illud genus nominum concipiendi quod pertinet ad 
            <lb ed="#SV"/>personas <g ref="#slash"/>secus autem est de li videri, saltem de videri intuitive, <g ref="#slash"/>hoc 
            <lb ed="#SV"/>enim est essentiale, <g ref="#slash"/><choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> ad visionem intuitivam alicuius Rei 
            <lb ed="#SV"/>concurrit Res active obiective, <g ref="#slash"/>modo operationes personarum <del rend="strikethrough">dua</del> divinarum 
            <lb ed="#SV"/>ad extra sunt indistinctae, <g ref="#slash"/>et pertinet ad personas <del rend="strikethrough">primas</del> simul, <g ref="#slash"/>ideo non est 
            <lb ed="#SV"/>possibile unam personam videri quin[?] quaelibet videatur propter indistinctionem 
            <lb ed="#SV"/>concursus obiectivi, quia sunt unum et idem obiectum, <g ref="#slash"/>terminare autem 
            <lb ed="#SV"/>subsistentiam creaturae non est essentiale, sed pertinet ad <choice><orig>ypostasim</orig><reg>hypostasim</reg></choice>. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>ideo possibile est quod filio competat aliquod praedicatum dictum est tempore 
            <lb ed="#SV"/>quod non competit alicui alteri personae. <g ref="#slash"/>unde advertendum quod terminare 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>dependenciam</orig><reg>dependentiam</reg></choice> naturae <g ref="#slash"/>non Reponitur in genere causae efficientis <g ref="#slash"/>tamen 
            facere totam incarnationem est essentiale. <g ref="#slash"/>ideo tota trinitas fecit 
            <lb ed="#SV"/>incarnationem et <sic>incarnavit</sic> verbum. <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> quaelibet persona 
            <lb ed="#SV"/>fecit incarnationem. <g ref="#slash"/>tamen solus filius est incarnatus et est persona 
            <lb ed="#SV"/>naturae humanae. <g ref="#slash"/>et ideo, quia sic <choice><orig>substinere</orig><reg>sustinere</reg></choice> est personale. <g ref="#slash"/>ideo competit 
            <lb ed="#SV"/>soli filio.</p>
          
        <p xml:id="l55-shucdh"><g ref="#slash"/>Sed huius unionem efficere est commune cuilibet personae, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et ideo apparet quod argumentum non procedit quia huiusmodi praedicata, scilicet, 
          <lb ed="#SV"/>incarnatum Reponitur sub genere relatorum indistinctionis, <g ref="#slash"/>quia huiusmodi 
          <lb ed="#SV"/>habitudo suppositi dei ad naturam humanam <g ref="#slash"/>nec Reducitur ad genus 
          <lb ed="#SV"/>causae efficientis <g ref="#slash"/>nec formalis et forte ad nullum. <g ref="#slash"/>tamen si 
          <lb ed="#SV"/>Reduceretur, haberet maiorem similitudinem ad causam materialem. <g ref="#slash"/>non 
          <lb ed="#SV"/>tamen prout dicit imperfectionem, <g ref="#slash"/>nam sicut materia in unione ad 
          <lb ed="#SV"/>formam Recipit <sic>concrettivas</sic> denominationes. <g ref="#slash"/>Ita verbum unitum 
          <lb ed="#SV"/>naturae humanae Recipit <sic>concrettivas</sic> denominationes humanitatis.</p>
        </div>
        <div>
          
        <head xml:id="l55-Hasasas">Ad secundam</head>
          
      <p xml:id="l55-asrqei"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> rationem, quando dicitur: 'pater non est filius, ista propositio est 
        <lb ed="#SV"/>vera, <g ref="#slash"/>vel ergo subiecto et praedicato correspondet idem conceptus vel non. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>si primum, tunc est falsa, quia idem negatur de se ipso. <g ref="#slash"/>si secundum, tunc pater 
        <lb ed="#SV"/>potest concipi aliquo conceptu quo non concipitur spiritus sanctus quod est 
        <lb ed="#SV"/>intellectum.'</p> 
      
          <p xml:id="l55-pdrvsi"><g ref="#slash"/>potest dupliciter Responderi. <g ref="#slash"/>primo sicut dicit <name>adam</name> quod Rea<lb ed="#SV"/>liter 
            sunt idem conceptus et idem conceptus correspondet in patria subiecto 
            <cb ed="#SV" n="265rb"/><lb ed="#SV"/>et praedicata, <g ref="#slash"/>sed non in via. <g ref="#slash"/>nam idem conceptus in patria est adaequate 
            <lb ed="#SV"/>Repraesentans essentiam et patrem et filium. <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> <name>adam</name> dicit 
            <lb ed="#SV"/>quod iste conceptus est complexus et incomplexus, universalis et singularis. 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> affirmativus et negativus. <g ref="#slash"/>et proposito categorica[?] est conceptus mere 
            <lb ed="#SV"/>simplex. <g ref="#slash"/>et sic huiusmodi conceptus sufficit varie immutare, 
            <lb ed="#SV"/>nam ille conceptus est affirmativus respectu huius pater est essentia 
            <lb ed="#SV"/>et negativus respectu huius pater non est filius. <g ref="#slash"/>et sic secundum quod immutat 
            <lb ed="#SV"/>varie secundum hoc est affirmativus vel negativus. <g ref="#slash"/>et sic secundum hoc 
            <lb ed="#SV"/>facile esset Respondere, quia diceretur quod ille idem conceptus est affirmativus 
            <lb ed="#SV"/>et negativus complexus et incomplexus. <g ref="#slash"/>et sic, licet ille conceptus 
            <lb ed="#SV"/>posset esse complexus et incomplexus, tamen numquam est falsus, <g ref="#slash"/>ideo 
            intellectus non posset eo uti ad assentiendum isti 'pater non est 
            <lb ed="#SV"/>filius', quia ille conceptus est idem actus et unicus Repraesentans sic 
            <lb ed="#SV"/>vel sic intellectui.</p>
      
          <p xml:id="l55-apdspd"><g ref="#dbslash"/>Aliter potest dici quod nullus est idem conce<lb ed="#SV"/>ptus 
            de subiecto et praedicato informando istam propositionem pater 
            <lb ed="#SV"/>non est spiritus sanctus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> sunt diversi conceptus <g ref="#slash"/>nihilominus tamen 
            <lb ed="#SV"/>idem significant extendendo <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> nomen significationis ad cognitionem, 
            <lb ed="#SV"/>sed non pro eodem, scilicet, pro eadem persona supponunt. <g ref="#slash"/>unde quilibet illorum 
            <lb ed="#SV"/>significat deum et essentiam divinam et patrem et filium et spiritum 
            <lb ed="#SV"/>sanctum. <g ref="#slash"/>tamen ex natura sua unus supponit pro patre. <g ref="#slash"/>alius pro spiritu 
            <lb ed="#SV"/>sancto. <g ref="#slash"/>et sic idem significant eo quod non possunt pater et filius vel essentia 
            <lb ed="#SV"/>intuitive videri quin quaelibet persona et essentia videatur. <g ref="#slash"/>ne <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>cognosci, quia Realiter idem sunt. <g ref="#slash"/>et sic licet significarent idem <g ref="#slash"/>unus tamen 
            <lb ed="#SV"/>sufficit pro una persona. <g ref="#slash"/>et alius per alia. <g ref="#slash"/>et sic conceditur quod subiectum et 
            <lb ed="#SV"/>praedicatum significant adaequate in illa propositione 'pater non est spiritus sanctus'. <g ref="#slash"/>tamen 
            <lb ed="#SV"/>termini non supponunt pro eadem persona, <g ref="#slash"/>sed pro diversis.</p>
        
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l55-atatat">Ad tertiam</head>
            
      <p xml:id="l55-atqeee"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>3am</orig><reg>tertiam</reg></choice>, 
        <lb ed="#SV"/>quando dicitur, essentia potest concipi absque persona, loquendo tamen in patria, quia 
        <lb ed="#SV"/>certem est, quod in via possumus habere conceptum absolutum virtu<lb ed="#SV"/>te 
        cuius possumus iudicare quod ille significat essentiam et non 
        <lb ed="#SV"/>personam, <g ref="#slash"/>licet tamen ille conceptus Realiter significet essentiam et quamlibet 
        <lb ed="#SV"/>personam non appellando, tamen rationem, quia non significat personam, sed sub 
        <lb ed="#SV"/>ratione personae.' <g ref="#slash"/>et quando dicitur quod 'potest haberi conceptus absolutus absque 
        <lb ed="#SV"/>relativo in patria' negatur <g ref="#slash"/>et hoc conceptum Repraesentatem origi<lb ed="#SV"/>nem 
        unius personem ab alia ex eo quod oportet semper ad illum conceptum 
        <lb ed="#SV"/>obiective concurrere totam trinitatem, quia prima apprehensio dei est sub 
        <lb ed="#SV"/>ratione trinitatis, ut dictum est et se obicit ut trinitatis. <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#SV"/>conceditur quod idem actus quantum ad hoc est absolutus secundum unum modum 
        <lb ed="#SV"/>considerandi <g ref="#slash"/>et secundum alium relativus. et sic negaretur quod esset unus 
        <lb ed="#SV"/>conceptus in patria qui esset absolutus, qui sic Repraesentaret absolute 
        <lb ed="#SV"/>et non Repraesentaret originem personarum et emanationem earum.</p>
          </div>
          
          <div>
          <head xml:id="l55-Haqaqaq">Ad quartam</head>  
          
            <p xml:id="l55-qasidc"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> arguebatur stat quod aliquis iudicet quod producens summum bonum 
              <lb ed="#SV"/>est summe diligendum et solum talem tunc conformaret se voluntas 
              <lb ed="#SV"/>illi dictamini, <g ref="#slash"/>tunc voluntas solum diliget patrem. <g ref="#slash"/>conceditur 
              <lb ed="#SV"/>quod casus est possibilis hoc in via, <g ref="#slash"/>et quando dicitur quod voluntas potest se 
              <lb ed="#SV"/>illi dictamini conformare.</p>
      
      <p xml:id="l55-aqhhnc"><g ref="#dbslash"/>Advertendum quod hoc potest intelligi 
        <cb ed="#SV" n="265va"/><lb ed="#SV"/>dupliciter, scilicet, quod voluntas se conformet illi dictamini. uno 
        <lb ed="#SV"/>modo quod voluntas eliciat velle quantumcumque potest conformare <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#SV"/>admitto quod voluntas potest se illi conformare, <g ref="#slash"/>quia voluntas 
        <lb ed="#SV"/>potest elicere bonum amorem respectu dei patris. <g ref="#slash"/>dico tamen quod ista 
        <lb ed="#SV"/>dilectio elicita iuxta huiusmodi dictamen quantum ad hoc est 
        <lb ed="#SV"/>conformaris, scilicet quia alio modo non potest se illi conformare. <g ref="#slash"/>non est 
        <lb ed="#SV"/>tamen simpliciter conformis, quia nullo modo potest se conformare illi dicta<lb ed="#SV"/>mini, 
        quo dicit quod pater sit solum diligendus et hoc est impossibile, 
        <lb ed="#SV"/>quia pater non potest diligi sine filio et sine essentia. <g ref="#slash"/>exemplum 
        <lb ed="#SV"/>est in aliis terminis dicet intellectus quod nulli dictamini rationis est 
        <lb ed="#SV"/>conformandum, <g ref="#slash"/>tunc certum est quod se illi dictamini simpliciter conformare 
        <lb ed="#SV"/>positive, quia non potest se conformare, nisi volendo quantum in se est 
        <lb ed="#SV"/>et per hoc non conformatur.</p>
      
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l55-Haquaqu">Ad quintam</head>
            
      <p xml:id="l55-qtqsio"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>5m</orig><reg>quintum</reg></choice> tangebat quod quis potest plus 
        <lb ed="#SV"/>diligere unam personam quam aliam. <g ref="#slash"/>et quantum est de dilectione quae 
        <lb ed="#SV"/>terminatur immediate ad personam, negatur hoc, scilicet, quod posset plus dicare 
        <lb ed="#SV"/>diligere unam personam quam aliam. <g ref="#slash"/><del rend="strikethrough">et quantum est de dilectione</del> 
        <lb ed="#SV"/>nec sequitur diligit humanitatem christi, ergo diligit deum nisi 
        <lb ed="#SV"/>extrinsece, <g ref="#slash"/>quia dilectio ordinata creaturae est fruitio dei. <g ref="#slash"/>et sic 
        <lb ed="#SV"/>nisi esset dilectio ordinata non esset dilectio dei. <g ref="#slash"/>sed hoc est 
        <lb ed="#SV"/>per accidens, <g ref="#slash"/>sicut non sequitur <name>sortes</name> fruitur humanitate christi, ergo fruitur 
        <lb ed="#SV"/>deo, <g ref="#slash"/>quia fruitio Dei est semper meritoria, <g ref="#slash"/>fruitio autem humanitatis 
        <lb ed="#SV"/>est illicita, ergo non stat christum magis diligi quam Patrem, quia 
        <lb ed="#SV"/>sicut christus est obiectum dilectionis, <g ref="#slash"/>ita pater est sunt idem obiectum.</p>
          </div>
          <div>
            
          <head xml:id="l55-Hasxasx">Ad sextam</head>
            
      <p xml:id="l55-asqvct"><g ref="#dbslash"/>Ad <sic><choice><orig>5am</orig><reg>quintam</reg></choice></sic> quando dicitur magi pharaonis deffecerunt in <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> signo 
        <lb ed="#SV"/>per quod ostenditur quod cognoverunt duas personas solum et non 
        <lb ed="#SV"/><choice><orig>3am</orig><reg>tertiam</reg></choice>. et sic potest una cognosci sine alia. <g ref="#slash"/>ista Ratio est ex dictis 
        <lb ed="#SV"/>prius soluta, <g ref="#slash"/>quia licet credidissent duas personas eo ipso, tamen quia deum 
        <lb ed="#SV"/>cognoverunt trinitatem cognoverunt et <choice><orig>3es</orig><reg>tres</reg></choice> personas cogno<lb ed="#SV"/>verunt, 
        <g ref="#slash"/>et causa est, quia contradictoria numquam dicunt concedi verificari 
        <lb ed="#SV"/>de eadem Re etc., <g ref="#slash"/>nisi ad hoc sit auctoritas vel determinatio 
        <lb ed="#SV"/>ecclesiae <g ref="#slash"/>vel ratio cogens. <g ref="#slash"/>et ista est ratio doctorum in ista materia, 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic non debet concedi quod pater diligatur et filius non diligatur 
        <lb ed="#SV"/>ex quo sunt eadem Res, et sic quidquid arguitur de una affirmatur 
        <lb ed="#SV"/>de alia, nisi ad hoc sit ratio vel auctoritas vel determinatio ecclesiae. 
        <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic breviter dicendum est quod si philosophi habuerunt cognitionem de 
        <lb ed="#SV"/>deo, illa habebat pro obiecto et essentiam et quamlibet personam, licet non 
        <lb ed="#SV"/>hoc sciverunt. <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> si dilexerunt deum et trinitatem dile<lb ed="#SV"/>xerunt 
        et quamlibet personam dilexerunt, licet non cognoverunt tri<lb ed="#SV"/>nitatem. 
        <g ref="#slash"/>nec dilexerunt trinitatem, nec patrem et filium, quia 
        <lb ed="#SV"/>non illis vocabulis cognoverunt trinitatem.</p>
      
          </div>
          
          <div>
            
          <head xml:id="l55-asease">Ad septimam</head>
            
      <p xml:id="l55-asdams"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>7m</orig><reg>septimum</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>de personis sunt distincti articuli, ergo distinctae notitiae concedo <g ref="#slash"/>diversi 
        <lb ed="#SV"/>tamen conceptus supponunt pro eadem Re et significant eadem Rem, 
        <lb ed="#SV"/>licet alio modo, et alio modo significent.</p>
      
          </div>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hrarars">Responsiones ad Rationes Scoti</head>
          <div>
          <head xml:id="l55-Hrsrsrs">Rationes Scoti</head>  
          
      <p xml:id="l55-arsetv"><g ref="#dbslash"/>Alia Rationes <name>scoti</name> sunt 
        <lb ed="#SV"/>satis fortes. <g ref="#slash"/>una est de obiecto primario et <choice><orig>2ario</orig><reg>secundario</reg></choice>. <g ref="#slash"/>alia est 
        <lb ed="#SV"/>de prioritate originis, quia vult probare quod essentia divina potest diligi 
        <lb ed="#SV"/>sine persona, et tunc videri.</p> 
            
        <p xml:id="l55-eppcsa"><g ref="#slash"/>et probat primo sic quandocumque aliquis 
          <cb ed="#SV" n="265vb"/><lb ed="#SV"/>actus habet duo obiecta. unum primarium et aliud <choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice>. <g ref="#slash"/>habitudo 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice> videtur esse Remoralis[?], <g ref="#slash"/>sed ita est quod actus divinae cognitionis 
          <lb ed="#SV"/>ad intra habet dupplex obiectum unum primarium et aliud <choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice>. 
          <lb ed="#SV"/>primarium, scilicet, divinam essentiam ad quam immediate et essentialiter 
          <lb ed="#SV"/>terminatur actus. <g ref="#slash"/>deinde habet Relationes quae sunt <choice><orig>2arium</orig><reg>secondarium</reg></choice> obiectum 
          <lb ed="#SV"/>ad quae terminatur consideratio actus divinae cognitionis. <g ref="#slash"/>et cum prima 
          <lb ed="#SV"/>habitudo, scilicet, actus divinae cognitionis ad essentiam sit essentialis. et 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> accidentalis, <g ref="#slash"/>ideo essentia divina est conceptibilis sine personis, 
          <lb ed="#SV"/>quia <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> habitudo est Remonstrabilis[?] a persona. <g ref="#slash"/>exemplum de cognitione creaturarum 
          <lb ed="#SV"/>in verbo <g ref="#slash"/>illa cognitio habet obiectum primarium ad quod terminatur essentialiter 
          <lb ed="#SV"/>et habet obiectum <choice><orig>2a</orig><reg>secundarium</reg></choice> quod terminatur ad creaturas quae potest Re<lb ed="#SV"/>moveri 
          stante visione ad verbum. <g ref="#slash"/>et per hoc nota <name>scotus</name> quod per 
          <lb ed="#SV"/>eundem actum in verbo possunt plures vel pauciores creaturae in verbo 
          <lb ed="#SV"/>videri, quia creaturae sunt adventiciae.</p>
        
          </div>
        <div>
          <head xml:id="l55-Hcsosoo">Contra Scotum: Opinio Ockham</head>
          
      <p xml:id="l55-ciinde"><g ref="#dbslash"/>Contra istam <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> 
        <lb ed="#SV"/>arguit <name>okam</name>. <g ref="#slash"/>et primo Impugnat exemplum suum quod aliqua vi<lb ed="#SV"/>sio 
        verbi sit et creaturae et quod visio creaturae posset Removeri Remanente 
        <lb ed="#SV"/>visione verbi, quia si ita esset sequeretur quod esset transitus de contradicto<lb ed="#SV"/>rio 
        in contradictorium absque mutatione facta in Re. <g ref="#slash"/>consequens est contra articulum, 
        <lb ed="#SV"/>probatur tamen consequentia. <g ref="#slash"/>nam sit primum instans in quo haec visio non Re<lb ed="#SV"/>praesentat 
        creaturam ista propositio creaturae videtur in verbo est falsa et 
        <lb ed="#SV"/>immediate erat vera et tamen nihil est acquisitum nec deperditum, ergo.</p> 
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l55-Hcsoodr">Contra Scotum: Opinio de Rippa</head>
          
      <p xml:id="l55-aadtei"><g ref="#slash"/>Aliter arguit <name>de Rippa</name>, si positio <name>scoti</name> esset vera sequeretur quod staret 
        <lb ed="#SV"/>deum se ipsum cognoscere non cognoscendo creaturas, quia actus divinae 
        <lb ed="#SV"/>cognitionis habet se deum pro primario obiecto. <g ref="#slash"/>et habet obiectum <choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice>, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, creaturas, <g ref="#slash"/>et si obiectum <choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice> sit Remorabile[?], <g ref="#slash"/>tunc deus cognosceret 
        <lb ed="#SV"/>se, <g ref="#slash"/>et non creaturas quod tamen est impossibile.</p>
      
      <p xml:id="l55-ssqrid"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sequeretur quod quilibet 
        <lb ed="#SV"/>actus quantumcumque perfectus Repraesentans deum et creaturas posset 
        <lb ed="#SV"/>Repraesentare omnia Relucentia in deo et etiam nulla. <g ref="#slash"/>patet quia sicut 
        <lb ed="#SV"/>potest desinere Repraesentare unam creatura, ita omnes. <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> sicut 
        <lb ed="#SV"/>potest Repraesentare unam creaturam <g ref="#slash"/>ita potest Repraesentare omnia relu<lb ed="#SV"/>centia 
        in deo.</p>
       
        </div>
        
        <div>
        <head xml:id="l55-Hpcopco">Plaoul Contra Ockham</head>  
        
      <p xml:id="l55-bntedr"><g ref="#dbslash"/>breviter non teneo <name>scotum</name> quantum ad hoc, <g ref="#slash"/>tamen 
        <lb ed="#SV"/>posset Responderi ad rationem <name>okam</name> et <name>de Rippa</name>.</p>
      
      <p xml:id="l55-arosap"><g ref="#slash"/>ad rationem 
        <lb ed="#SV"/><name>okam</name>, quando dicitur quod tunc possibilis esset transitus de contradictorio in contradictorium 
        sine mutatione in Re, <g ref="#slash"/>negatur consequentia. <g ref="#slash"/>ad probationem signetur primum instans 
        <lb ed="#SV"/>in quo huiusmodi notitia desinit creaturam Repraesentare, <g ref="#slash"/>tunc in illo in<lb ed="#SV"/>stanti 
        <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">non</add> Repraesentat creaturas et ante Repraesentabat et tamen non est 
        <lb ed="#SV"/>mutatio etc. dico quod actus mutatur, quia prius Realiter movebat 
        <lb ed="#SV"/>potentiam ad cognoscendum creaturas et nunc non mutat eam <g ref="#slash"/>nec 
        <lb ed="#SV"/>oportet quod in omni mutatione sit acquisitio alicuius Rei, <g ref="#slash"/>vel de perditio 
        <lb ed="#SV"/>nam concedunt multi quod motus non dicitur a mobili, et tamen si 
        <lb ed="#SV"/>deus moveret totum mundum <g ref="#slash"/>ergo nihil acquireretur vel deperderetur 
        <lb ed="#SV"/>saltem <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">aliquid</add> positivum.</p>
          
        <p xml:id="l55-atdslt">Aliqui tamen dicunt quod solum Requiritur mutatio 
          <lb ed="#SV"/>Realis vel <choice><orig>ymaginaria</orig><reg>imaginaria</reg></choice>, <g ref="#slash"/>nam deus posset creare unum 
          <lb ed="#SV"/>angelum sine gratia et tamen posset eum acceptare sine 
          <lb ed="#SV"/>gratia creata, <g ref="#slash"/>quo facto iste angelus est deo acceptus et 
          <lb ed="#SV"/>ante non erat. <g ref="#slash"/>et tamen nulla est acquisitio, nisi solum lapsus temporis.</p> 
          
          <p xml:id="l55-adernc"><g ref="#slash"/> <cb ed="#SV" n="266ra"/>Aliter datur exemplum in quo nulla est acquisitio vel deperditio 
            <lb ed="#SV"/>alicuius Rei nec <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> lapsus temporis. <g ref="#slash"/>nam capiamus istam propositio<lb ed="#SV"/>nem 
            in principio mundi et ponamus quod deus creaverit mundum 
            <lb ed="#SV"/>successive ista est vera mundus incipit esse per Remotionem 
            <lb ed="#SV"/>de praesenti et <del rend="expunctuated">sua contradictoria</del> tamen nulla creatura est, quia vera 
            <lb ed="#SV"/>est per Remotionem de praesenti. et sic conceditur quod inciperet esse et tamen 
            <lb ed="#SV"/>nihil esset tempus. <g ref="#slash"/>signemus, ergo instans inceptionis mundi, 
            <lb ed="#SV"/>mundus incipit esse <g ref="#slash"/>et hoc propositio est vera per Remotionem de praesenti, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sua contradictoria ab aeterno usque tunc fuit vera <g ref="#slash"/>et tamen nulla mutatio 
            <lb ed="#SV"/><del rend="expunctuated">facta</del> est, quia nulla creatura est quia incipit per Remotionem de 
            <lb ed="#SV"/>praesenti. <g ref="#slash"/>et sic quantum ad hoc patet quod ratio non concludit.</p>
        
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l55-Hpcdcdr">Plaoul Contra de Rippa</head>
     
          <p xml:id="l55-ardiid"><g ref="#dbslash"/>Ad rationes 
            <lb ed="#SV"/><name>de Rippa</name> <g ref="#slash"/>ad primam, tunc deus posset se cognoscere non cognoscendo 
            <lb ed="#SV"/>creaturas. <g ref="#slash"/>negatur consequentia. <g ref="#slash"/>ubi advertendum quod divina essentia habet 
            <lb ed="#SV"/>dupplicem habitudinem ad divinum Iudicium. <g ref="#slash"/>habet quidam habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>Repraesentatim[?], <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> habet habitudinem obiecti <g ref="#slash"/>et respectu utriusque habi<lb ed="#SV"/>tudo 
            divinae essentiae ad intellectum est <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice>. <g ref="#slash"/>respectu autem intellectus nostri 
            <lb ed="#SV"/>ille habitudines sunt separabilis, <g ref="#slash"/>nam staret quod divina essentia 
            <lb ed="#SV"/>obiceretur mihi, et non tamen ut Repraesentativum. <g ref="#slash"/>exemplum <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> de notitia creata. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>una notitia creata obici in esse obiecti et non in ratione Repraesentativi[?]. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam beati in patria <g ref="#slash"/>unde videt notitias aliorum beatorum et tamen non co<lb ed="#SV"/>gnoscunt 
            illud quod per illas notitias beati causat habentis cognoscunt 
            <lb ed="#SV"/>et sic in deo illae habitudines sunt inseparabiles, <g ref="#slash"/>sed in nobis aliud est, 
            <lb ed="#SV"/>quia divina essentia potest concurrere obiective respectu intellectus nostri et non 
            <lb ed="#SV"/>Repraesentative. <g ref="#slash"/>et sic licet creatura posset cognoscere divinam essentiam et 
            <lb ed="#SV"/>non creaturam. <g ref="#slash"/>non tamen sic est de deo et hoc propter <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessariam</reg></choice> habitudinem 
            <lb ed="#SV"/>et repraesentativum[?] in ipso deo.</p> 
        
        </div>
        
        <div>
          
        <head xml:id="l55-Hpcspcs">Plaoul Contra Scotum</head>  
        
      <p xml:id="l55-artnar"><g ref="#dbslash"/>Ad rationem tamen <name>scoti</name> Respondetur quando dicitur 
        <lb ed="#SV"/>quandocumque aliqua potentia habet unum actum, qui habet duo obiecta. unum 
        <lb ed="#SV"/>primarium et aliud <choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice>. <g ref="#slash"/><choice><orig>2arium</orig><reg>secundarium</reg></choice> est Remobile[?] a primario. 
        <lb ed="#SV"/>negatur istud, quia, licet sit ordo quod per prius Repraesentetur unum quam aliud, 
        <lb ed="#SV"/>tamen ille ordo est <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessarium</reg></choice>. <g ref="#slash"/>ideo ratio assumit unum falsum, scilicet, quod notitia 
        <lb ed="#SV"/>potest terminari ad essentiam et non ad relationem.</p> 
          
          <p xml:id="l55-sdesem"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dico et istam 
            <lb ed="#SV"/>viam teneo quod Relatio et essentia non sunt diversa obiecta, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>aeque immediate relationes et essentia simul unum obiectum et aeque primo 
            <lb ed="#SV"/>concurrunt obiective Relationes, sicut essentia, <g ref="#slash"/>ideo non est talis ordo 
            <lb ed="#SV"/>sicut <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> <name>scotus</name>, scilicet, quod essentia sit unum primarium obiectum 
            <lb ed="#SV"/>et relationes <choice><orig>2arium</orig><reg>secondarium</reg></choice>. <g ref="#slash"/>et quod essentialiter notitia diceretur immediate 
            <lb ed="#SV"/>ad essentiam et non ad relationes. <g ref="#slash"/>ideo negatur suum fundamentum, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>ista solutio est melior.</p> 
          
          <p xml:id="l55-arepsp"><g ref="#slash"/>alia ratio est de prioritate originis, quando dicitur 
            <lb ed="#SV"/>quod pater prius origine est beatus quam generet, ergo in illo priori habet 
            <lb ed="#SV"/>divinam essentiam in qua perfecte beatificatur <g ref="#slash"/>et sic beatificatur in illo 
            <lb ed="#SV"/>priori in essentia et non in filio, quia non est filius in illo priori 
            <lb ed="#SV"/>alias videbitur de illis instantibus naturae[?] quos ponit <name>scotus</name> 
            <lb ed="#SV"/>tamen pro praesenti potest sibi negari quod sicut huiusmodi instantia 
            <lb ed="#SV"/>naturae[?] sunt ponenda, <g ref="#slash"/>nam patere beatificatur in illa ratione beatitudinis 
            <lb ed="#SV"/>aeque primo sicut filius, <g ref="#slash"/>et filius aeque primo, sicut pater.</p> 
          
          <p xml:id="l55-uiifim"><g ref="#slash"/>unde <choice><orig>yma<lb ed="#SV"/>ginatur</orig><reg>ima<lb ed="#SV"/>ginatur</reg></choice> 
            iste doctor tria instantia naturae in eodum instanti aeternitatis 
            <lb ed="#SV"/>in primo instanti <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> quod essentia praesentatur patri sive 
            <lb ed="#SV"/>intellectui paterno tamquam species intelligibilis fecundissima. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> instans <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> in quo exit in actum per speciem 
            <lb ed="#SV"/>intelligibilem, <g ref="#slash"/>et in illo producitur filius <g ref="#slash"/>deum in <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> pro<lb ed="#SV"/>ducitur 
            <lb ed="#SV"/>spiritus sanctus, et istud est multum subtile. <g ref="#slash"/>sed non 
            <lb ed="#SV"/>videtur prima facie satis Resolutum, quia quaereretur quid 
            <lb ed="#SV"/>sunt illa instantia, <g ref="#slash"/>utrum essent entia rationis vel <choice><orig>encia</orig><reg>entia</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>Realia, <g ref="#slash"/>non rationis, quia tunc originatio personarum dependeret 
            <lb ed="#SV"/>ab ente rationis quod non est dicendum <g ref="#slash"/>nec sunt <choice><orig>encia</orig><reg>entia</reg></choice> rea<lb ed="#SV"/>lia, 
            quia vel creata vel increata. <g ref="#slash"/>non creata ut nomen est, quia 
            <lb ed="#SV"/>nullum creatum est principium distinctione emanationis. <g ref="#slash"/>nec increata, quia 
            <lb ed="#SV"/>vel esset essentia et pater solum, <g ref="#slash"/>et tunc in illo instanti esset 
            <lb ed="#SV"/>solum essentia et pater, <g ref="#slash"/>et non filius. <g ref="#slash"/>et in <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> essent essentia 
            <lb ed="#SV"/>pater et filius et non spiritus sanctus quod est absurdum dicere. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>verum est quod de modo exponendi alias videbitur. <g ref="#slash"/>tamen sibi negatur 
            <lb ed="#SV"/>quod pater est prius beatus quam producat filium, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> aeque primo 
            <lb ed="#SV"/>pater et filius et omnes personae beatificatur et sunt aeque 
            <lb ed="#SV"/>primarium obiectum una, sicut alia, quia sunt idem. et sic est finis istius materiae, etc.</p>
        </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
