<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 102, de Libertate [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.02">
          <title>Lectio 102, de Libertate [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2013-02-18">February 20, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-02-18">February 20, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio102">
      <head xml:id="l102-Hldlldl" subtype="title">Lectio 102, de Libertate [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l102-Hoasasa">Opinio Avicennae secundum Albertum</head>
          
          <p xml:id="l102-cmince"><lb ed="#SV"/><hi rend="threeLineDropCap">C</hi>irca materiam in alia lectione tacta quantum 
           <lb ed="#SV"/>ad <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> <name ref="#Avicenna">avicennae</name> <name ref="#Albert">albertus</name> Recitat eam 
            <lb ed="#SV"/>in libro <title>de sompno et vigilia</title> libro <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>quem vocat a divinatione et capitulo <choice><orig>6o</orig><reg>VIo</reg></choice> quod incipit 
            <lb ed="#SV"/>si neque certa etc.</p> 
        
          <p xml:id="l102-uiaudi"><g ref="#slash"/>Unde iste <name ref="#Albert">albertus</name> Recitat <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/><name ref="Avicenna">avicennae</name> et <name>algazar</name> qui fuerunt concordes in materia 
            <lb ed="#SV"/>praesenti. <g ref="#slash"/>et primo Recitat eorum unum fundamentum, 
            <lb ed="#SV"/>scilicet, quod intellectus humanus non est in corpore. <g ref="#slash"/>verum est tamen quod intentio 
            <lb ed="#SV"/>eorum non est quin intellectus sit corpori praesens, <g ref="#slash"/>sed inten<lb ed="#SV"/>dunt 
            dicere quod ille non inhaeret Realiter corpori, <g ref="#slash"/>vel 
            <lb ed="#SV"/>non educitur de potentia materiae sicut aliae formae materiales, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et in ista suppositione ipsi fundant suam rationem, <g ref="#slash"/>unde 
            <lb ed="#SV"/>dicunt duo quod intellectus humanus potest tantum coniungi cum 
            <lb ed="#SV"/>intellectu agente et separari tantum a corpore quod 
            <lb ed="#SV"/>absolute omnia intelligeret, <g ref="#slash"/>et tunc dicit <name ref="#Avicenna">avicenna</name> 
            <cb ed="#SV" n="322ra"/><lb ed="#SV"/>quod erit quasi deus incarnatus et iste est <choice><orig>suppremus</orig><reg>supremus</reg></choice> gra<lb ed="#SV"/>dus 
            perfectionis summae et infimus gradus esset intellectus 
            <lb ed="#SV"/>sic corpori immersus qui nihil intelligeret vel usu 
            <lb ed="#SV"/>rationis careret et hoc est possibile per <choice><orig>experienciam</orig><reg>experientiam</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>nam experientia docet nos aliquos esse carentes 
            <lb ed="#SV"/>usu rationis ratione indispositionis materiae ut de infan<lb ed="#SV"/>tibus.</p>
          
          <p xml:id="l102-darfpp"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> de aliis ratione disgradationis et laesio<lb ed="#SV"/>nis 
            organorum et inter infimum gradum et <choice><orig>suppre<lb ed="#SV"/>mum</orig><reg>supre<lb ed="#SV"/>mum</reg></choice> 
            sunt infiniti gradus possibiles, <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> aliqui 
            <lb ed="#SV"/>habent intellectum, ita elevatum ad speculabilia considerandum, 
            <lb ed="#SV"/>alii elevantur ad futura praevidenda, et sic sunt infiniti 
            <lb ed="#SV"/>gradus et alii possunt plura futura praevidere. <g ref="#slash"/>alii 
            <lb ed="#SV"/>minus vel pauciora praevident. <g ref="#slash"/>nam in primo gradu 
            <lb ed="#SV"/>constitutus omnia futura potest providere.</p> 
          
        <p xml:id="l102-tdeeme"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> dictum est quia 
          <lb ed="#SV"/>sicut dicitur de notitia, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> ita de potentia activa 
          <lb ed="#SV"/>nam intellectus in <choice><orig>suppremo</orig><reg>supremo</reg></choice> gradu constitutus habet tantam 
          <lb ed="#SV"/>virtutem activam quod proprium corpus ad nutum ei obe<lb ed="#SV"/>dit, 
          <g ref="#slash"/>et nedum proprium corpus sed tota generalium et corporalium 
          <lb ed="#SV"/>existens infra concavum orbis lunae ei obedit, <g ref="#slash"/>et consequenter 
          <lb ed="#SV"/>datur infimus gradus quantum ad genus ubi intellectus 
          <lb ed="#SV"/>est tantum depressus quod non potest movere corpus proprium <g ref="#slash"/>nec 
          <lb ed="#SV"/>a <choice><orig>forciori</orig><reg>fortior</reg></choice> potest in extrinsecum, <g ref="#slash"/>ita alienum nullatenus 
          <lb ed="#SV"/>ei obedire, <g ref="#slash"/>et sic sequitur quod non poterit ma<lb ed="#SV"/>num 
          localiter movere et per consequens non habebit posse 
          <lb ed="#SV"/>in materiam extrinsecam et inter illos duos gradus 
          <lb ed="#SV"/>sunt infiniti possibiles secundum quod una creatura potest esse maioris 
          <lb ed="#SV"/>activitatis quam alia, <g ref="#slash"/>et sic fascinationes et sortilegia 
          <lb ed="#SV"/>consurgunt ex hoc quod anima nobilior potest Impedire 
          <lb ed="#SV"/>depressioris operationes animae, <g ref="#slash"/>et ex eo quod depressior ei 
          <lb ed="#SV"/>obedit, <g ref="#slash"/>ideo potest Impedire operationes, <g ref="#slash"/>unde anima no<lb ed="#SV"/>bilior 
          potest in alium imprimere aegritudines et infirmitates 
          <lb ed="#SV"/>magicas et sortilegia et omnia talia mirabilia 
          <lb ed="#SV"/>ad huiusmodi animam nobiliorem et magis elevatam.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l102-Hcoacoa">Contra opinio Avicennae</head>
        <div>
          <head xml:id="l102-Hpriima">Prima</head>
          <p xml:id="l102-scianc"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Sed contra istam positionem arguitur quia ipsa est contraria sa<lb ed="#SV"/>crae 
            scripturae et fidei catholicae et determinationibus 
            <lb ed="#SV"/>articulorum parisiensis, <g ref="#slash"/>nam sacra scriptura et fides 
            <lb ed="#SV"/>ponunt mirabilia naturae facultatem excedentia <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>isti hoc negant <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> dicunt omnia evenire naturaliter 
            <lb ed="#SV"/>quia omnes operationes Resolvunt ad naturae cursum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l102-Hsecnda">Secunda</head>
        <p xml:id="l102-sqiqhp"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>quia ipsi negant anima esse formam hominis, sed praecise 
          <lb ed="#SV"/>se habet ad hominem ut intelligentia ad orbem, <g ref="#slash"/>et hoc 
          <lb ed="#SV"/>est contra articulum parisiensis, <g ref="#dot"/>nam veritati consonum est quod intellectus 
          <lb ed="#SV"/>inhaereat materiae et quod sit forma humana <g ref="#slash"/>et quod sit 
          <lb ed="#SV"/>constitutiva specifice, <g ref="#slash"/>et ideo in hac materia magis credendum 
          <lb ed="#SV"/>est fidei et scripturae sacrae et determinationibus 
          <lb ed="#SV"/>magistrorum ac patrum parisiensis quam huiusmodi philosophis.</p>
      <div>
          <head xml:id="l102-Hoacefh">Opinio Alberti contra propositionem quod anima non esse formam hominis </head>
        <p xml:id="l102-ctiusi"><g ref="#slash"/>Contra tamen istam <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> arguit <name ref="#Albert">albertus</name> 
          <cb ed="#SV" n="322rb"/><lb ed="#SV"/>quia secundum dicta diversitas animarum non provenit ex diver<lb ed="#SV"/>sitate 
          suorum corporum patet quia intellectus non est in corpore 
          <lb ed="#SV"/>nec dependet ab ipso nec inhaeret ei igitur diversitas 
          <lb ed="#SV"/>graduum quantum ad activitatem intellectus non potest Reduci 
          <lb ed="#SV"/>ad dispositionem corporum ex eo quod intellectus non est in 
          <lb ed="#SV"/>corpore <g ref="#slash"/>nec dependet a corporali dispositione corporis, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et per consequens <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> quia non immergitur corpori nec 
          <lb ed="#SV"/>impeditur a corpore in sua dispositione nobili, <g ref="#slash"/>igitur oportet quod 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi diversitas reducatur in causas agentes et 
          <lb ed="#SV"/>per consequens oportet dicere alterum duorum, <g ref="#slash"/>vel quod diversitas proce<lb ed="#SV"/>dit 
          ab eadem intelligentia vel a diversis, <g ref="#slash"/>non ab eadem secundum 
          <lb ed="#SV"/>illos quia <name ref="#Avicenna">avicenna</name> supponit in sua <title ref="#AvicennaMetaphyscis"><choice><orig>methaphysica</orig><reg>metaphysica</reg></choice></title> quod ab eodem 
          <lb ed="#SV"/>principio non possunt produci immediate diversa <g ref="#slash"/>et super isto 
          <lb ed="#SV"/>principio fundavit multas errores et alii philosophi similiter 
          <lb ed="#SV"/>ergo diversi intellectus sunt tantum differentes quod possunt producere 
          <lb ed="#SV"/>diversa <g ref="#slash"/>Relinquitur, igitur quod a diversis, <g ref="#slash"/>vel intellectus sunt 
          <lb ed="#SV"/>diversarum specierum et sic sequitur inconveniens quod homines non sunt 
          <lb ed="#SV"/>eiusdem speciei, <g ref="#slash"/>si dicatur quod ab intelligentibus eiusdem speci diver<g ref="#slash"/>sitas 
          proveniat tunc sequitur quod eius eiusdem speciei procedunt 
          <lb ed="#SV"/>a causis differentibus specie quod est contra unam suppositionum illorum.</p>
        
        <p xml:id="l102-saaids"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> <name ref="#Albert">albertus</name> arguit introducendo <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> <name ref="#Averroes">averrois</name> 
          <lb ed="#SV"/>quia datis duabus animalibus quarum una habet potentiam supra 
          <lb ed="#SV"/>totam naturam <del rend="strikethrough/expunctuated">generalium</del> et corruptibilium, <g ref="#slash"/>et alia habet potesta<lb ed="#SV"/>tem 
          secundum movendum corpus in quo est <g ref="#slash"/>tunc sequitur quod illi 
          <lb ed="#SV"/>homines sunt diversarum specierum, <g ref="#slash"/>nam per tam differentes opera<lb ed="#SV"/>tiones 
          arguitur differentia specifica inter res, <g ref="#slash"/>quia intellectus in <choice><orig>su<lb ed="#SV"/>ppremo</orig><reg>su<lb ed="#SV"/>premo</reg></choice> 
          gradu posset producere asinum, <g ref="#slash"/>et alius existens 
          <lb ed="#SV"/>in infimo gradu non, <g ref="#slash"/>igitur differunt specie.</p>
        
        <p xml:id="l102-tiacsd"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> ipse ar<lb ed="#SV"/>guit 
          per <name ref="#Aristotle">aristotelem</name> in <choice><orig>10mo</orig><reg>Xmo</reg></choice> <name ref="#Ethics">ethicorum</name> ponentem intellectum 
          <lb ed="#SV"/>nedum esse formam hominis <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> ponit hominem esse intellectum 
          <lb ed="#SV"/>nam ut ipse ait ibidem, <g ref="#slash"/>homo est maxime intellectus, <g ref="#slash"/>nam 
          <lb ed="#SV"/>ut hoc intelligeretur <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> et <name ref="#HughOfStVictor">hugo de sancto 
            <lb ed="#SV"/>victore</name> dicunt quod forma concurrit <choice><orig>ydemptice</orig><reg>identice</reg></choice> cum composito, 
          <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et hoc modo <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> plures de unione <choice><orig>yppostatica</orig><reg>hypostatica</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>quod <choice><orig>3s</orig><reg>tres</reg></choice> naturae concurrant <choice><orig>ydemptice</orig><reg>idemptice</reg></choice> ad constitutione suppositi 
          <lb ed="#SV"/>dei.</p>
        
        <p xml:id="l102-suicih"><g ref="#dbslash"/>Sed ultra istas rationes adduntur aliae duae 
          <lb ed="#SV"/>nam secundum istam positionem non est forma hominis constitutiva quia 
          <lb ed="#SV"/>de ratione formae constitutivae est quod ipsa sit pars compositi, sed 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi intellectus non potest esse pars compositi nisi sit in 
          <lb ed="#SV"/>composito et nisi informet illud et ei inhaereat et 
          <lb ed="#SV"/>igitur alia erit forma humana specialiter constitutiva ipsius hominis.</p>
        
        <p xml:id="l102-cqespb"><lb ed="#SV"/>Confirmatur quia ex quo intellectus non est in corpore 
          <lb ed="#SV"/>nec immersus Remanente forma alia constitutiva <g ref="#slash"/>tunc illud 
          <lb ed="#SV"/>quod Remanabit erit iustitiam et compositum nec erit 
          <lb ed="#SV"/>rationale quia illa forma non est intellectus igitur non erit rationalis 
          <lb ed="#SV"/>natura, sed praecise brutalis.</p>
        
        <p xml:id="l102-shipam"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> huiusmodi intellectus ex 
          <lb ed="#SV"/>quo non esset pars constitutiva quaeritur qualiter denominatur 
          <lb ed="#SV"/>homo intelligens quia intellectio nec inhaeret homini 
          <cb ed="#SV" n="322va"/><lb ed="#SV"/>nec parti eius nec immutat vitaliter hominem nec eius 
          <lb ed="#SV"/>partem igitur illa non denominabit hominem concretive intelligentem 
          <lb ed="#SV"/>nec cognoscentem sed solum intellectum qui nec est homo nec pars eius 
          <lb ed="#SV"/>et eodem modo arguitur de agendo quia illa activitas non communicaretur 
          <lb ed="#SV"/>homini nec parti eius nec esset pars hominis sed solum intellectui 
          <lb ed="#SV"/>communicaretur qui est <choice><orig>discinctus</orig><reg>distinctus</reg></choice> et extrinsecus homini <g ref="#slash"/>nam quantumcumque 
          <lb ed="#SV"/>magna activitas communicaretur intelligentiae orbis lunae denominatio 
          <lb ed="#SV"/>activitatis non augeretur in <name ref="#Sortes">sorte</name> pater quia illa <choice><orig>intelligencia</orig><reg>intelligentia</reg></choice> 
          <lb ed="#SV"/>est ei extrinseca, <g ref="#slash"/>et sic diceretur quod gradus activitatis correspondens 
          <lb ed="#SV"/>intellectui est impertinens homini qui non est pars eius. <g ref="#slash"/>et in fine 
          <lb ed="#SV"/>capituli <name ref="#Albert">albertus</name> concludit quod positio <name ref="#Avicenna">avicennae</name> non habetur per eius 
          <lb ed="#SV"/>philosophiam quia omne agens communiter agit in passum distans 
          <lb ed="#SV"/>per aliquod medium.</p>
        
        <p xml:id="l102-ueaiam"><g ref="#slash"/>Unde et anima prius agit in medium <del rend="strikethrough">antequam</del> 
          <lb ed="#SV"/>agat in lapidem extrinsecum. <g ref="#slash"/>deinde <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> antequam agat 
          <lb ed="#SV"/>in organa quibus motis movetur corpus mobile et sic volun<lb ed="#SV"/>tas 
          non agit immediate per solum imperium sine hoc quod agat 
          <lb ed="#SV"/>in aliquod medium.</p>
        
        <p xml:id="l102-ufcsvc"><g ref="#slash"/>unde finaliter concludit <name rend="#Albert">albertus</name> dicendo sic 
          <lb ed="#SV"/>fabula videtur dictum <name rend="#Avicenna">avicennae</name> et <name>algaseri</name> quia nec consonat 
          <lb ed="#SV"/>philosophiae per <name ref="#Avicenna">avicennam</name> traditae, <g ref="#slash"/>nec veritati. <g ref="#slash"/>Ex quo apparet 
          <lb ed="#SV"/>quod <name ref="#Avicenna">avicenna</name> et <name>algasar</name> non sunt secuti in hac parte 
          <lb ed="#SV"/>philosophiam, <g ref="#slash"/>sed vulgi corruptelam.</p> 
        
        <p xml:id="l102-unqacp"><g ref="#dbslash"/>ubi notandum quod principalis 
          <lb ed="#SV"/>causa motiva illius fuit ad salvandum mirabilia quae fiebant 
          <lb ed="#SV"/>tempore suo et ante per apostolus et christum facta, <g ref="#slash"/>et illa credidit 
          <lb ed="#SV"/>Resolvere ad fatum, <g ref="#slash"/>nam secundum eum causa prima non agit libere 
          <lb ed="#SV"/>sed naturaliter, <g ref="#slash"/>et ideo non potest aliter agere quam agat secundum naturae 
          <lb ed="#SV"/>cursum institutum, <g ref="#slash"/>et ideo omnia quae contingebant secundum ipsum con<lb ed="#SV"/>tingebant 
          naturaliter, <g ref="#slash"/>et sic credes miranda quae facta sunt 
          <lb ed="#SV"/>resolvit ad <choice><orig>excellenciam</orig><reg>excellentiam</reg></choice> perfecti et separati a corporibus 
          <lb ed="#SV"/>passionibus.</p>
        
        <p xml:id="l102-ehpioa"><g ref="#slash"/>Ex hoc potest consurgere potestas faciendi 
          <lb ed="#SV"/>miracula quae fecerunt christus et apostoli sui sancti, <g ref="#slash"/>tamen si bene 
          <lb ed="#SV"/>fuisset materia Resoluta <name ref="#Avicenna">avicenna</name> <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">facilius</add><del rend="expunctuated">cicius</del> cecidisset in lumen 
          <lb ed="#SV"/>fidei. <g ref="#slash"/>nam probabilius est ponere primam causam liberam nec indigere 
          <lb ed="#SV"/>concursu alicuius causae <choice><orig>2ae</orig><reg>secundae</reg></choice> ad alicuius effectus productionem 
          <lb ed="#SV"/>sed illam habere puram, quia hoc dicit eius summam perfectionem 
          <lb ed="#SV"/>nam ex hoc fuisset consecuta possibilitas incarnationis 
          <lb ed="#SV"/>christi et creationis mundi et aliorum miraculorum et 
          <lb ed="#SV"/>in hoc esset maior veritas quam in <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice> <name ref="#Avicenna">avicennae</name>.</p>
        </div>
        </div>
        <div>
        <head xml:id="l102-Htertia">Tertia</head>
        <p xml:id="l102-tpaish"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> principaliter 
          <lb ed="#SV"/>arguitur contra eum quia opera magica et sacrilegia fiunt 
          <lb ed="#SV"/>per animas vili??mas[?] et depressimas, igitur non fiunt per 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>excellenciam</orig><reg>excellentiam</reg></choice> activitatis intellectus. <g ref="#slash"/>antecedens semper docuit experientia 
          <lb ed="#SV"/>quia phitonixa invocavit <choice><orig>dyabolum</orig><reg>diabolum</reg></choice> ad sustinendum samuelem[?], 
          <g ref="#slash"/>tamen <name ref="#Augustine">augustinus</name> videtur magis dicere quod fuit 
          <lb ed="#SV"/><choice><orig>dyabolus</orig><reg>diabolus</reg></choice> in specie humana.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hquarta">Quarta</head>
          <p xml:id="l102-qatcmv"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> aliqua talia opera sunt de 
            <lb ed="#SV"/>se pessima igitur non fiunt ab intellectu elevato, sed 
            <lb ed="#SV"/>magis a depresso per affectiones pravas ex quo consurgunt 
            <lb ed="#SV"/>mala <choice><orig>vicia</orig><reg>vitia</reg></choice>.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hquinta">Quinta</head>
        <p xml:id="l102-qaihpm"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>5o</orig><reg>quinto</reg></choice> arguitur iste <name ref="#Avicenna">avicenna</name> non posset 
          <lb ed="#SV"/>hoc salvare de resurrectione mortuorum quia 
          <lb ed="#SV"/>anima distincta a corpore non est subiecta animae coniunctae 
          <cb ed="#SV" n="322va"/><lb ed="#SV"/>ergo illa non potest Regredi in corpore per imperium animae 
          <lb ed="#SV"/>coniunctae cum corpore, <g ref="#slash"/>et per consequens sua nec est funda<lb ed="#SV"/>ta 
          nec sustinibilis[?] sed magis incidit in inconveniens 
          <lb ed="#SV"/>commune <g ref="#slash"/>credidit igitur contra philosophiae viam vere asserendo propositiones 
          <lb ed="#SV"/>dubias quod non potest fieri nisi via peccati igitur <name ref="#Avicenna">avicenna</name> se<lb ed="#SV"/>quens 
          viam vetularum est Repellendus in hac praesenti materia.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l102-Hpdadac">Propositiones de activitate causarum</head>
          <p xml:id="l102-cimcpp"><lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Circa istam materiam de activitate causarum ponuntur 
            <lb ed="#SV"/>propositiones.</p>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hqncend">Quod nulla causa potest libere producere omnes suos effectus nisi deus</head>
          <p xml:id="l102-pspend"><g ref="#slash"/>prima sola prima causa est cuiuslibet effectus 
            <lb ed="#SV"/>ad extra seipsa libere productiva, id est, nulla causa potest libere pro<lb ed="#SV"/>ducere 
            omnes suos effectus nisi deus.</p>
            
          <p xml:id="l102-ppaifn"><g ref="#slash"/>prima pars apparet de se 
            <lb ed="#SV"/>et est et est principium in theologia scilicet, quod deus potest omnes suos effectus 
            <lb ed="#SV"/>ad extra libere producere, quia hoc dicit perfectionem in causalitate 
            <lb ed="#SV"/>divina quia ipsa non indiget alia causa <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> ad productionem 
            <lb ed="#SV"/>effectus et eius causalitatis est causa sufficiens quae non prae<lb ed="#SV"/>requirit 
            causalitatem alicuius causae <choice><orig>2ae</orig><reg>secundae</reg></choice> ergo hoc debet deo 
            <lb ed="#SV"/>attribui et adhuc secundum philosophiam, quia ipse est in fine 
            <lb ed="#SV"/>nobilitatis.</p>
        
            <p xml:id="l102-spasdc"><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars apparet, quia omnis forma substantialis indi<lb ed="#SV"/>get 
              instrumento ad suam operationem exercendam et sic est 
              <lb ed="#SV"/>a minima causa usque ad maximam, <g ref="#slash"/>nam terra sine gravi<lb ed="#SV"/>tate 
              non moveret deorsum <g ref="#slash"/>et aqua non frigefaceret 
              <lb ed="#SV"/>sine frigiditate, <g ref="#slash"/>nec intelligentia movens orbem agit 
              <lb ed="#SV"/>inferius nisi per modum et lumen suum, <g ref="#slash"/>et omnis creatura 
              <lb ed="#SV"/>ad suos effectus producendos indiget instrumento 
              <lb ed="#SV"/>et sic non libere producit, <g ref="#slash"/>et licet quaelibet anima rationalis 
              <lb ed="#SV"/>sit libera respectu aliquorum effectuum, <g ref="#slash"/>non tamen est libera 
              <lb ed="#SV"/>respectu omnium <g ref="#slash"/>ut inhaesio formae ad materiam non est libera 
              <lb ed="#SV"/>nec nutritio et aliae operationes quae sunt potentiae animae vegetetivae 
              <lb ed="#SV"/>ut sic, <g ref="#slash"/>nec est in libertate animae applicato cibo quin 
              <lb ed="#SV"/>fiat digno, <g ref="#slash"/>et ita proportionaliter pura libertas dicit perfe<lb ed="#SV"/>ctionem 
              immensam ideo soli deo competit.</p> 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hqhiovn">Quod habitudo intelligentiae ad orbem vocatur naturalis</head>
          <p xml:id="l102-eoiahi"><g ref="#slash"/>eodem modo 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> de intelligentia quodlibet sit libera quantum ad aliquos 
            <lb ed="#SV"/>actus tamen habitudo eius ad orbem vocatur simpliciter natura<lb ed="#SV"/>lis, 
            <g ref="#slash"/>nec est libera ut habitudo animae ad suum corpus 
            <lb ed="#SV"/>ideo intelligentia nec libere nec sine instrumento poterit alterare 
            <lb ed="#SV"/>elementa vel agere hic inferius.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hqisisl">Qualiter intelligentia sint libera</head>
          <p xml:id="l102-ehpmii"><g ref="#slash"/>Ex hoc potest 
            <lb ed="#SV"/>inferri quod licet intelligentia sic libera <g ref="#slash"/>tamen ipsa potest ex 
            <lb ed="#SV"/>voluntatis Imperio movere naturaliter orbem et inferio<lb ed="#SV"/>ra, <g ref="#slash"/>probatur quia nisi sic sequeretur quod intelligentia posset retar<lb ed="#SV"/>dare 
            modum orbis vel veloci?ie[?] quod est inconveniens 
            <lb ed="#SV"/>sed licet ista conclusio sit vera <g ref="#slash"/>tamen haec ratio nulla est quia 
            <lb ed="#SV"/>ex libertate intelligentiae non potest argui quin determina<lb ed="#SV"/>ta velocitate moveat <g ref="#slash"/>unde licet agat per intellectum 
            <lb ed="#SV"/>et voluntatem, <g ref="#slash"/>diceretur tamen quod ratione congruitatis 
            <lb ed="#SV"/>determinata velocitate moveret <g ref="#slash"/>nec potest velocius vel 
            <lb ed="#SV"/>tardius movere orbem <g ref="#slash"/>quia ad motum tardiorem 
            <lb ed="#SV"/>vel velociorem sequitur deordinatio universi quae 
            <lb ed="#SV"/>haberet rationem mali in intelligentia.</p> 
            
           <p xml:id="l102-eidqae"><g ref="#slash"/>et ideo dicitur 
             <lb ed="#SV"/>quod licet intelligentiae sint libere non tamen possunt aliter mo<cb ed="#SV" n="323ra"/><lb ed="#SV"/>vere 
             nec tardius nec velocius, <g ref="#slash"/>nam alii sunt modi 
             <lb ed="#SV"/>dicendi et salvandi libertatem cum <choice><orig>necessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice>, <g ref="#slash"/>unius esset 
             <lb ed="#SV"/>quod staret quod <name ref="#Sortes">sortes</name> eliceret velle <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> deinde eli<lb ed="#SV"/>ceret 
             efficienter alia volitione velle <g ref="dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/>, <g ref="#slash"/>si ergo voluntas 
             <lb ed="#SV"/>non impediatur et vult <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> sequitur quod <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> erit.</p>
        
        <p xml:id="l102-sdqoql"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicere quod intelligentia solo voluntatis Imperio 
          <lb ed="#SV"/>moveat est error igitur intelligentia magis movet 
          <lb ed="#SV"/>naturaliter orbem quam libere.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l102-Hqdsdsl">Qualiter daemones sunt liberi</head>
        <p xml:id="l102-eqsaml"><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur quod motio 
          <lb ed="#SV"/>lapidum per daemones potest dici quod non fit naturaliter 
          <lb ed="#SV"/>solo voluntatis imperio sed sit qualiter prius modus deo 
          <lb ed="#SV"/>specialius concurrente ultra naturalem daemonum causalitatem 
          <lb ed="#SV"/>ad lapidum motionem, <g ref="#slash"/>ut contingit aliquando quod deus influ<lb ed="#SV"/>at 
          modo speciali ad motionem lapidis.</p>
        
        <p xml:id="l102-spdscr"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> poterit dici 
          <lb ed="#SV"/>quod voluntatis imperium non sufficeret ad motionem 
          <lb ed="#SV"/>lapidis, <g ref="#slash"/>sed Requiritur quod sit intimitas[?] daemonis ad 
          <lb ed="#SV"/>lapidum et gradus intimitatis[?] sunt plurimi, <g ref="#slash"/>et 
          <lb ed="#SV"/>potest instrumentum medium <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice>, scilicet, influentia a volun<lb ed="#SV"/>tate 
          in lapidem, <g ref="#slash"/>et sic producitur aliqua dispositio media 
          <lb ed="#SV"/>instrumentalis ad salvandum causalitatem Rerum.</p>
          </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
