<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 83, de Caritate [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12">
          <title>Lectio 83, de Caritate [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-12-29">December 29, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-29">December 29, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio83">
  
        <head xml:id="l83-Hldcldc" subtype="title">Lectio 83, de Caritate [St. Victor Transcription]</head>      
  
        <div>   
    
  <head xml:id="l83-Hpqsidm">Ad secundum corollarium: quod stat aliquem in caritate existentem esse perplexum inter duo mala</head>
      
        <p xml:id="l83-umcidm">Ut materia caritatis magis aperiatur 
        et amplietur, probatur quod stat aliquem in 
        caritate existentem esse perplexum 
          inter duo mala.<note>See above <ref type="crossReference" target="dClecture80.xml#dCl80ssqidm">Lectio 80,</ref></note></p> 
        
        <p xml:id="l83-epdmdc"><g ref="#slash"/>Et primo de Iudaeis sim<g ref="#slash"/>licibus 
        in caritate non existentibus tempore praedicationis 
        Christi, <g ref="#slash"/>nam tunc praelati eorum praedicabant eis 
        quod Christum interficerent tanquam adversarium legis 
        et prophetarum, <g ref="#slash"/>et illi simplices habebant credere 
        superioribus et maxime simplices et non 
        litterati seu non instructi eminenter in sua 
        lege, <g ref="#slash"/>et illud videtur esse omnium iuri consonum quod 
        simplices, et non instructi credant doctori<g ref="#slash"/>bus 
         suis et praelatis, quia etiam ipsi praelati ipsi 
        iuri subiciuntur et maxime duobus consideratis.</p>
      
      <p xml:id="l83-pmidcl"><g ref="#slash"/>Primum maledicto in omnis, quia non servaverunt 
        omnia verba legis huius <g ref="#dot"/>B<g ref="#dot"/> veteris testamenti 
        ut habetur in <title>Deuteronomio</title>, igitur ex textu Iudaei 
        poterant contra Christum arguere eo quod delebat 
        cerimonias legis.</p>
      
      <p xml:id="l83-ariavi"><g ref="#dbslash"/>Alia regula in eodem 
        libro si surrexerit in te prophetam et praedicta<g ref="#slash"/>verit 
        contra legem vel minuere eam voluerit vel 
        ei addere aliquid voluerit interficiatur.</p> 
          
        <p xml:id="l83-ivqhns">Igitur videtur quod Iu<g ref="#slash"/>daei 
        rationabiliter debebant suis praelatis ad<g ref="#slash"/>haere, <g ref="#slash"/>sed quod debebant etiam adhaerere et 
        credere Christo. Patet ex fide nostra, quia ad ipsius legem 
        omnis adhaerere obligabantur et tenebantur. 
        Et per consequens possibile existentem in caritate inter duo 
        mala esse perplexum et quod nullo modo potest 
        evitare quin pectet. Sed forte diceretur quod operatio 
        miraculorum sufficienter solvebat vinculum 
        perplexitatis, sed hoc non sufficit.</p> 
        
        <p xml:id="l83-qiasfm">quia ita ante[?] christus 
        nostrae legis subversor in attestationem[?] nequitiae 
        suae faciet miracula.</p>
      
      <p xml:id="l83-smpdhr"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> magi phara<g ref="#slash"/>onis 
        faciebant miracula, ut de conversione 
        virgae in serpentem et de conversione fluviorum 
        in sanguinem, <g ref="#slash"/>et de humdana[??] ranarum[?]</p>
          
      <p xml:id="l83-tiihap"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>Tertio</reg></choice> 
        <choice><orig>ydolatriae</orig><reg>idolatriae</reg></choice> in attestatione sacrelegi cultus 
        habent miracula et de hoc facit valerius[?] 
        titulum. <g ref="#slash"/>Et etiam <choice><orig>hystoriae</orig><reg>historiae</reg></choice> sunt ad hoc, <g ref="#slash"/>igitur 
        ex parte miraculorum non sufficienter deter<g ref="#slash"/>minantur 
        Iudaei ad credendum Christi legem, et sic 
        habebant adhuc perplexitatem.</p>

          <p xml:id="l83-saqsia"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> arguitur 
        quia videtur quod ignorantia invincibilis excu<g ref="#slash"/>set 
        totaliter a peccato, igitur ipsa est caritati compossi<g ref="#slash"/>bilis 
        specialiter in agibilibus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Ad [??]</head>
          <p xml:id="l83-dacier"><g ref="#dbslash"/>Deinde arguitur 
        contra aliud, scilicet, quod stat quod caritas nullo modo 
        sit <sic>intenssibilis</sic> vel remissibilis, quae omnis 
        forma absoluta, quae denominat suum subiectum absolute.</p>
            
            <p xml:id="l83-ehdier">et hoc dicitur contra denominationem relativa, quae est intenssibilis 
        et remissibilis realiter intrinsece, sed ita est de caritate, 
        quia ipsa denominat aliquod subiectum in aliquo gradu 
        carum. <g ref="#slash"/>Et iterum potest illud idem denominare 
        esse magis carum, igitur ipsa est intenssibilis 
        et remissibilis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Ad octavum corollarium: quod caritas non repugnat essentialiter culpae</head>
      <p xml:id="l83-pacscc"><g ref="#dbslash"/>Post arguitur contra illud quod 
        dictum est quod caritas non repugnat essentialiter 
        culpae,<note>See above, <ref type="crossReference" target="dClecture80.xml#dCl80osqnev">Lectio 80, </ref></note> <g ref="#slash"/>quia caritas est intrinsece rectitudo, igitur 
        repugnat omnium[?] obliquitati morali, <g ref="#slash"/>quia non stat 
        quod sit caritas in aliquo et ibi sic moralis 
        perversitas, <g ref="#slash"/>quia sicut odium Dei est modus obliquus et 
        avertit creaturam a suo fine debito, ita caritas 
        converti in creaturam adhoc quod ordinetur ad suum finem 
        debitum. <g ref="#slash"/>Ita caritas non stat cum culpa.</p>
      
      <p xml:id="l83-ciqaic">Co<g ref="#slash"/>ntra 
        illud quod dictum quod caritas praerequiritur tanquam 
        causa essentialiter praeordinata aliis virtutibus 
        contra sit ita quod aliquis existens in caritate fa<g ref="#slash"/>ciat 
        opera meritoria circa materiam omnium virtutum 
        ut circa temperantiam temperet passiones, <g ref="#slash"/>et circa for<g ref="#slash"/>titudinem 
        agrediatur[?] fortia, et sic de aliis vir<g ref="#slash"/>tutibus, 
        tunc ex huiusmodi operibus generantur habitus, 
        tunc postquam operatus est opera virtuosa valde 
        diu, ut puta <g ref="#dot"/>20<g ref="#dot"/> annis peccet ille uno 
        parvo peccato morali, <g ref="#slash"/>et quia propter illud peccatum 
        illi habitus non corrumpuntur. <g ref="#slash"/>Alias talis esset, 
        ita inhibilis ad bene agendum, sicut puer noviter 
        natus quod est falsum, igitur talis habebit efficientiam 
        ut exeat in actus similes mediantibus habentibus ex 
        bonis operibus generatis, et operatio illarum vir<g ref="#slash"/>tutum 
        non dependet ab influxu caritatis.</p>

      <p xml:id="l83-qaqchp"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> arguitur, quia sustinendo quod qualitas[?] rema<g ref="#slash"/>neat 
        cum culpa in esse qualitatis, et non in 
        esse caritatis, habebitur propositum.</p> 
          
          <p xml:id="l83-nupeia"><g ref="#slash"/>Nam ut probatum 
        est habitus generati per actus caritativos 
        sufficiunt ex se in actus similes, igitur illa[secunda?] <del rend="expunctuated">caritas</del> 
        qualitatis sufficiet ad generandum actus carita<g ref="#slash"/>tivos. 
        <g ref="#slash"/>Patet consequentia, quia qualitas est nobilior et 
        magis activa et habet passum sibi applicatum 
        debite dispositum, ut supponitur, igitur exiret[?exiet?] 
        in actum.</p>
      
      <p xml:id="l83-cqessf"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur, quia existens in culpa 
        potest exire in actum fidei, ergo operatio fidei non 
        dependet essentialiter ab influxu caritatis 
        et fides exit bene in actum credendi absque 
        influxu caritatis. Et si sic, pari ratione, potest 
        haec caritas, quae aequae est donum supernaturale, sicut 
        fides.</p> 
      </div>
      
        <div>
        
          <head xml:id="l83-Hrarara">Responsio ad rationes <name>Aureoli</name><note>he is responding to theses of Aureoli stated in lectio 68</note></head>
      
      <p xml:id="l83-araara"><g ref="#slash"/>Aliae rationes adducuntur secundum difficultatis 
        particulares. <g ref="#dbslash"/>Sed respondendum est ad rationes <name>Aureoli</name>.</p> 
       
        <p xml:id="l83-epvdad">Et primo videnda est <choice><orig>oppinio</orig><reg>opinio</reg></choice> seu <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> 
          sua quae stat in hoc. <g ref="#slash"/>Unde ipse <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> 
          quod caritas est causa <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> denominans suum subiectum 
          carum, <g ref="#slash"/>et tam <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> est caritas quam albedo 
          est essentialiter albedo et <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> suum subiectum de<g ref="#slash"/>nominans 
          album. <g ref="#slash"/>Nam sicut albedo est intrinsece albedo 
          nec stat aliquod esse album, quin sit albedo 
          et sicut non est possibile quod inhaereat subiecto gradu suf<g ref="#slash"/>ficiente 
          quoniam denominet suum subiectum album, 
          ita de caritate impossibile est eam inhaerere ali<g ref="#slash"/>cui 
          subiecto quin denominet ipsum carum. <g ref="#slash"/>Nec possibile est 
          esse carum quin sit caritas et ultra hoc iste do<g ref="#slash"/>ctor 
          addit quod est difficilius quod non solum qua<g ref="#slash"/>litas 
          subiectum suum denominat carum <g ref="#dot"/>B<g ref="#dot"/> caritas, 
          sed denominat Deum diligentem tale subiectum huiusmodi 
          forma, ita quod caritas non solum denominat 
          subiectarum, scilicet, quod diligatur a Deo, sed etiam denominat 
          tale subiectum Deum diligere habitualiter. <g ref="#slash"/>Et ideo non 
          stat subiectum denominari sic, nisi per talem formam, 
          sicut non stat subiectum esse album, nisi mediante albedine. 
          Nam iste doctor dicit quod dilectio quam 
          habet Deus ad creaturam est quodammodo posterior ad 
          caritatem, quia per prius se obicit creatura ut 
          informata caritate quam, ut dilecta a Deo.</p>
        
          <div>
          <head xml:id="l83-Hrapsca">Responsio ad probationem secundae conclusionis Aureoli</head>
        
        <p xml:id="l83-ciicva"><g ref="#dbslash"/>Contra istam <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> arguitur, primo contra 
          illud quod dicebatur ultimo de ratione prioritatis 
          quia dicit quod caritas habet rationem prioritatis respectu divinae ac<g ref="#slash"/>ceptationis,<note>See above <ref type="crossReference" target="dClectio80.xml#dCl80scpicv">Lectio 80,</ref></note>.</p> 
          
          <p xml:id="l83-cepcva"><g ref="#slash"/>contra ex philosophia et theologia solida 
          habitudo Dei est res viceversa, quia res sunt 
          causae nostrae scientiae, <g ref="#slash"/>et scientia Dei est causa rerum, 
          nam secus est de rebus respectu nostri et respectu  
          Dei. <g ref="#slash"/>Et sicut dicitur de scientia, ita diceretur de aliis 
          actibus, ut volitio Dei et complacentia 
          sunt causa rerum et bonitatis <del rend="strikethrough/expunctuated">rerum</del> earum 
          et non e converso. Igitur ratio prioritatis semper est in Deo respectu 
          creatarum sive respectu scibilium quantum ad scientiam sive 
          respectu volitibilium quantum ad volitionem. Igitur ille doctor 
          videtur male dicere ponendo quod virtus creata 
          sit causa d<del>i</del><add place="aboveLine">i</add>vinae volitionis et illud est contra philosophiam 
          et theologiam, sed potius econtra Deus est causa 
          rerum, <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> scientia Dei est causa scibilium et volitio 
          Dei est causa volibilium. <g ref="#slash"/>Et per consequens videtur male 
          dicere quod creata virtus sit causa divinae com<g ref="#slash"/>placentiae 
          vel acceptationis.</p> 
          
          <p xml:id="l83-eeioid"><g ref="#slash"/>Et ex isto, sequitur 
          contra dicta, quia ex quod divina acceptatio vel 
          complacentia videtur posterior, sequitur quod creaturam 
          Deus potest acceptare absque causa quacumque 
          extrinseca et praecise diligere creaturam propter 
          ipsius Dei bonitatem et non propter obiectum. <g ref="#slash"/>Et 
          ideo obiectum diligibile sortitur rationem diligibilis 
          non ex se, <g ref="#slash"/>sed ex Deo, quia non habet bonitatem 
          origitur in[?].</p> 
          
          <p xml:id="l83-ucbada"><g ref="#slash"/>Unde circa <name>Beatus Iohannes</name> in canonica 
          sua ait quod prior dilexit nos. <g ref="#slash"/>Et per consequens 
          <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> conclusio illius doctorum est falsa, scilicet, quod caritas 
          creata non procedit a divina acceptatione.</p> 
          
          <p xml:id="l83-eldaoh"><g ref="#slash"/>
          et legitur de <name>Iacob</name> et <name>Esau</name>, antequam <name>Esau</name> <g ref="#dot"/>aliquid 
          mali egisset, <g ref="#slash"/>et <del rend="strikethrough/expunctuated">iab</del> <name>Iacob</name> aliquid boni fecisset 
          quod <name>Iacob</name> dilexit <name>Esau</name>, autem odio habuit.</p>
          
          <p xml:id="l83-eiidnd"><g ref="#slash"/>et in <name>Ysa[Isaiah?]</name><g ref="#dot"/>, legitur quod iustitiae nostrae sunt in conspectu[?] 
          Dei sunt tanquam pannus menstruate. <g ref="#slash"/>Ubi apparet 
          quod in illis non est ratio sufficientiae quare Deus 
          nos diligat.</p> 
          
          <p xml:id="l83-eiedps"><g ref="#slash"/>et in <choice><orig>euvangelio</orig><reg>evangelio</reg></choice>, <g ref="#slash"/>quia si fe<g ref="#slash"/>cerimus 
          quicquid poterimus secundum inutiles sumus[?], <g ref="#slash"/>et 
          <name>Apostolus</name> ait, <g ref="#slash"/>non ex operibus iustitiae, quae fe<g ref="#slash"/>cimus 
          nos, <g ref="#slash"/>sed secundum suam materiam[?] salvos nos 
          fecit. <g ref="#slash"/>Et sic apparet quod creatura non diligitur propter se.</p>
          
          <p xml:id="l83-iaarin">Item alibi <name>Apostolus</name> non sunt condignae passiones 
          huiusmodi temporis ad futuram gloriam, quae revela<g ref="#slash"/>bitur 
          in nobis.</p>
        
        <p xml:id="l83-ipgqem"><g ref="#slash"/>Item pura gratuitate et bo<g ref="#slash"/>nitate 
          sua ordinavit nobis vitam beatam,[?] 
          igitur propter suam bonitatem ordinavit nobis media 
          ad eam consequendam, igitur ordinavit caritatem, quae 
          est medium.</p>
        
        <p xml:id="l83-iqiiag"><g ref="#slash"/>Item quaeretur in quo genere esset de<g ref="#slash"/>pendentia 
          dilectionis Dei a caritate creatura, <g ref="#slash"/>et 
          hoc non posset salvari in aliquo genere.</p>
        
        <p xml:id="l83-ivevbs"><g ref="#slash"/>Item 
          videtur esse contra divina libertatem, <g ref="#slash"/>et quod non 
          possit libere communicare caritatem non videtur 
          bene sonare.</p>
      
        <p xml:id="l83-iurapo"><g ref="#slash"/>Item una radix retor<g ref="#slash"/>queretur 
        in eam, <g ref="#slash"/>arguit enim quod Deus non potest 
          odire aliquem, nisi in eo positiva sic qua<g ref="#slash"/>litas 
        mala, igitur nec stat Deum aliquem diligere 
          quoniam sit in eo positiva qualitas bona. <g ref="#slash"/>Nam 
          stat quod aliquis sine positiva qualitate o<g ref="#slash"/>diatur, 
          ut post peccatum et cessante omni actu 
          potest odiri.</p>
        
        <p xml:id="l83-iaidcp"><g ref="#slash"/>Item augmentando infirmitatem suam 
          in peccato originali non ponitur aliquid positivum 
          secundum <name>Anselmum</name> loquentem de conceptu par<g ref="#slash"/>vulorum.</p>
        
        <p xml:id="l83-iasarb"><g ref="#slash"/>Item aliter se habet Deus respectu malorum 
          et aliter respectu bonorum.</p> 
          
          <p xml:id="l83-pqniri"><g ref="#slash"/>Pro quo notandum est quod similitudo 
          non est bona de odio ad dilectione, quia dato 
          quod Deus non posset odire creaturam in <subst><del rend="strikethrough/expunctuated">salva</del><add place="margin">sua</add></subst> 
          malitia exigente non sequitur, quod ita sit 
          de dilectione, scilicet, quod Deus non possit diligere 
          creaturam, nisi suo merito exigente, quia considera<g ref="#slash"/>ta 
          immensitate divina non modica debet negari 
          consequentia, quia non est simile de odio et dilectione Dei 
          respectu creaturarum. <g ref="#slash"/>Nam in nobis, ita est virtuosus 
          numquam odiret, nisi malefacientem, <g ref="#slash"/>et tamen diligit 
          quaecumque alium indifferenter, <g ref="#slash"/>et etiam ad libertatem 
          spectat dare non benefacienti.</p> 
          
          <p xml:id="l83-idairi"><g ref="#slash"/>Ideo Deus aliter 
          se habet concurrendo respectu malorum et aliter respectu bonorum, 
          quia ipse specialiter concurrit primiando[?] liberaliter 
          se communicando, <g ref="#slash"/>et respectu malorum se habet non sit, sed non 
          concurrit nisi quantum rigor iustitiae requirit informa.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l83-Hrappca">Responsio ad probationem primae conclusionis Aureoli</head>
        
        <p xml:id="l83-rardad"><g ref="#slash"/>Respondetur ad rationes huius doctoris quando dicitur actus 
          aeternus non potest transire supra rem mutabilem, 
          nisi participet aliquid noviter quod habet rationem obiecti, igitur 
          aeterna dilectio non potest transire in <name>Sorte</name>, sic gratia 
          exempli, nisi ipse participet aliquid noviter de aeterna 
          dilectione.<note>See above, <ref type="crossReference" target="dClecture80.xml#dCl80pcsdhc">Lectio 80, </ref></note></p>
        
        <p xml:id="l83-idtaae"><g ref="#dbslash"/>Iste doctor tangit materiam praescientiae 
          et de causalitate Dei ad extra tenet <choice><orig>oppinionem</orig><reg>opinionem</reg></choice>, quae 
          non est, ut videtur bene solida. <g ref="#slash"/>Unde dicit 
          quod non stat divinam voluntatem esset determinatam 
          respectu effectus producibilis quoniam effectus producatur, 
          ideo non agit Deus ad extra libere volendo. 
          <g ref="#slash"/>Unde solutio argumenti sui stat in hoc, quando dicit quod actus 
          aeternus etc.</p> 
        
        <p xml:id="l83-hdapot"><g ref="#slash"/>Hic doctores adducunt diffi<g ref="#slash"/>cultates 
        multas propter obscuritatem terminorum.</p>
          
        <p xml:id="l83-eidtso">et ideo distinguitur de complacentia vel volitione 
          quantum ad propositum. <g ref="#slash"/>Nam ipsa potest capi pro praedestina<g ref="#slash"/>tione. 
          <g ref="#slash"/>Et tunc numquam noviter actus aeternus 
          posset transire supra aliquod obiectum, <g ref="#slash"/>quia quicquid 
          praedestinatum est ab aeterno est praedestinatum, licet 
          possint non esse, <g ref="#slash"/>vel causatur pro praedestinatione quae est 
          secundum praesentem iustitiam, et sic noviter potest transire supra 
          obiectum.</p>
        
        <p xml:id="l83-pmieap"><g ref="#slash"/>Primo modo igitur negatur quod actus aeternus sine compla<g ref="#slash"/>centia 
          possit ferri supra aliquid noviter, <g ref="#slash"/>quia impli<g ref="#slash"/>cat 
          contradictionem quod aliquid sit noviter praedestinatum, nisi 
          concedatur de Christo per communicationem idiotatum[??]. <g ref="#slash"/>Et hoc non 
          esset ad propositum.</p> 
        
        <p xml:id="l83-scdide"><g ref="#slash"/>Sed cum dicitur quod actus aeternus, quando 
          causatur pro acceptatione secundum praesentem iustitiam, potest 
          transire in aliquod subiectum noviter. <g ref="#slash"/>Contra arguitur 
          nam omnes actus ad intra est aeternus, igitur non 
          noviter fertur in aliquod obiectum, <g ref="#slash"/>dicendum quod 
          si intelligitur quod Deus ab aeterno praedestinavit 
          aliquem esse in aliquo instanti in quo erit. Conceditur[?] 
          si intelligitur quod Deus sic se habet respectu creaturae quod voluerit 
          sic esse, sicut per istam significatur <name>Sortem</name> est. <g ref="#slash"/>Negatur 
          quia Deus noviter vult eam esse, <g ref="#slash"/>et sic usque 
          ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> principium quod ibi debet esse.</p>
          </div>
        </div>      
      </div>
      
          </body>
  </text>
</TEI>
