<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 43, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.07-dev-master">
          <title>Lectio 43, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-07-19">July 19, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-19">July 19th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>    <facsimile>
<surface n="SV249v">
<graphic url="SV249v.jpg"/>
<zone start="#l43-pcivta" ulx="381" uly="428" lrx="1031" lry="836" n="1"/>
<zone start="#l43-suirvr" ulx="381" uly="761" lrx="1031" lry="952" n="1"/>
<zone start="#l43-sqorvr" ulx="380" uly="869" lrx="1030" lry="1060" n="1"/>
<zone start="#l43-dcqrim" ulx="380" uly="987" lrx="1030" lry="1469" n="1"/>
<zone start="#l43-csquef" ulx="380" uly="1432" lrx="1030" lry="1694" n="1"/>
<zone start="#l43-sedorm" ulx="387" uly="1614" lrx="1037" lry="1907" n="1"/>
<zone start="#l43-sedorm" ulx="1028" uly="301" lrx="1678" lry="422" n="2"/>
<zone start="#l43-sucfpd" ulx="1028" uly="346" lrx="1678" lry="770" n="1"/>
<zone start="#l43-hrtiep" ulx="1028" uly="686" lrx="1678" lry="1536" n="1"/>
<zone start="#l43-iceier" ulx="1028" uly="1495" lrx="1678" lry="1764" n="1"/>
<zone start="#l43-ifiecs" ulx="1028" uly="1680" lrx="1678" lry="1899" n="1"/>
</surface>
<surface n="SV250r">
<graphic url="SV250r.jpg"/>
<zone start="#l43-ifiecs" ulx="91" uly="293" lrx="741" lry="472" n="2"/>
<zone start="#l43-cnsdps" ulx="91" uly="393" lrx="741" lry="665" n="1"/>
<zone start="#l43-iipnav" ulx="101" uly="580" lrx="751" lry="1088" n="1"/>
<zone start="#l43-iiipmc" ulx="91" uly="1002" lrx="741" lry="1367" n="1"/>
<zone start="#l43-cdibem" ulx="91" uly="1289" lrx="741" lry="1672" n="1"/>
<zone start="#l43-isqdpo" ulx="97" uly="1604" lrx="747" lry="1875" n="1"/>
<zone start="#l43-isqdpo" ulx="726" uly="304" lrx="1376" lry="405" n="2"/>
<zone start="#l43-sqcidr" ulx="726" uly="370" lrx="1376" lry="873" n="1"/>
<zone start="#l43-isaoae" ulx="727" uly="797" lrx="1379" lry="1089" n="1"/>
<zone start="#l43-egqoae" ulx="730" uly="1007" lrx="1380" lry="1312" n="1"/>
<zone start="#l43-redpnm" ulx="722" uly="1234" lrx="1372" lry="1565" n="1"/>
<zone start="#l43-sqcidr" ulx="887" uly="762" lrx="962" lry="835" n="1"/>
<zone start="#l43-egqoae" ulx="1220" uly="1137" lrx="1290" lry="1199" n="1"/>
</surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio43">
        <head xml:id="l43-Hldfldf" subtype="title">Lectio 43, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        
        <div>
          <head xml:id="l43-Hqqoueo">Quod quamvis omnis fruitio sit amore et etiam omnis usus sit amore, aliquis tamen usus est odium</head>
          
          <p xml:id="l43-pcivta"><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">P</hi>ro clariori intellectu istorum terminorum uti et 
            <lb ed="#SV"/>frui, sciendum est quod quamvis omnis fruitio sit 
            <lb ed="#SV"/>amore <g ref="#slash"/>et etiam omnis usus sit amore, <g ref="#slash"/>aliquis tamen 
            <lb ed="#SV"/>usus est odium, <g ref="#slash"/>nam mala propter deum ordinatur etiam ordi<lb ed="#SV"/>nate. 
            <g ref="slash"/>Ex quo patet quod fruitio debet describi per amorem 
            <lb ed="#SV"/>per velle diligere prosequi acceptare assuere propter se. <g ref="slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>patet quod usus sub disiunctione debet describi per amare vel odire 
            <lb ed="#SV"/>fugere vel prosequi nolle velle acceptare deacceptare 
            <lb ed="#SV"/>propter aliud dilectum, <g ref="#slash"/>ideo in descriptone usus debet poni 
            <lb ed="#SV"/>amor vel odium <g ref="#slash"/>vel termini aequivalentes.</p>
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l43-Hqiauef">Quod idem actus est usus et fruitio</head>
            
            <p xml:id="l43-suirvr"><g ref="dbslash"/>Sequitur ulterius 
              <lb ed="#SV"/>iuxta viam <name><choice><orig>oquam</orig><reg>okam</reg></choice></name> et <name>adae</name> ponendo quod idem actus est usus et fruitio 
              <lb ed="#SV"/>quod omne odium est lectum. <g ref="slash"/>et cum non sit processus in infinitum, 
              <lb ed="#SV"/>oportet quod habeat finem propter quem ultimate diligitur.</p>
          
          </div>
          
        <div>
          <head xml:id="l43-Hqpavsn">Quod primus actus voluntatis sit nolitio</head>
          
    <p xml:id="l43-sqorvr"><g ref="#slash"/>sequitur 
      <lb ed="#SV"/>quod omnis nolitio est volitio, quia omnis nolitio alicuius ma<lb ed="#SV"/>li 
      est volitio alicuius boni propter quod illud malum 
      <lb ed="#SV"/>Repellitur <g ref="#slash"/>vel Refutatur.</p>
          
          <p xml:id="l43-dcqrim"><g ref="dbslash"/>Dicitur consequentur quod cum isto stat 
            <lb ed="#SV"/>quod primus actus voluntatis sit nolitio, <g ref="#slash"/>nam licet nulla sit 
            <lb ed="#SV"/>nolitio, nisi propter bonum, <g ref="slash"/>et ille idem actus est acceptio boni, 
            <lb ed="#SV"/>tamen stat quod sit idem actus adaequate quo Respuitur malum et 
            <lb ed="#SV"/>acceptatur bonum, <g ref="slash"/>et quod bonum sit per eundum volitum, <g ref="slash"/>ut 
            <lb ed="#SV"/>ponatur quod sit <name>sortes</name> <del rend="strikethrough">q</del> cui praesentetur aliquod malum, <g ref="slash"/>nullum 
            <lb ed="#SV"/>tamen habens actum voluntatis, <g ref="#slash"/>tunc voluntas non <choice><orig>neccesitatur</orig><reg>necessitatur</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>habere actum volitionis, <g ref="slash"/>et sic in sua liberate est Respuere 
            <lb ed="#SV"/>illud obiectum absque volitione praevia, quo facto habebit nole 
            <lb ed="#SV"/>respectu illius obiecti, <g ref="slash"/>et sic illa nolitio erit odium mali <g ref="#slash"/>et etiam erit 
            <lb ed="#SV"/>dilectio dei, <g ref="slash"/>et per consequens nolitio non praerequirit aliquam volitionem 
            <lb ed="#SV"/>distinctam de bono propter quod Respuitur illud malum.</p> 
          
          <p xml:id="l43-csquef"><lb ed="#SV"/><g ref="slash"/>Consequenter sequitur quod omnis usus mundi, sive sit ordinatus 
            <lb ed="#SV"/>sive deordinatus, est fruitio. patet de usu ordinato ex prius 
            <lb ed="#SV"/>dictis, <g ref="slash"/>quia dilectio creaturae propter deum est dilectio dei propter 
            <lb ed="#SV"/>se, ergo est fruitio, licet sit usus creaturae, <g ref="#slash"/>etiam dilectio creaturae 
            <lb ed="#SV"/>propter se est usus inordinatus et est fruitio, quia stat sibi finem 
            <lb ed="#SV"/>in creatura, <g ref="slash"/>et sic generaliter omnis usus est fruitio.</p>
          
        </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l43-Hqaesao">Quod amor est superius ad odium</head>
            
            <p xml:id="l43-sedorm"><g ref="slash"/>Sequitur 
              <lb ed="#SV"/>ex dictis quod amor est superius ad odium, <g ref="slash"/>ita quod omne 
              <lb ed="#SV"/>odium est amor <g ref="#slash"/>et non econtra. <g ref="slash"/>patet, quia omne odium mali 
              <lb ed="#SV"/>est amor boni propter quod illud malum oditur. <g ref="slash"/>Sed quod non 
              <lb ed="#SV"/>omnis amor sit odium <g ref="#slash"/>patet de fruitione ordinata quae terminatur im<lb ed="#SV"/>mediate 
              ad deum. <g ref="slash"/>illa est sic amor quod non odium, <g ref="slash"/>tamen posset 
              <lb ed="#SV"/>esse odium, <g ref="slash"/>quia staret quod illa dilectio non solum haberet 
              <cb ed="#SV" n="249vb"/><lb ed="#SV"/>deum pro obiecto, <g ref="slash"/>sed etiam malum, et sic esset odium respectu ma<lb ed="#SV"/>li.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l43-Hcqdeui">Contra quemdam doctorem qui ponit quod idem actus est fruitio illius quod contingit ordinate frui, et tamen est usus inordinatus</head>
            
            <p xml:id="l43-sucfpd"><g ref="dbslash"/>Sequitur ulterius contra quemdam doctorem, qui ponit 
              <lb ed="#SV"/>istam propositionem idem actus est fruitio illius quod contingit 
              <lb ed="#SV"/>ordinate frui et tamen est usus inordinatus. <g ref="slash"/>sensus est 
              <lb ed="#SV"/>quod stat quod sit aliquis usus qui Realiter habet obiectum fruibile 
              <lb ed="#SV"/>et ordinatur ad debitum finem et tamen huiusmodi 
              <lb ed="#SV"/>usus est inordinatus. <g ref="slash"/>contrarium teneo, <g ref="slash"/>probat tamen suam 
              <lb ed="#SV"/>propositionem sic stat quod aliquis velit propter deum formari 
              <lb ed="#SV"/>quo casu stante, <g ref="slash"/>iste habet unum actum usus qui habet debitum 
              <lb ed="#SV"/>obiectum fruibile et tamen est usus inordinatus, quia est peccatum, 
              <lb ed="#SV"/>ergo corollarium suum verum.</p>
            
            <p xml:id="l43-hrtiep"><g ref="dbslash"/>hic Respondeo tenendo quod nullus est 
              <lb ed="#SV"/>usus si habet obiectum fruibile pro obiecto quin sit licitus, <g ref="slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>tunc ad motivum quando ponit casum quod sit aliquis qui vellit 
              <lb ed="#SV"/>fornicari propter deum. <g ref="slash"/>Dico quod casus est impossibilis, nisi capiat 
              <lb ed="#SV"/>li 'propter' hoc in contemptum dei, et tunc non esset deus 
              <lb ed="#SV"/>obiectum fruibile, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> esset obiectum quo uteretur et creatura 
              <lb ed="#SV"/>frueretur. <g ref="slash"/>unde si li 'propter hoc' dicat contemptum dei, 
              <lb ed="#SV"/>concedo casum. <g ref="slash"/>Si autem dicat finem ultimum et propter 
              <lb ed="#SV"/>se, <g ref="slash"/>tunc casus est impossibilis nisi saltem fornicari caderet 
              <lb ed="#SV"/>sub praecepto <g ref="#slash"/>vel dispensive, <g ref="slash"/>quia deus posset dispensare 
              <lb ed="#SV"/>et praecipere, <g ref="slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> praecepit iuxta illud, <g ref="slash"/>vade et fac 
              <lb ed="#SV"/>tibi filios fornicationis, <g ref="slash"/>et ita potest praecipere cum sit 
              <lb ed="#SV"/>dominus, <g ref="#slash"/>et ita potest praecipere fieri furtum, et sic nihil esset 
              <lb ed="#SV"/>ad propositum, quia tunc esset actus meritorius et adimple<lb ed="#SV"/>tivus 
              praecepti, <g ref="slash"/>volo ergo contra fundamentum rationis non valet 
              <lb ed="#SV"/>arguere contra istam positionem Repugnat in eodem actu 
              <lb ed="#SV"/>quod sit summus honor et contemptus, <g ref="#slash"/>et ita esset in 
              <lb ed="#SV"/>proposito, quia dilectio fruitiva est dilectio dei maxime 
              <lb ed="#SV"/><sic>maxime</sic> honorativa, quia Refert se totam et operationes suas 
              <lb ed="#SV"/>in deum, <g ref="slash"/>et tamen contempneret deum, quia esset transgressor 
              <lb ed="#SV"/>praecepti, <g ref="slash"/>et isti actus sunt imcompossibiles eidem personae.</p>
            
            <p xml:id="l43-iceier"><lb ed="#SV"/><g ref="dbslash"/>Item conversio et adversio non sunt compossibiles in eodem actu 
              <lb ed="#SV"/>et in eadem potentia. <g ref="slash"/>unde quod idem actus moveat ad contraria 
              <lb ed="#SV"/>seipso immediate, hoc est impossibile. <g ref="slash"/>modo, actus fruitionis dei 
              <lb ed="#SV"/>movet in deum, <g ref="#slash"/>sed actus fruitionis movet ad bonum 
              <lb ed="#SV"/>commutabile, <g ref="#slash"/>et sic quod eadem potentia moveatur motibus contrariis, 
              <lb ed="#SV"/>hoc videtur impossibile et Repugnare.</p>
      
            <p xml:id="l43-ifiecs"><g ref="dbslash"/>Item fruitio 
              <lb ed="#SV"/>in esse fruitionis, <g ref="slash"/>hoc est dei propter suam bonitatem secundum 
              <lb ed="#SV"/>illud quod afficit animam in deum est quaedam Rectitudo, 
              <lb ed="#SV"/>et sic illa fruitio inquantum <sic>inquantum</sic> ad deum est bona 
              <lb ed="#SV"/>licet ex habitudine quia est fruitio est adversio a 
              <cb ed="#SV" n="250ra"/><lb ed="#SV"/>deo, <g ref="slash"/>et sic <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice>, quia ponit quod talis fruitio in esse 
              <lb ed="#SV"/>fruitionis est inordinata, <g ref="slash"/>quia habitudo quae competit 
              <lb ed="#SV"/>sibi ut est fruitio dei movet in deum. <g ref="slash"/>et sic in esse 
              <lb ed="#SV"/>fruitionis non est inordinata quod est contra se.</p>
      
            <p xml:id="l43-cnsdps"><g ref="dbslash"/>Confir<lb ed="#SV"/>matur, 
              nam si istae habitudines velle fornicari et 
              <lb ed="#SV"/>diligere deum essent separatae. <g ref="slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> esset Recta et tamen 
              <lb ed="#SV"/>prima esset viceversa, <g ref="#slash"/>nec tamen vitia prima <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice>, <g ref="#slash"/>licet 
              <lb ed="#SV"/>ponat duos. <g ref="slash"/>unde ex hoc quod actus non est Rectus respectu 
              <lb ed="#SV"/>creaturae, <g ref="#slash"/>non tamen oportet, quoniam sit Rectus respectu dei, quia facit 
              <lb ed="#SV"/>creaturam ferri in deum propter se.</p>
      
            <p xml:id="l43-iipnav"><g ref="dbslash"/>Item Iudaei propter zaelum 
              <lb ed="#SV"/>legis volentis christum persequi credebant frui deo 
              <lb ed="#SV"/>et tamen non fruebantur, <g ref="slash"/>nam secundum <name>apostolum</name>, licet haberent 
              <lb ed="#SV"/>zaelum dei, <g ref="slash"/>non tamen secundum scientiam, <g ref="#slash"/>unde in casu nostro, <g ref="#slash"/>licet 
              <lb ed="#SV"/>ille intendit impendere honorem deo, <g ref="#slash"/>tamen non impendit, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="slash"/>et hoc propter aliquem finem vicentem[?] quae deordinat 
              <lb ed="#SV"/>fruitionem illam. <g ref="slash"/>unde, licet Iudaei credebant se obsequiuum 
              <lb ed="#SV"/>praestare deo, <g ref="slash"/>non tamen impendebant, quia propter bonum temporale 
              <lb ed="#SV"/>vel invidiam vel aliquod tale male afficiebantur 
              <lb ed="#SV"/>circa christum. <g ref="slash"/>unde sicut dictum est prius quis credit 
              <lb ed="#SV"/>aliquando Recte diligere qui tamen non diligit Recte 
              <lb ed="#SV"/>propter difficultatem Resolutionis, et etiam nescientiam 
              <lb ed="#SV"/>actuum voluntatis.</p>
      
            <p xml:id="l43-iiipmc"><g ref="slash"/>Ideo in illo casu, Iudaei pecca<lb ed="#SV"/>bant 
              contra deum, <g ref="slash"/>vel vana gloria vel propter cupiditatem 
              <lb ed="#SV"/>vel propter aliud, <g ref="slash"/>ideo male procurabant mortem 
              <lb ed="#SV"/>christi. <g ref="dbslash"/>Confirmatur nam omnis fruitio est dile<lb ed="#SV"/>ctio 
              dei super omnia, ergo iste qui frueretur sic deo 
              <lb ed="#SV"/>et quod propter deum vellet fornicari diligeret 
              <lb ed="#SV"/>deum super omnia, ergo non esset in peccato, quia non stat 
              <lb ed="#SV"/>quod quis sit in peccato, <g ref="slash"/>et diligat deum super omnia, 
              <lb ed="#SV"/>ut probabo inferius.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l43-Hqouvam">Quod omnis usus ordinatus est vitae aeternae meritorius</head>
            
            <p xml:id="l43-cdibem"><g ref="dbslash"/>Consequenter, dimittendo istam 
              <lb ed="#SV"/>materiam, infero quod omnis usus ordinatus est vitae aeternae 
              <lb ed="#SV"/>meritorius, et quia multi doctores moderni contrarium 
              <lb ed="#SV"/>tenent, <g ref="slash"/>ideo solum Recito probabiliter, <g ref="slash"/>probatur corollarium 
              <lb ed="#SV"/>quia omnis usus ordinatus est fruitio dei, ergo dile<lb ed="#SV"/>ctio 
              dei super omnia et ex caritate et in caritate. <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>omnis usus est dilectio vel odium creaturae propter deum, 
              <lb ed="#SV"/>ergo per huius actus diligitur deus fruitive, ergo 
              <lb ed="#SV"/>fruitio summi boni, ergo meritoria.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l43-Hqoamef">Quod omnis actio meritoria est fruitio</head>
            
            <p xml:id="l43-isqdpo">Item sequitur 
              <lb ed="#SV"/>quod omnis actio meritoria est fruitio. patet quia omnis 
              <lb ed="#SV"/>actio meritoria loquendo proprie de actu meritorio quia 
              <lb ed="#SV"/>exterior actus non est proprie meritorius <g ref="#slash"/>omnis talis est 
              <lb ed="#SV"/>dilectio creaturae in Relatione ad deum, <g ref="slash"/>vel dilec<lb ed="#SV"/>tio 
              dei propter se, <g ref="slash"/>et sic est dilectio dei super 
              <lb ed="#SV"/>omnia <g ref="#slash"/>et est meritoria, <g ref="#slash"/>quia si sic respectu 
              <cb ed="#SV" n="250rb"/><lb ed="#SV"/>creaturae vel proximi est usus et omnis usus est fruitio, <g ref="#slash"/>quia 
              <lb ed="#SV"/>omnis actus diligendi vel odiendi aliquid propter deum habet deum pro obiecto.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l43-Hqcmdeo">Quod cuiuslibet meritoriae actionis Deus est obiectum</head>
            
            <p xml:id="l43-sqcidr"><lb ed="#SV"/>Sequitur quod cuiuslibet meritoriae actionis Deus est obiectum, <g ref="#slash"/>quia omnis 
              <lb ed="#SV"/>meritoria actio est fruitio, ergo habet Deum pro obiecto. <g ref="slash"/>Ex quo 
              <lb ed="#SV"/>patet quod magna debet esse solicitudo omnis actus suos delibera<lb ed="#SV"/>tos 
              Referendi in deum <g ref="#slash"/>quia si non <choice><orig>Refferret</orig><reg>referret</reg></choice>, tunc tales actus 
              <lb ed="#SV"/>essent creaturae fruitio quod quae secundum <name>augustinum</name> est summa perversitas. 
              <lb ed="#SV"/>Et istud fundatur in scriptura sacra, <g ref="slash"/>nam <name>apostolus</name> scribit in 
              <lb ed="#SV"/>epistola <title>ad corinthios</title> sive manducatis sive bibitis sive 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>aliquid aliud facitis in dei gloriam facite. et sic praecipit 
              <lb ed="#SV"/>omnis actus actualiter vel habitualiter refferre in deum. <g ref="slash"/>hoc 
              enim est Deum ex toto corde diligere, scilicet, intende per quamcumque 
              <lb ed="#SV"/>operatione ultimum finem, <g ref="slash"/>et sic deum diligere ex toto est 
              <lb ed="#SV"/>diligere sic quin nihil faciat homo quin cor totum illud in deum 
              <lb ed="#SV"/>Referat.</p>
      
            <p xml:id="l43-isaoae"><g ref="slash"/>Item scribit <name>apostolus</name>, <choice><orig>2ae</orig><reg>IIae</reg></choice> <title>ad corinthios</title>, <g ref="slash"/>in captivitatem 
              <lb ed="#SV"/>Redigentes omnem intellectum in obsequium christi. <g ref="slash"/>et hic est ex 
              <lb ed="#SV"/>tota mente deum diligere. unde debet sic diligere ex tota 
              <lb ed="#SV"/>mente quod captivet intellectum sic quod credat quaecumque <sic>revala</sic>, <g ref="#slash"/>et sic 
              <lb ed="#SV"/>anima diligit tota mente, quando credit incomprehensibilia. <g ref="slash"/>etiam 
              <lb ed="#SV"/>si evidentia maxima esset ad contrarium, <g ref="slash"/>et hoc est tota mente 
              <lb ed="#SV"/>se dare deo.</p> 
            
            <p xml:id="l43-egqoae"><g ref="slash"/>Etiam generaliter quod anima omnem affectionem 
              <lb ed="#SV"/>in deum dirigat, <choice><orig>2ae</orig><reg>IIae</reg></choice> <title>ad corinthios</title> quod caritas christi nos 
              <lb ed="#SV"/>urget. <g ref="slash"/>Et ibi <sic>postille</sic> <sic>glosant</sic> quod caritas christi 
              <lb ed="#SV"/>afficit nos sic quod nullam habemus affectionem quoniam eam 
              <lb ed="#SV"/>in deum dirigamus <g ref="slash"/>tandem omnia opera exteriora dant re<lb ed="#SV"/>fferri 
              in deum <g ref="#slash"/>et hoc est diligere ex tota fortitudine, <g ref="#slash"/>quia 
              <lb ed="#SV"/>fortitudo est respectu executionis operum ad extra.</p> 
      </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l43-Hrectio">Recapitulatio</head>
          
          <p xml:id="l43-redpnm"><g ref="slash"/>Recapi<lb ed="#SV"/>tulando, 
            ergo, debemus deum diligere ex toto corde, scilicet, 
            <lb ed="#SV"/>quando tota intentio Reffertur in deum <g ref="#slash"/>ex tota mente propter 
            <lb ed="#SV"/>continuam captivitatem intellectus ut credat absque apparentia 
            <lb ed="#SV"/>ex tota anima ex tota Relatione in deum <g ref="#slash"/>ex tota fortitudine, 
            <lb ed="#SV"/>id est, ex tota Relatione omnium actuum exteriorum in deum 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et quantum ad materiam praesentem intendo inferius tractare 
            <lb ed="#SV"/>utrum sit aliquis actus deliberatus qui nec sit peccatum nec meritum.</p>
        
        </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
