<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 35, de Fruitione [Vatican Transcription]</title>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.06">
          <title>Lectio 35, de Fruitione [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2012-06-02">June 02, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-06-02">June 2nd, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio35">
        <head subtype="title" xml:id="l35-Hldfldf">Lectio 35, de Fruitione [Vatican Transcription]</head>
     <div>
        <head xml:id="l35-Hressio">Responsio</head>
       
        <p xml:id="l35-iritmt">Inter rationes 
          <lb ed="#V"/>hic deductas quarum quaelibet tangit u<lb ed="#V"/>nam 
          materiam Deo duce[?] inferius tractandam</p>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Hdprdpr">De prima rationem</head>
          
          <p xml:id="l35-ptfuea"><g ref="#dbslash"/>Prima enim ratio quae introducebatur tange<lb ed="#V"/>bat 
            limitatem potentiae perceptivae et ex hoc 
            <lb ed="#V"/>arguebatur quod ex quo creatra est fini<lb ed="#V"/>ta 
            debebat infinite quietari, et consequenter 
            <lb ed="#V"/>inferebatur quod Deus non esset obiectum frui<lb ed="#V"/>bile 
            nec ultimum obiectum et secundum quod hic pre<lb ed="#V"/>mittebatur 
            sunt modi probabilus de capacitate 
            <lb ed="#V"/>animae unus erat quod capacitas animae est infinita 
            <lb ed="#V"/>ad istum sensum quod quocumque gradu vel quacumque 
            <lb ed="#V"/>notitia data per quam potest cognoscere potest perfectio<lb ed="#V"/>rem 
            in <choice><orig>2lo</orig><reg>duplo</reg></choice> in <choice><orig>3l</orig><reg>triplo</reg></choice> et sic sine statu cognitivae[?] 
            <lb ed="#V"/>etiam quod esset infinite cognitiva intensive consequenter 
            <lb ed="#V"/>dicebatur quod esse perceptivum non est denominatio 
            <lb ed="#V"/>essentialis qua nulla denominatio essentialis posterio communi<lb ed="#V"/>catur 
            intensius alicui quam prior et ad hoc 
            <lb ed="#V"/><choice><orig>ymaginandum</orig><reg>imaginandum</reg></choice> multum confert <choice><orig>ymaginari</orig><reg>imaginari</reg></choice> lineas denomina<lb ed="#V"/>tionum 
            essentialium a parte rei sicu praedicatorum essentialium 
            <lb ed="#V"/>ita quod linea essendi est communior[??] et incipit 
            <lb ed="#V"/>a non gradu et procedit in infinitum, tunc 
            <lb ed="#V"/>consequenter datui[?] una alia linea ut vivere 
            <lb ed="#V"/>et sic ista denominatio est minus communis quam <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> et 
            <lb ed="#V"/>sic in ifninitum ascendendo et semper posterior prae<lb ed="#V"/>supponet 
            omnis inferiores et secundum istum 
            <lb ed="#V"/>modum procedendi quaecumque linea post primam 
            <lb ed="#V"/>prima est mairo qua sicut communior in 
            <lb ed="#V"/>significando ita ponitur c???[?] in communicando a parte 
            <lb ed="#V"/>rei ideo satis a patet quod non est possibile quod aliqua 
            <cb ed="#V" n="73vb"/><lb ed="#V"/>denominatio posterior infinite competat creaturae 
            <lb ed="#V"/>essentialiter quai ex quo posterior semper praesumit[?] 
            <lb ed="#V"/>priorem, sed aliqua est creatura esset infinite 
            <lb ed="#V"/>perceptiva essentialiter, gratia exempli ipsa esset infinitae[?] 
            <lb ed="#V"/>vitae infinitae entitatis et sic de aliis. 
            <lb ed="#V"/>Et sic esset absolute infinite perfectionis. Ideo 
            <lb ed="#V"/>numquam fuit intensio doctoris quod anima sic 
            <lb ed="#V"/>infinitae capacitatis perceptivae prout esse 
            <lb ed="#V"/>perceptivae sit denominatio essentialis vel mortalis 
            <lb ed="#V"/>propria, et ergo si esse perceptivum infinite competat 
            <lb ed="#V"/>potentiae perceptivae creatae hoc erit prout est 
            <lb ed="#V"/>denominatio mortalis pure accidentalis.</p>
          
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hobitio">Obiectio</head>
            
            <p xml:id="l35-scaeii">Contra 
              <lb ed="#V"/>tamen illud, ut materia magis clarescat, arguitur 
              <lb ed="#V"/>quia capacitas animae quantum ad hoc non 
              <lb ed="#V"/>potest melius attendi nisi penes effectum 
              <lb ed="#V"/>et maxime penes effectum intensum, quia licet 
              <lb ed="#V"/>ex parvitate effectus non sufficienter arguitur 
              <lb ed="#V"/>parvitas causae, sicut ex parvitate intensionis gra<lb ed="#V"/>dus 
              albedinis habet unum non arguitur albedo remissa, quia 
              <lb ed="#V"/>qui habet decm gradus albedine habet unum, et sic 
              <lb ed="#V"/>tam in intentionibus quam in causis effi<lb ed="#V"/>cientibus vel partibus vel mortalibus ex 
              <lb ed="#V"/>magnitudine effectus consurgit magni<lb ed="#V"/>tudo 
              causae non licet non ex parvitate 
              <lb ed="#V"/>parvitas quia producens decem gradus 
              <lb ed="#V"/>albedinis producit unum, ergo ex infinitate effectus 
              <lb ed="#V"/>argueretur infinitatis causae, si igitur 
              <lb ed="#V"/>ita sit quod potentia perceptiva possit in effectum 
              <lb ed="#V"/>infinitum perceptivae, sequitur quod sit potentia 
              <lb ed="#V"/>infinita, et sic solutio prius dicta videtur 
              <lb ed="#V"/>esse ficta evacuatio.</p>
            
            <p xml:id="l35-iqcnei">Item contra illud quod 
              <lb ed="#V"/>tactum est de notitia animae Christi quod sit infinita 
              <lb ed="#V"/>in sua specie, arguitur quia quaelibet talis cognitio 
              <lb ed="#V"/>est sub minima specie substantiarum, ergo non debet 
              <lb ed="#V"/>dici aliqua huiusmodi perceptio infinita.</p> 
            
            <p xml:id="l35-itqisd">Item 
              <lb ed="#V"/>si sic, tunc quaelibet anima intelligibilis esse aeque per<lb ed="#V"/>fecta 
              <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> alia, quia quaelibet esset infiniti 
              <lb ed="#V"/>intelligibilis, ergo quaelibet esse aequaliter perceptiva 
              <lb ed="#V"/>quia quaelibet esset simpliciter perceptiva.</p>
            
            <p xml:id="l35-qsqenq"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> 
              <lb ed="#V"/>arguitur, quia si sic, tunc quaelibet anima huma<lb ed="#V"/>na 
              citra humanitatem Christi oportet in infinitum 
              <lb ed="#V"/>minus beata quam beata. Patet quia quaelibet nam[?] 
              <lb ed="#V"/>de tota latitudine infinita beatitudinis 
              <cb ed="#V" n="74ra"/><lb ed="#V"/>sibi possibilis non habere praecise, nisi finitam 
              <lb ed="#V"/>portionem, ergo finita maior portio 
              <lb ed="#V"/>est sibi possibilis, ergo finita est portio sibi possibilis 
              <lb ed="#V"/>non habere praecise nisi finita portionem, ergo infinita 
              <lb ed="#V"/>maior portio est sibi possibilis qua non habet 
              <lb ed="#V"/>quia in infinitum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> ab illa beati<lb ed="#V"/>tudine, 
              quae est sibi possibilis ex quo arguitur imperfectio 
              <lb ed="#V"/>et miseria, nam consequenter illam infinitam beati<lb ed="#V"/>tudinem 
              <lb ed="#V"/>sibi possibilem apprehendit tamquam sibi 
              <lb ed="#V"/>possibiliem et in infinitum ab ea deficit, ergo mo<lb ed="#V"/>vetur 
              respectu illius motu desiderii, ergo non 
              <lb ed="#V"/>quietatur.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l35-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
            
            <p xml:id="l35-airppp"><g ref="#slash"/>Respondendum est ad istas rationes 
              <lb ed="#V"/>sustinendo quod capacitas animae perceptiva 
              <lb ed="#V"/>est infinita ubi advertendum est pro solu<lb ed="#V"/>tione 
              istarum rationum quod infinitis de qua loqui<lb ed="#V"/>mur 
              in proposito quasi <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> ponit perfectionis 
              <lb ed="#V"/>nisi quodammodo accidentalis, exemplum dato quod una albedo 
              <lb ed="#V"/>efficeretur infinita intensive non esset 
              <lb ed="#V"/>maioris perfectionis essentialis et specie intrinsece 
              <lb ed="#V"/>quam minimus gradus albedinis. Item quilibet 
              <lb ed="#V"/>lux finita excederet totam illam latitudinem 
              <lb ed="#V"/>albedinis infinite intensive, ideo ista perfectio 
              <lb ed="#V"/>non intrinseca nec specifica, sed individualis 
              <lb ed="#V"/>et gradualis, et ita diceretur de cogni<lb ed="#V"/>tionibus 
              quod notitia. Isto modo infinita non esset 
              <lb ed="#V"/>maioris perfectionis essentialis et intrinsece quod mi<lb ed="#V"/>nima 
              notitia illius speciei, quia licet ista 
              <lb ed="#V"/>perfectio sit intensiva quo ad gradum, 
              <lb ed="#V"/>est tamen extensiva quo ad speciem, nomina[?] 
              <lb ed="#V"/>ergo infinita ex eo quod esset infinita 
              <lb ed="#V"/>non esset essentialiter et intrinsece perfectior quam 
              <lb ed="#V"/>alia notitia finita eiusdem speciei, et ita 
              <lb ed="#V"/>diceretur de gradibus perfectionis quantum ad hoc quod 
              <lb ed="#V"/>proportionaliter diversificatur secundum diversitatem 
              <lb ed="#V"/>perfectionum potentiarum perceptivarum essentialium et spe<lb ed="#V"/>cifice 
              Verbi gratia capiamus duas potentias 
              <lb ed="#V"/>perceptivas, ut gratia exempli, animam intelligentiam 
              <lb ed="#V"/>et angelum, et hoc in esse perceptionis, tunc 
              <lb ed="#V"/>anima intellectiva cognoscit infinite ad percep<lb ed="#V"/>tionem, 
              sed non infinite quo ad speciem ymo<lb ed="#V"/>secum[??] 
              quo ad gradum et est in eadem specie 
              <lb ed="#V"/>cum alia materia notitia sive alio modo gra<lb ed="#V"/>du 
              eiusdem speciei, ita quod anima Christi licet sit 
              <lb ed="#V"/>infinita perceptivae quo ad gradum 
              <cb ed="#V" n="74rb"/><lb ed="#V"/>perceptionis non tamen quo ad speciem, quia si 
              <lb ed="#V"/>eadem notitia quae est in anima Christi ponere<lb ed="#V"/>tur 
              in supremo angelo, ita esset supremo angelo
              <lb ed="#V"/>perceptio perfectior et alterius speciei. Unde per eundem 
              <lb ed="#V"/>gradum notitiae angelus perceptivae perfectiorum 
              <lb ed="#V"/>speciei in esse perceptionis quam anima intelligentia 
              <lb ed="#V"/>humana, et ideo proportionaliter se habent percep<lb ed="#V"/>tiones 
              ceteris paribus quantum ad esse specificum 
              <lb ed="#V"/>et quantum ad essentiale esse perceptivum, sicut potentiae 
              <lb ed="#V"/>perceptivae, et ideo sicut posset haberi medium ad 
              <lb ed="#V"/>probandum quod anima sic infinite perceptiva 
              <lb ed="#V"/>quantum ad speciem perceptionis. Unde concluderetur quod 
              <lb ed="#V"/>potentia esset infinita essentialiter et specifice.</p>
            
            <p xml:id="l35-ulaeip">Unde consequenter 
              <lb ed="#V"/>dico quod licet anima sit infinite perceptiva, 
              <lb ed="#V"/>tamen ista infinitas est individualis et gra<lb ed="#V"/>dualis, 
              quantum autem ad modum specificum perceptio<lb ed="#V"/>nis 
              in esse perceptionis esset infinite perceptiva. 
              <lb ed="#V"/>Unde angelus per eandem notitiam intensius 
              <lb ed="#V"/>et perfectius perciperet quam anima Christi, et ideo quia 
              <lb ed="#V"/>perfectio specifica ponit perfectionem simpliciter. 
              <lb ed="#V"/>Ideo si debeat argui infinitas specifica animae per<lb ed="#V"/>ceptivae 
              debet argui per infinitatem specificam 
              <lb ed="#V"/>perceptionis, et non per gradualem. Unde 
              <lb ed="#V"/>si infinita conbustibilia applicarentur igni, 
              <lb ed="#V"/>ignis generaret ignem ex illis, et tmane illud 
              <lb ed="#V"/>non arguit ignem esse infinitae perfectionis. 
              <lb ed="#V"/>Unde quantum ad hoc dicendum est quod intensio gra<lb ed="#V"/>dualis 
              <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> ponit perfectionis essentialis ultra 
              <lb ed="#V"/>minimum gradum illius speciei. Et ideo non sequitur 
              <lb ed="#V"/>anima Christi seu potentia perceptiva producit 
              <lb ed="#V"/>infinitam notitiam intensivam quo ad 
              <lb ed="#V"/>gradum, ergo est infinita potentia, sed tunc alias[?]
              <lb ed="#V"/>est falsum.</p>
            
            <p xml:id="l35-scappo">Et si dicaretur ratio ista non est 
              <lb ed="#V"/>bene soluta debite inquirenti, quia ascendendo 
              <lb ed="#V"/>per species notitiarum anima non terminabitur ad aliquam 
              <lb ed="#V"/>notitiam, quoniam quaecumque data per perfectionem in 
              <lb ed="#V"/>duplo, in triplo, et sic in infinitum pos<lb ed="#V"/>sit 
              percipere.</p>
            
            <p xml:id="l35-sanils">Ergo respondetur negando consequentiam quia 
              <lb ed="#V"/>hic non loquitur de specie essentiali notitiae, sed 
              <lb ed="#V"/>perceptionis. Unde dico quod bene stat quod nota eiusdem 
              <cb ed="#V" n="74va"/><lb ed="#V"/>speciei esse diversarum specierum perfectionis, sicut patet in 
              <lb ed="#V"/>casu prius posito de notitia animae Christi, si poneretur 
              in angelo neeque alterius specie in esse perceptionis 
              <lb ed="#V"/>et si continue ascendendo secundum perfectionem potentiarum 
              <lb ed="#V"/>perceptivarum essentialem esset continue alterius et alterius 
              <lb ed="#V"/>speciei in esse perceptionis, et ratio quamvis in infinitum 
              <lb ed="#V"/>procederetur in specialius talium notitiarum non 
              <lb ed="#V"/>sequitur quod potentia perceptiva sit infinita 
              <lb ed="#V"/>in esse percepti. Unde sicut stat quod eadem notitia 
              <lb ed="#V"/>sit diversarum specierum intrinsece essent eiusdem speciei 
              <lb ed="#V"/>in esse perceptonis, tamen non respectu huius potentiae 
              <lb ed="#V"/>quia dabitur gradus perfectissimus per quem 
              <lb ed="#V"/>possit percipi. Et sic patet quod prima ratio, ita 
              <lb ed="#V"/>salvabitur quod licet sit processus in infinitum 
              <lb ed="#V"/>quantum ad gradum perceptiois, tamen non respectu huiusmodi 
              <lb ed="#V"/>potentiae, quia dabitur gradus perfectissimus 
              <lb ed="#V"/>est soluta, quia potentia debet quantificari penes effectum 
              <lb ed="#V"/>suum maximum, et hoc intelligitur quo ad perfectionem 
              <lb ed="#V"/>effectus in esse tali. Modo licet anima Christi sit 
              <lb ed="#V"/>infinite perceptiva est, tamen finita in esse 
              perceptionis specificae. Et ex isto non posset con<lb ed="#V"/>cludi 
              quod notitia animae Christi sit infinita, licet 
              <lb ed="#V"/>ex alio.</p> 
          </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Haardla">Ad aliam rationem quae est de latitudinem accidentium</head>
          
          <p xml:id="l35-aareip">Quantum autem est de latitudine accidentium 
            <lb ed="#V"/>quia illa ratio assumebat quod notitia est infinita, 
            quia tota latitudo accidentium est sub minima 
            <lb ed="#V"/>specie substantia. Quantum ad hoc non est facilis, quia 
            <lb ed="#V"/>hic non loquimur de perfectione specifica essentiali, sed 
            <lb ed="#V"/>de notitiae perfectione in esse perceptionis, tamen de 
            <lb ed="#V"/>istis non potest concludi de perfectione essentiali, quia 
            <lb ed="#V"/>non est essentialis, quia sicut dictum est, staret 
            <lb ed="#V"/>causandum qualitatem in po??[?] perfectioris esse per<lb ed="#V"/>fectioris 
            speciei in esse perceptionis. Ideo latitudo 
            <lb ed="#V"/>perfectionis totalis specierum intor se quantum ad hoc est 
            <lb ed="#V"/>impertinens, quia ista species perceptionis non 
            <lb ed="#V"/>reponitur sub habitudine essentialium. Ideo processus 
            <lb ed="#V"/>in infinitum posset esse in specie perfectionis. Et 
            <lb ed="#V"/>iterum, si ponatur in potentia perfectiori esset alterius 
            <lb ed="#V"/>speciei, et si in infinitum ascendendo secundum perfectionem 
            <lb ed="#V"/>potentiarum. Et si daretur suprema intrinseca 
            <lb ed="#V"/>et illa notitia poneretur in suprema intrinseca esset 
            <lb ed="#V"/>infinitae perfectionis in esse perceptionis. Quantum ad
            <lb ed="#V"/>speciem et illud est satis probabile et illud ma<lb ed="#V"/>gis 
            tangit metaphyiscam quam theologiam. Et ideo esse 
            <cb ed="#V" n="74vb"/><lb ed="#V"/>est hic periculum loqui, etc. Et ideo ratio satis 
            <lb ed="#V"/>so<lb ed="#V"/>luta est per distinctionem specificam in essentiale esse et esse 
            <lb ed="#V"/>perceptionis. Item etiam per distinctionem latitudinis 
            <lb ed="#V"/>gradualis et specifice et illud habet bonam radice 
            <lb ed="#V"/>quia alio modo percipit potentia perfectior quae minus perfecta 
            <lb ed="#V"/>et forte per eamdem notitiam, ut dictum est, quia 
            <lb ed="#V"/>si eadem notitia, quae est in homine poneretur in 
            <lb ed="#V"/>angelo perfectius et intensius per eam participet[?] 
            <lb ed="#V"/>quam homo, et ideo nota[?] illa quodammodo extrinsece potest 
            <lb ed="#V"/>dici infinita. Et ideo potentia perceptiva potest di<lb ed="#V"/>ci 
            infinita. Ideo modo quo perfecta essentialiter et 
            <lb ed="#V"/>intrinsece ex eo quod infinite cognoscit ma<lb ed="#V"/>gis 
            quam si praecise finite cognosceret, sicut albedo infinite 
            <lb ed="#V"/>viceversa non arguitur perfectior essentialiter et in<lb ed="#V"/>trinsice 
            quam albedo unius gradus eiusdem specie. 
            <lb ed="#V"/>Et sic patet quod si praedicta. Ideo ben resolvatur 
            <lb ed="#V"/>arguit de perfectione extrinseca, et non essentiali, ideo 
            <lb ed="#V"/>etc.</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="l35-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
          
          <p xml:id="l35-traimb"><g ref="#dbslash"/>Ad <choice><orig>3am</orig><reg>tertiam</reg></choice> cum dicitur quod tunc quaelibet potentia 
            <lb ed="#V"/>perceptiva esse aequaliter perfecta, quia infinite 
            <lb ed="#V"/>perceptiva, quantum enim est de extrinseca denominatione, 
            <lb ed="#V"/>non esset magnum inconveniens quod, scilicet quaelibet esset 
            <lb ed="#V"/>infinite perceptiva, id est, quod quaelibet potentia 
            <lb ed="#V"/>posset habere aliquam notitiam infinite intensam, 
            <lb ed="#V"/>cum hoc tamen bene stat quod non esset aeque perfecte quantum 
            <lb ed="#V"/>ad speciem essentialem perceptionis, quia suprema 
            <lb ed="#V"/>intelligentia est magis perceptiva quam homo.</p>
          
          <p xml:id="l35-sharnp"><g ref="#dbslash"/>Ad 
            <lb ed="#V"/>instantiam rationem, quia sequitur quod quaelibet creatura 
            <lb ed="#V"/>est infinite modice[?] beatitudinis, etc, hic est adverten<lb ed="#V"/>dum 
            quod principalis pars beatitudinis et solum per accidens 
            <lb ed="#V"/>requiritur formalis beatitudo, quia si obiectum posset immediate con<lb ed="#V"/>iungi 
            potentiae, non requiretur notitia vel beatitudo 
            <lb ed="#V"/>formalis distincta ab obiecto beatifico.</p>
          
          <p xml:id="l35-saqrnp">Ideo, licet appetitus 
            <lb ed="#V"/>obiecti sit nobis naturalis appetitus, tamen formalis 
            <lb ed="#V"/>beatitudinis non est nobis naturalis, et sic 
            <lb ed="#V"/>non est in aliquo gradu hoc dicere licet 
            <lb ed="#V"/>naturaliter inclinemur ad beatitudinem formalem 
            <lb ed="#V"/>et si sic non tamen cum certo gradum dabili.b<g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>Tertio</reg></choice> 
            <lb ed="#V"/>consequenter advertendum est quod quamvis conditio beatitudinis 
            <lb ed="#V"/>et appetitus eiusdem est secundum institutionem et 
            <lb ed="#V"/>ordinem gratiae et non naturae. Unde tantum ap<lb ed="#V"/>petitur 
            de beatitudine a creaturae quam Deus 
            <lb ed="#V"/>vult eam beatificari quia non est appetitus naturalis, 
            <lb ed="#V"/>ergo si aliquis appetat beatitudinem, hoc erit 
            <cb ed="#V" n="75ra"/><lb ed="#V"/>secundum modum gratiae, ergo tantam beatitudinem appetit 
            <lb ed="#V"/>quantam Deus vult sibi conferre. Ex quo sequitur
            <lb ed="#V"/>quod beati <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> plus appetunt de beatitudine 
            <lb ed="#V"/>quam habent quia eorum gratia non plus inclinat. 
            <lb ed="#V"/>Ex quo sequitur quod beati non plus desiderant 
            <lb ed="#V"/>quietari quam quietantur, quia habent quidquid 
            <lb ed="#V"/>volunt, ita quod totum residuum beatitudinis sibi possibilis, 
            <lb ed="#V"/>sic se habet quod non est obiectum beatitudinis per modum de<lb ed="#V"/>siderii, 
            nec gratia earum, nec creatura ad hoc 
            <lb ed="#V"/>inclinat. Et quando dicitur quod infinita latitudo 
            <lb ed="#V"/>beatitudinis possibilis creaturae sibi <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> concedit , 
            <lb ed="#V"/>sed hoc non est imperfectio, quia habet obiectum principale 
            <lb ed="#V"/>beatitudinis quietationis sufficienter, etc. Unde 
            <lb ed="#V"/>advertendum est quod non est eadem proportio beatorum inter 
            <lb ed="#V"/>se qualis est beatitudo eorum formalium beatitu<lb ed="#V"/>dinum 
            sit quod unus denominetur alio beatior 
            <lb ed="#V"/>in duplo <space/> in quo est beatitudo forma<lb ed="#V"/>lis 
            dupla qua formalis beatitudo est pars minus 
            <lb ed="#V"/>principalis beatitudinis. Modo quando aliquoa duo compa<lb ed="#V"/>rantur 
            ad invicem ad hoc quod unum illorum sit du<lb ed="#V"/>plum 
            alteri non sufficit quia pars unius extre<lb ed="#V"/>mi 
            dupletur, ut si digitus medius dupletur 
            <lb ed="#V"/>non oporteret quod prius ego esset duplum 
            <lb ed="#V"/>ad me ipsum prius aequalet[?], ita hic beati<lb ed="#V"/>tudo 
            <lb ed="#V"/>principaliter consistit in obiecto et minus principaliter 
            <lb ed="#V"/>in formali beatitudine. Ideo non sequitur beatitudo 
            <lb ed="#V"/>formalis duplatur in isto, ergo est beatior 
            <lb ed="#V"/>in duplo isto absolute, sed solum secundum quid efficitur 
            <lb ed="#V"/>duplus, ideo non sequitur infinita beatitudo 
            <lb ed="#V"/>formalis est in anima Christi subiective vel anima Christi 
            <lb ed="#V"/>habet infinita beatitudine formali, et infinite 
            <lb ed="#V"/>excedentem beatitudinem angeli, ergo est 
            <lb ed="#V"/>infinite beatior quidquid sit de consequente[?]. 
            <lb ed="#V"/>Consequentia tamen non valet licet aliquando bene salva<lb ed="#V"/>retur 
            quod anima Christi esset infinite beata, sed 
            <lb ed="#V"/>de isto non civo[?] sed sufficit mihi quod consequentia non 
            <lb ed="#V"/>valet. Et sic patet ex praedictis quod rationes illae 
            <lb ed="#V"/>non concludunt.</p>
            </div>
     </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
