<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Title</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Lectio 29 (no. 39), d. 3, a. 5</head>
      <p>Postquam ex
<lb ed="#V"/>pediti sunt quatuor primi articuli in 
<lb ed="#V"/>lectionibus praecedentibus, restat nunc consequenter 
<lb ed="#V"/>expedire de quinto in quo videndum est: 
<lb ed="#V"/>utrum 'Deum esse' sit demonstrabile? Et hoc excludendo 
<lb ed="#V"/>statum beatorum, de quibus non est dubium 
<lb ed="#V"/>quin, ex praemissis evidentibus et ex prioribus, 
<lb ed="#V"/>causa doctrinae quoad nos statim possint 
<lb ed="#V"/>inferre in consequentia evidenti quod 'Deus est', licet sit 
<lb ed="#V"/>eis primum principium evidentissimum. Ideo talis 
<lb ed="#V"/>demonstratio non facit eis scire 'quod Deus 
<lb ed="#V"/>est', et vi illius processus acquirere scientiam 
<lb ed="#V"/>'quod Deus est', sed stante eorum beatitudine, utrum 
<lb ed="#V"/>possent demonstrative concludere 'quod Deus' 
<lb ed="#V"/>et vi illius processus acquirere scientiam 'quod Deus 
<lb ed="#V"/>est' hic est una dubio, vel processus ille esset ex 
<lb ed="#V"/>notitiis pure beatificis, scilicet, ex notitiis in Ver
<lb ed="#V"/>bo vel esset ex notitiis in proprio genere ad
<lb ed="#V"/>iuta, tamen potentia per luminem gloriae. Et utroque 
<lb ed="#V"/>modo potest probabiliter dici quod sic, quia, licet beatitudo 
<lb ed="#V"/>eorum essentialis sit invariabilis vel notitia eorum 
<lb ed="#V"/>beatifica de lege ordinata, ita quod nec aug
<lb ed="#V"/>mentatur, nec diminuatur, nihilominus tamen de 
<lb ed="#V"/>hiis quae spectant ad beatitudinem accidentalem potest 
<lb ed="#V"/>esse variatio aliqualis. Licet enim non sit de 
<lb ed="#V"/>facto ita, tamen sufficit mihi quod ita possit esse, illa 
<lb ed="#V"/>quod beati ex notitia beatifica in verbo evidenter 
<lb ed="#V"/>possunt inferre 'quod Deus est' in consequentia evidenti.</p>
      
      <p><lb ed="#V"/>Secundo possunt ex notitiis in proprio genere evidenter 
<cb ed="#V" n="60va"/><lb ed="#V"/>inferre 'quod Deus' cum speciali iuvamine luminis 
<lb ed="#V"/>gloriae, nec huiusmodi scientia in proprio genere est beatifica, 
<lb ed="#V"/>sicut alias dicebatur, sunt incompossibiles, quia nec 
<lb ed="#V"/>absolute actus fidei aenigmaticus est incompossibilis cum 
<lb ed="#V"/>visione Dei, ideo etc. Immo, causando demonstrationem 
<lb ed="#V"/>pro evidenti notitia aliquarum praemissarum 
<lb ed="#V"/>et evidenti notitia de consequentia et evidenti 
<lb ed="#V"/>notitia quod huiusmodi praemissae respectu alicuius potentiae 
<lb ed="#V"/>sunt evidenter ad inferendum 'quod Deus est', 
<lb ed="#V"/>quod Deus cognoscit se esse demonstrabile, immo in
<lb ed="#V"/>tuitive se videt 'sic esse demonstrabile'. Non co
<lb ed="#V"/>gnoscit tamen hoc demonstrative vel discursive. 
<lb ed="#V"/>Similiter potest concedi quod Deus est formaliter notitia 
<lb ed="#V"/>demonstrativa 'quod Deus est', quia concedimus quod Deus 
<lb ed="#V"/>aequivalenter cognoscit complexe abstractive 
<lb ed="#V"/>negative etc., et sic non evidenter quin sit notitia 
<lb ed="#V"/>demonstrativa aequivalenter.</p>
      
      <p>Non ergo intelligo quaestionem 
<lb ed="#V"/>de statu beatorum, quia non est dubium quin cog
<lb ed="#V"/>noscant 'Deum esse' tam beatifice, id est, realiter 
<lb ed="#V"/>in Verbo quam in proprio genere, iuvate[?] tamen lumen 
<lb ed="#V"/>gloriae.</p>

<p>Nec debet etiam quomodo intellegi de sta
<lb ed="#V"/>tu innocentiae quod non est dubium quin in 
<lb ed="#V"/>statu innocentiae esset evidenter demonstrabile 'quod Deus 
<lb ed="#V"/>est', et nedum theologice, sed etiam in puro lumine 
<lb ed="#V"/>naturali. Ita quod <name>Adam</name> in statu innocentiae 
<lb ed="#V"/>potuit utroque modo cognoscere Deum esse, scilicet, the
<lb ed="#V"/>ologice, ubi lumen naturale iuvatur fide, et 
<lb ed="#V"/>etiam lumine proprio naturali non adiuto fide sive 
<lb ed="#V"/>alio iuvamine speciali.</p>

<p>Nam <name>Venerabilis 
<lb ed="#V"/>Hugo<name> in libro <title>De sacramentis</title> dicit quod nedum
<lb ed="#V"/><name>Adam</name> de hoc complexo 'Deus est trinus et 
<lb ed="#V"/>unus' potuit habere notitiam et scientiam 
<lb ed="#V"/>evidentem, nam ex habitudine imaginis 
<lb ed="#V"/>trinitatis creaturae ad imaginem Trinitatis 
<lb ed="#V"/>benedictae increatae evidenter potuit conclu
<lb ed="#V"/>dere 'Deum esse trinum et unum'. Unde inquit 
<lb ed="#V"/><name>Venerabilis Hugo</name> quod clare et immediate vide
<lb ed="#V"/>licet se anima et se esse factum ad imaginem 
<lb ed="#V"/>trinitatis, cognoscebat animam ut revela
<lb ed="#V"/>tam[?] ad illam Trinitatem increatam, quod non 
<lb ed="#V"/>potuisset cognovisse, nisi cognovisset 
<lb ed="#V"/>extrema, ergo etc. Et per consequens quantum ad statum 
<lb ed="#V"/>innocentiae non est difficultas quaerere, 
<lb ed="#V"/>utrum in illo statu 'Deum esse' esset demonstrabile, 
<cb ed="#V" n="60vb"/><lb ed="#V"/>quia certum est quod sic; immo forte ex qualibet n
<lb ed="#V"/>otitia creaturae immediate poterat elici evi
<lb ed="#V"/>dens iudicium 'quod Deus est'.</p>
      
      <p>Item non 
<lb ed="#V"/>revocatur in dubium, utrum 'Deum esse' sit demonstrabile 
<lb ed="#V"/>in puro lumine naturali in substantiis intel
<lb ed="#V"/>lectualibus perfectionibus quam homo sive quam 
<lb ed="#V"/>species humana. Stat enim quod ratione vivaciter 
<lb ed="#V"/>intellectus et perfectionis speciei quod angelo aliquid sit demonstrabile 
<lb ed="#V"/>in suo puro lumine naturali quod excedit 
<lb ed="#V"/>capacitatem humanae investigationis sine 
<lb ed="#V"/>iuvamine speciali ipsius Dei.</p> 

<p>Ideo doctores 
<lb ed="#V"/>non revocaverunt in dubium quin angelus 
<lb ed="#V"/>possit clare demonstrare aliquid quod cadit 
<lb ed="#V"/>sub fide, quia sicut essentia et quidditas angeli 
<lb ed="#V"/>sit perfectior quam humana, ita vivacitas inge
<lb ed="#V"/>nii angeli est vivacior et perfectior viva
<lb ed="#V"/>citate humana, ergo.</p> 


<head>[Utrum Deum esse sit demonstrabile in lumine naturali in statu naturae lapsae?]</head>

<p>Et ideo solum restat
<lb ed="#V"/> difficultas, utrum 'Deum esse' sit demonstrabile in 
<lb ed="#V"/>lumine naturali in statu naturae lapsae.</p>

<p>Circa 
<lb ed="#V"/>quam materiam sit haec conclusio: Naturalis in
<lb ed="#V"/>vestigatio humana ex lumene naturali praecise
<lb ed="#V"/>non concluderet evidenter 'Deum esse'. Ista 
<lb ed="#V"/>conclusio fuit in radice satis tacta in toto 
<lb ed="#V"/>processus, in quo ostensum fuit qualiter debilis et 
<lb ed="#V"/>fragilis est humana investigatio 
<lb ed="#V"/>sibi derelicta et patuit per effectum de primis 
<lb ed="#V"/>philosophantibus, qui ultra corpora sensibilia 
<lb ed="#V"/>et materialia non posuerunt aliquam 
<lb ed="#V"/>rem spiritualem, sicut allegatum <name>Sanctus Thomas</name> 
<lb ed="#V"/>in libro quem fecit de angelis recte in principio. 
<lb ed="#V"/>Allegatum etiam fuit de Chaldeis, qui pro 
<lb ed="#V"/>Deo non colebant, nisi astra et caelum.
<lb ed="#V"/>Et sic suo modo concipiebant ut philosophantes, 
<lb ed="#V"/>nec umquam philosophantes in lumine naturali 
<lb ed="#V"/>non iuto fide vel speciali gratia posue
<lb ed="#V"/>runt aliquid immateriale. Et si posteriores 
<lb ed="#V"/>aliquid posuerunt immateriale, si pro quia hoc 
<lb ed="#V"/>per doctrinam a philsophis venientis vel ab <name>A
<lb ed="#V"/>dam</name>, vel quia aliqui fuerunt supernaturaliter 
<lb ed="#V"/>illustrati. Et radix fuit saepe tacta 
<lb ed="#V"/>scilicet, propter penam originalis culpae, quia 
<cb ed="#V" n="61ra"><lb ed="#V"/>realiter et gustum spiritualem variant ut 
<lb ed="#V"/>oculum mentalem caecavit intantum quod va
<lb ed="#V"/>rietas, et maxime pertinentes ad salutem, apparav
<lb ed="#V"/>erunt sibi falsae vel latuerunt eum, ad 
<lb ed="#V"/>modum gustus corporalis male dispositi 
<lb ed="#V"/>qui iudicat dulce amarum et e contra, 
<lb ed="#V"/>et circa veritates maxime de fine ultimo 
<lb ed="#V"/>et de felicitate humana ad quas est 
<lb ed="#V"/>nam magis ex sua natura, antiqui ma
<lb ed="#V"/>gis erraverunt.</p>


<p>Unde consequenter potest dici quod, de 
<lb ed="#V"/>Deo, nullum verum conceptum habuerunt antiqui 
<lb ed="#V"/>philosophi ex suis puris naturalibus. Et hoc
<lb ed="#V"/>hoc satis immuunt[?] exprimentes conceptus eo
<lb ed="#V"/>rum, quia in quolibet includitur aliquod 
<lb ed="#V"/>imperfectum sive aliquid repugnans Deo. 
<lb ed="#V"/>Et sic omnes propositiones affirmativae quas habuerunt 
<lb ed="#V"/>de Deo erant falsae, quia subiecta earum 
<lb ed="#V"/>pro nullo supponebant, quia semper include
<lb ed="#V"/>bant aliquid imperfectionis repugnans 
<lb ed="#V"/>Deo, etc. Ab istis, tamen excludendo <name>Aristotlem</name>, 
<lb ed="#V"/><name>Platonem</name> <del rend="strikethrough">ei</del> et <name>Socratem</name> et alios plu
<lb ed="#V"/>res philosophos, quia verisimile est quod fuerunt a 
<lb ed="#V"/>Deo specialiter illustrati, etc.</p>

<head>[Conclusio Secunda]</head>
        
        <p>Secunda conclusio: 'Deum esse' 
<lb ed="#V"/>est theologice demonstrabile in lumine naturali, id est, 
<lb ed="#V"/>'Deum esse' in lumine naturali potest demonstrari 
<lb ed="#V"/>adiuto tamen fide. Et hoc est proprie demonstrari the
<lb ed="#V"/>ologice, sicut patet ex praecedentibus, quia sicut 
<lb ed="#V"/>alias dictum est theologia procedit ex lumine 
<lb ed="#V"/>naturali adiuto fide et quod ita sit primo 
<lb ed="#V"/>ad hoc sunt testes authentici sicut quasi omnes 
<lb ed="#V"/>doctores moderni, qui omnes in hoc con
<lb ed="#V"/>cordant, quod rationes <name>Aristoteles</name> ad probandum 'primam 
<lb ed="#V"/>causam esse' in isto processu sunt demonstrativae, sicut 
<lb ed="#V"/>dicit <name>Albertus Magnus</name>, <name>Sanctus Thomas</name>, <name>Aegidius 
<lb ed="#V"/>de Roma</name> et generaliter omnes expositores 
<lb ed="#V"/><name>Aristotelis</name>. Et ista probatio forte videtur repugnare 
<lb ed="#V"/>primae conclusioni quod, scilicet, in lumine naturali non possit 
<lb ed="#V"/>demonstrari 'Deum esse'; sive <name>Aristoteles</name> demonstravit 
<lb ed="#V"/>in lumine naturali puro sive non, non curo, sed 
<lb ed="#V"/>sufficit mihi probare conclusionem meam, quia, si in puro 
<lb ed="#V"/>lumine naturali, sine fide, demonstravit, a fortiori 
<lb ed="#V"/>potest in lumine naturali adiuto fide.</p>

<p>Ubi ad<app><lem/><rdg type="marginalNote">nota</rdg></app>
<lb ed="#V"/>vertendum est quod aliquid dicitur esse demonstrabile 
<lb ed="#V"/>in ordine ad aliquam potentiam, cui apta 
<cb ed="#V" n="61ra"><lb ed="#V"/>nata sit fieri huiusmodi demonstratio.</p> 

<p>Secundo no
<lb ed="#V"/>tandum est quod demonstratio non debet censeri 
<lb ed="#V"/>demonstratio, nisi respectu potentiae debito dispositae. 
<lb ed="#V"/>Unde ad assentiendum, utrum A processus sit de
<lb ed="#V"/>monstrationis respectu potentiae intellectivae humanae, 
<lb ed="#V"/>non est considerandum, utrum pure sit demonstratio 
<lb ed="#V"/>vel infanti vel dementi carenti usu rationis 
<lb ed="#V"/>vel rudimento ingenio vel notabiliter laeso 
<lb ed="#V"/>in suis naturalibus. Et causa subest nam de
<lb ed="#V"/>monstrationes mathematicae, quae sunt certissimae 
<lb ed="#V"/>demonstrationes. Et ideo non in comparatione ad eos debet 
<lb ed="#V"/>iudicare, utrum aliqua sit demonstrativa vel non, 
<lb ed="#V"/>ita quod breviter, pones intellectum male disposi
<lb ed="#V"/>tum, sit demonstratio virtutis tangit <name>Philosophus</name>, 
<lb ed="#V"/>quia non dedit nobis aliam regulam, 
<lb ed="#V"/>nisi considerando iudicium sapientis in 
<lb ed="#V"/>quo consistit virtus et medium virtutis, 
<lb ed="#V"/>nisi, scilicet, prout sapiens iudicabit.</p>


<p>Advertendum 
<lb ed="#V"/>hic quod <name>Boethius</name> in libro de <name>Ebdomandibus</name> ponit 
<lb ed="#V"/>unam distinctionem, scilicet, quod duplex est omni[?] conceptio. Una 
<lb ed="#V"/>talis quod quicumque probat eam auditam, id est, 
<lb ed="#V"/>approbat illam ut quod totum est maius sua 
<lb ed="#V"/>parte, etc. Alia est quae est communis apud omnes 
<lb ed="#V"/>sapientes, ut spiritualia non esse in loco 
<lb ed="#V"/>est unum principium apud intellectum bene dispositum 
<lb ed="#V"/>et elevatum, ita proportionaliter in materia praesenti, quod 
<lb ed="#V"/>aliquid esse demonstrativum, vel ad iudicandum 
<lb ed="#V"/>aliquid esse demonstrativum, vel utrum processus 
<lb ed="#V"/>aliquis sit demonstrativus debet attendi po
<lb ed="#V"/>nes iudicum sapientis et elevatorum.</p>

 <p><lb ed="#V"/>Et quia antiqui sapientes reputave
<lb ed="#V"/>runt illud esse demonstrabile et quod rationes 
<lb ed="#V"/>factae ad probandum quod non sit processus in infinitum 
<lb ed="#V"/>in causis essentialiter subordinatis sicut 
<lb ed="#V"/>demonstrativae, ideo etc. Verum est quod theologice per easdem 
<lb ed="#V"/>rationes quas habuerunt philosophi et per eosdem terminos 
<lb ed="#V"/>processus essent sibi perfectiores et alterius ratio
<lb ed="#V"/>nis et conceptus entis quam philosopho in puro lumine natura
<lb ed="#V"/>li acquiritur scientia nobilior et perfectior quam 
<lb ed="#V"/>sine fide. Ita quodlibet <name>Aristoteles</name> habuerit demonstrationes 
<lb ed="#V"/>'quod Deus est', tamen aeque perfectas, sicut theologus 
<lb ed="#V"/>quia lumen naturale per fidem elevatur 
<lb ed="#V"/>nedum ad habendum demonstrationes perfectio
<lb ed="#V"/>res, sed ad formandum conceptus nobiliores
<cb ed="#V" n="61va"/><lb ed="#V"/>et perfectiores de eisdem propositionibus et ad concipiendum 
<lb ed="#V"/>habitudines perfectiores et perfectiori modo; et 
<lb ed="#V"/>ideo generaliter conclusiones theologicae cum eodem processu 
<lb ed="#V"/>cum philosopho sunt perfectioris speciei quam conclusiones philosophice 
<lb ed="#V"/>in puro lumine naturali deductae.</p> 

<p>Quantum 
<lb ed="#V"/>est circa istam materiam valde diffuse et 
<lb ed="#V"/>expresse et bene loquuntur doctores, ideo breviter 
<lb ed="#V"/>transeam, quia nihil potest addi. Ideo videantur 
<lb ed="#V"/>doctores in ista materia faciam tamen aliquas 
<lb ed="#V"/>propositiones ad probandum quod Deus quas faciunt 
<lb ed="#V"/>etiam doctores.</p> 
      
<head>[Probatio Scoti]</head>

      <p>Et<app><lem/><rdg type="marginalNote">Argumentum Doctoris Subtilis</rdg></app> inter alias rationes <name>Doctor 
<lb ed="#V"/>Subtilis</name> facit ad hoc unam rationem val
<lb ed="#V"/>de apparentem. Unde arguit sic: aliquid est 
<lb ed="#V"/>effectum, et non a se, nec a nullo, ergo ab alio. 
<lb ed="#V"/>Ista deductio conceditur ab omnibus. Quod 
<lb ed="#V"/>autem aliquid sit effectum evidens est ad experi
<lb ed="#V"/>entiam. Experientia enim est aliqua fieri, ali
<lb ed="#V"/>qua moveri, etc.</p>

<p>Quod autem non a se, illud est evidens 
<lb ed="#V"/>intellectui bene disposito, quia nulla res potest 
<lb ed="#V"/>de non-esse ad esse produci a seipsa, quia sic 
<lb ed="#V"/>prius esset quod non esset, quod implicat, 
<lb ed="#V"/>quia sequitur, A facit se, ergo prius est se 
<lb ed="#V"/>natura vel tempore. Et hoc repugnat 
<lb ed="#V"/>principio <name>Augustinus<name> Io <title>De Civitate Dei</title> quod: nihil gi
<lb ed="#V"/>gnat se, ut sic nec potest dici quod a nullo, 
<lb ed="#V"/>quia non potest salvari quomodo res, quae a nullo 
<lb ed="#V"/>fit, produceretur de non-esse ad esse.</p> 


<p>Item illud 
<lb ed="#V"/>est contra experientiam, quia experitur quod quicquid 
<lb ed="#V"/>fit, ab aliquo fit, quidquid movetur, ab aliquo 
<lb ed="#V"/>movetur, ergo illud fit ab alio. Sit ergo gratia exempli 
<lb ed="#V"/>quod A <space extent="wordlength"/> ab A effectivum, tunc arguitur 
<lb ed="#V"/>de A, vel A est effectibile vel investigibile. Si in
<lb ed="#V"/>effectibile et facit B, ergo est Deus, quia omnis causa, 
<lb ed="#V"/>quae producit aliquid, et est improducibilis, est prima 
<lb ed="#V"/>causa. Si ergo sit effectibile, sit ergo A C. Tunc iterum 
<lb ed="#V"/>argueretur de C et tandem, quia non est 
<lb ed="#V"/>processus in infinitum, deveniemus ad aliquod ineffecti
<lb ed="#V"/>bile. Ergo evidenter deducitur quod est aliqua 
<lb ed="#V"/>causa efficiens, et non effecta, et illa est Deus.</p> 

<p><lb ed="#V"/>Sed forte diceretur quod est processus in infinitum 
<lb ed="#V"/>in talibus causis. Sed sine dubio apud 
<lb ed="#V"/>intellectum bene dispositum hoc negaretur. Ideo 
<lb ed="#V"/><name>Aristoteles</name>, qui habuit ingenium clarum et bene dis
<lb ed="#V"/>positum reputavit hoc impossibile, scilicet, quod 
<cb ed="#V" n="61vb"/><lb ed="#V"/>sit processus in infinitum in causis essentialiter subor
<lb ed="#V"/>dinatis; ideo oppositum, scilicet, quod non est processus in infinitum 
<lb ed="#V"/>etc. reputavit pro principio. Ideo hoc negans 
<lb ed="#V"/>proterviat ex defectu ingenii vel ex voluntate.</p> 

<p><lb ed="#V"/>Illo tamen dato, scilicet, quod sit processus in infinitum etc. 
<lb ed="#V"/>arguit <name>Scotus</name> sic: et signat totam latitudinem 
<lb ed="#V"/>effectibilium, et sit A. Tunc arguit sic: ista mul
<lb ed="#V"/>titudo est effectiva et non ab aliquo huius 
<lb ed="#V"/>multitudinis. Ergo ab aliquo quod est extra totam istam 
<lb ed="#V"/>latitudinem effectibilium; ergo est ineffectibile et efficit 
<lb ed="#V"/>istam totam latitudinem efficientium, ergo est prima 
<lb ed="#V"/>causa.</p>


<p>Verum est quod doctores faciunt ca
<lb ed="#V"/>lumnias, et forte in lectione sequenti eas 
<lb ed="#V"/>inducam quomodo possunt huiusmodi rationes calumniari. 
<lb ed="#V"/>Sed solum pro praesenti ponam rationes ad probandum 'quod 
<lb ed="#V"/>Deus est', etc.</p>
      
<head>[Probatio de Ripa]
      
<p><name>De Ripa</name> in ista materia 
<lb ed="#V"/>procedit, probando intentum, dato quod esset processus 
<lb ed="#V"/>in infinitum in huiusmodi causis etc. Circa 
<lb ed="#V"/>quam materiam ponit duas suppositiones.</p> 

<p>Prima 
<lb ed="#V"/>suppositio est quod in tali ordine, illud quod est superius 
<lb ed="#V"/>semper est perfectius ita quod, imaginando primum effectible 
<lb ed="#V"/>illius ordinis et continue in infinitum as
<lb ed="#V"/>cendendo, esset ordo perfectionis talis, quia 
<lb ed="#V"/>semper superius esset perfectius; et illud videtur quasi 
<lb ed="#V"/>evidenter notum.</p> 

<lb ed="#V"/>Secundo supponit quod creatura quantum 
<lb ed="#V"/>est perfectior tantum est dependentior. Ista sup
<lb ed="#V"/>positio non est evidens, nisi in lumine fidei, 
<lb ed="#V"/>quia in puro lumine naturali totaliter contrarium vi
<lb ed="#V"/>deretur, quia angeli viderentur minus dependere 
<lb ed="#V"/>quam homines; et in hoc, quod secundum aliquos habebunt 
<lb ed="#V"/>necesse quem errorem, secutus est ille <name>Demon
<lb ed="#V"/>tesono[?]</name><app><lem/><rdg type="marginalNote">nota contra illum Demontesono</rdg></app>. Sed sine dubio, in lumine naturali, cum lumine 
<lb ed="#V"/>fidei, illud est evidens, nam considerata habi
<lb ed="#V"/>tudine creaturae ad Deum, generaliter creatura 
<lb ed="#V"/>perfectior quam ad sui perfectionem requirit causam perfectio
<lb ed="#V"/>rem. Ergo quantum est ex parte suae productionis requirit 
<lb ed="#V"/>influxum magis perfectum et magis produc
<lb ed="#V"/>tivum quam creatura minus perfectam, modo proportionaliter, 
<lb ed="#V"/>sicut requirit creatura perfectior causam magis 
<lb ed="#V"/>productivam et perfectiorem ad sui productionem 
<lb ed="#V"/>Ergo quanto ipsa producta in esse magis 
<lb ed="#V"/>fluxibilis et labilis et indiget maiori 
<lb ed="#V"/>et perfectiori conservatione quam creatura minus perfecta.</p> 

<p><cb ed="#V" n="62ra"/><lb ed="#V"/>Sic quando est in producto esse indiget proportionaliter 
<lb ed="#V"/>influxu conservativo perfectiori. Unde secundum quod dicit 
<lb ed="#V"/><name>Augustinus</name><app><lem/><rdg type="marginalNote">Augustinus</rdg></app> et plures alii: quaelibet res continue producitur, 
<lb ed="#V"/>ita quod, conservare est quodammodo ipsam manute
<lb ed="#V"/>nere continue, quia creatura nullum penitus 
<lb ed="#V"/>habet gradum essendi ad subsistere. Ergo quanto plu
<lb ed="#V"/>res gradus, tanto habet plures dependenti
<lb ed="#V"/>as. 

<p>Item considerata habitudine creaturae ad 
<lb ed="#V"/>Deum, creatura quasi accidens a substantia substantur a Deo. 
<lb ed="#V"/>Et ideo totum suum esse est purum dependens
<lb ed="#V"/>ita quod intantum aliqui philosophi voluerunt dicere 
<lb ed="#V"/>quod Deus respectu creaturae se habet in genere causae, 
<lb ed="#V"/>formalis, ita quod creatura habet taliter quod nisi continue 
<lb ed="#V"/>manu teneretur, quasi formatur a Deo flueret. 
<lb ed="#V"/>Ideo <name>Rabi Moses</name> ponit quod Deus respuctu creaturae 
<lb ed="#V"/>se habet in triplici genere causae, scilicet, efficientis, formalis, 
<lb ed="#V"/>et finalis. Et quantum est de hoc <name>Lincolnsensis</name> et 
<lb ed="#V"/><name>Dionsius</name> dicunt quod Deus est forma et se 
<lb ed="#V"/>habet respectu creaturae, sicut figura sigilli ad liquorem 
<lb ed="#V"/>quae solum manet per praesentiam sigilli, et <name>Au
<lb ed="#V"/>stinus</name> <title>Super Genesis</title> comparat creaturam ad Deum, sicut 
<lb ed="#V"/>lumen solis ad solem. Et sic patet quod ista suppositio 
<lb ed="#V"/>est satis clara in lumine fidei.</p>

<p>Tunc istis suppositio
<lb ed="#V"/>nibus habitis <name>de Ripa</name> sic procedit circa 
<lb ed="#V"/>materiam istam, nam dicit ipse, dato quod sit 
<lb ed="#V"/>processus in infinitum, signemus infimam crea
<lb ed="#V"/>turam illius processus assumpti. Illa est depen
<lb ed="#V"/>dens et non sufficit sustentari, et quanto est 
<lb ed="#V"/>perfectior, tanto magis dependet et magis 
<lb ed="#V"/>fluxibilis. Ergo, data illa tota latitudine, illa est magis 
<lb ed="#V"/>fluxibilis et maiorem habet dependentiam quam habet 
<lb ed="#V"/>creatura. Data ergo indiget magis quam haec 
<lb ed="#V"/>creatura, posset poni exemplum de liquore. Si esset aliquis 
<lb ed="#V"/>liquor fluxibilis et indigeret aliquo 
<lb ed="#V"/>fixo ipsum subsistente, et si apponeretur 
<lb ed="#V"/>alius magis fluxibilis indigeret maiori 
<lb ed="#V"/>fixo et sic consequenter ascendendo. Ita, in proposito, 
<lb ed="#V"/>non potest imaginari quin tota illa latitudo fluat 
<lb ed="#V"/>et pro consequens indigeat aliquo fixo non fluente 
<lb ed="#V"/>illam subsistente, ergo etc. Et ista ratio est satis 
<lb ed="#V"/>apparens theologo in lumine naturali adiuto fide.</p>

      <head>[Alia probatio(end of ripa's argument)</head>

<p><lb ed="#V"/>Alia ratio potest esse ex infinitate artificii. Et dis
<lb ed="#V"/>positione corporum caelestium, et motuum et habitu
<lb ed="#V"/>dinum ipsorum, elementorum et mixtorum, et considerata 
<cb ed="#V" n="62rb"/><lb ed="#V"/>organizatione unius animalis parvi, ubi enim sunt valde 
<lb ed="#V"/>subtiles operationes et habitudines. Non videtur 
<lb ed="#V"/>quod tantum artificium possit pervenire nisi a 
<lb ed="#V"/>summo artifice. Et illud iudicaret omne iu
<lb ed="#V"/>dicium bene dispositum.</p> 

<p>Item potest argui ex 
<lb ed="#V"/>subtilitate rerum obiectiva. Nam illa est infinita, 
<lb ed="#V"/>ergo sibi debet correspondere potentia infinita. Patet de 
<lb ed="#V"/>unico obiecto per se sumpto infinitae conclusiones 
<lb ed="#V"/>geometricae et mathematicae sunt scibiles de Deo, ut
<lb ed="#V"/>tactum est alias. Postea sunt infinitae huiusmodi 
<lb ed="#V"/>corporis ad res alias habitudines et in
<lb ed="#V"/>finitas proportiones ad invicem consonantes faci
<lb ed="#V"/>entes inter se unam pulchram et debitam 
<lb ed="#V"/>armoniam. Et hoc non est a casu, ergo oportet 
<lb ed="#V"/>quod sit ab aliquo hoc cognoscente, ergo.</p>

<p>Item 
<lb ed="#V"/>posset argui ex determinatione causarum indifferentiam 
<lb ed="#V"/>ad productionem suorum effectum. Verbi gratia, ignis 
<lb ed="#V"/>infinitorum graduum calorum quaelibet potest pro
<lb ed="#V"/>ducere, ita quod quando ignis vel calor agit 
<lb ed="#V"/>producendo gradus calliditatis quando producit; primum 
<lb ed="#V"/>est indifferens ad producendum, secundum, vel tertium, etc.,
<lb ed="#V"/>et sic in infinitum. Ergo ad hoc quod determinetur 
<lb ed="#V"/>oportet quod sit ab aliqua causa suprema ipsum 
<lb ed="#V"/>determinante ad hoc ut producat istum gra
<lb ed="#V"/>dum, sic quod non alium istum effectum illius 
<lb ed="#V"/>speciei, et non sibi similem in specie.</p>

<p>Item posset 
<lb ed="#V"/>argui ex ordinatione rerum, quia res de
<lb ed="#V"/>bite ordinantur, ergo oportet quod sit aliquis finis 
<lb ed="#V"/>ultimatus respectu cuius res aliter ordinantur 
<lb ed="#V"/>inter se. Et hoc sensivit <name>Philosophus</name> XIIo <title>Metaphysicae</title> 
<lb ed="#V"/>dicens "entia nolunt male regi plura
<lb ed="#V"/>litas principum mala, unus ergo princeps."</p> 
      
 <p><lb ed="#V"/>Aliae sunt rationes quas doctores faci
 <lb ed="#V"/>unt ad probandum 'quod Deus est', videatis 
<lb ed="#V"/>eos et reperietis.</p>
    
</div>
      
      <div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>
