<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 81, de Caritate [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.12">
          <title>Lectio 81, de Caritate [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2012-12-20">December 20, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-12-20">December 20, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio81">
        <head>Lectio 81, de Caritate [Vatican Transcription]</head>
           
       <div>
         <head>Propositio circa generatio caritatis</head>
          
         <p><g ref="#dbslash"/>Pro aliquali decla<lb ed="#V"/>ratio 
           est materiae caritatis quae tangit totum <choice><orig>nego<lb ed="#V"/>cium</orig><reg>nego<lb ed="#V"/>tium</reg></choice> 
           theologicum teste salvatore quod, scilicet, de illis 
           <lb ed="#V"/>duobus mandatis, scilicet, de dilectione dei et proximi 
           <lb ed="#V"/>dependent tota lex et prophetae, primo a generationibus 
           <lb ed="#V"/>incipiendo ponam istam propositionem quamvis caritatis 
           <lb ed="#V"/>creatae donum non sit absolute pro salute omnimoda[?] 
           <lb ed="#V"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> secundum tamen cursum legis statue requiritur 
           <lb ed="#V"/><choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> aliquod donum creatum concurrere in triplici 
           <lb ed="#V"/>genere causae formalis, scilicet, efficientis, et finalis 
           <lb ed="#V"/>et cum hoc in regno animae tenet principatum 
           <lb ed="#V"/>et tamquam causa essentiliater praerequista ad virtuose 
           <lb ed="#V"/>operandum prima pars dicit quod donum cariatis 
           <lb ed="#V"/>creatae non est absolute <choice><orig>neccessarium</orig><reg>necessarium</reg></choice> pro salute consequenda.</p>
         
         
           
       <div>
        <head>Rationes pro prima parte</head>
         
         <p><lb ed="#V"/>et ista pars probatur supponendo quod forma quaelibet 
         <lb ed="#V"/>unica suo subiecto unitur ut motor vel motrix 
         <lb ed="#V"/>unitur etiam ut actus inhaerens quantum autem ad habi<g ref="#slash"/><lb ed="#V"/>tudine 
         formae ad suum subiectum et est eius motrix 
         <lb ed="#V"/><choice><orig>conscat</orig><reg>constat</reg></choice> quod deus vel spiritus sanctus eius causalitatem 
         <lb ed="#V"/>supplere potest nam omnem operationem quam potest 
         <lb ed="#V"/>habere illa qualitas respectu habitus movendo potentiam 
         <lb ed="#V"/>vel producendo effectum seu actum potest deus 
         <lb ed="#V"/>vel spiritus sanctus supplere eo quod istud re<lb ed="#V"/>ducit 
         ad genus causae efficientes. unde 
         <lb ed="#V"/>et spiritus sanctus sufficeret se solo inclinare 
         <lb ed="#V"/><choice><orig>potenciam</orig><reg>potentiam</reg></choice></p> 
         
         <!-- break is here since it seems probable that there was a kind of homoteleuton between "ad meritorie operandum" and "ad producendum actum" -->
         
           <p>ad producendum actum qui etiam me<lb ed="#V"/>iante 
         habitu et <g ref="#slash"/>ideo anima producitur ergo quantum 
         <lb ed="#V"/>ad totam causalitatem respectu animae et respectu actus elici<lb ed="#V"/>tus 
         spiritus sanctus possit se solo cum anima habere omnem huiusmodi 
         <cb ed="#V" n="??a"/><lb ed="#V"/>causalitate ergo quantum ad totam causalitatem respectu actus pro<lb ed="#V"/>ducti 
         ab anima cum caritate non requitur absolute 
         <lb ed="#V"/>donum creatum, quia spiritus sanctus se solo cum anima posset totum 
         <lb ed="#V"/>illud supplere, ergo etc.</p>
         
         <p>Item divina acceptatio quae 
           <lb ed="#V"/>est actus interior dei est causa sufficiens ad 
           <lb ed="#V"/>hoc quod salutem suam consequatur creatura nam 
           <lb ed="#V"/>eo pso quod deus vult creaturam esse dignam 
           <lb ed="#V"/>et suam salutem attingere digna est sed constat 
           <lb ed="#V"/>quod voluntas divina non dependet nec est 
           <lb ed="#V"/>sic allegata cuicumque bono creato quin[?] possit 
           <lb ed="#V"/>se sola acceptare creaturam et reputare ipsam 
           <lb ed="#V"/>esse dignam nec etiam huiusmodi actus vel habitus infusi 
           <lb ed="#V"/>habent condignitatem ad illam sed ex libertate divinae 
           <lb ed="#V"/>voluntatis consurgit dignitas creaturae, ergo etc.</p>
         
         <p><lb ed="#V"/>Item ante determinationem ecclesiae quod infundantur non dona 
           <lb ed="#V"/>creata non deducebantur evidenter ex sacra 
           <lb ed="#V"/>scriptura sed erat sustinibile quod caritas erat 
           <lb ed="#V"/>met spiritus sanctus <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> secundum auctoritatis praecedendo 
           <lb ed="#V"/>plures videntur ad contrarium, scilicet, quod nullum sit 
           <lb ed="#V"/>donum creatum sed caritas est met spiritus sanctus asistens 
           <lb ed="#V"/>specialiter ipsi creaturae unde et <name>magister</name> in 17 
           <lb ed="#V"/>distinctione primum <title>setentiarum</title> tenet hanc viam et indu<lb ed="#V"/>cit 
           plures auctoritates quae clare videntur 
           <lb ed="#V"/>sonare quod caritas non sit nisi met spiritus 
           <lb ed="#V"/>sanctus, ideo etc et ex istis clare patet quod de potentia 
           <lb ed="#V"/>dei absoluta possibile est creaturam esse in statu salu<lb ed="#V"/>tis 
           absque quocumque dono creato.</p>
      
      </div>

      <div>
        <head>Rationes pro secunda parte</head>

        <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars conclusionis 
          <lb ed="#V"/>continet duas partes principales.</p> 
        
        
        
          
        <div>
  <head>Prima pars pro secunda parte: quod secundum legem nunc statutum requiritur aliquod donum creatum concurrere in triplici genere causae</head>
          
          <p>scilicet, quod secundum 
            <lb ed="#V"/>legem nunc statutam requiritur aliquod donum 
            <lb ed="#V"/>creatum concurrere in triplici genere causae finalis 
            <lb ed="#V"/>s[?b?] causalis et formalis et cum hoc in regno 
            <lb ed="#V"/>animae tenet principatum et praerequiritur <del rend="strikethrough">eli</del> essentia<lb ed="#V"/>liter 
            ad cuiuscumque effectus virtuosi productionem ita 
            <lb ed="#V"/>quod non <choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> aliquem actum virtuosum produci in re<lb ed="#V"/>gno 
            animae quin ipsa caritas producat ipsum tam<lb ed="#V"/>quam 
            causa prima et principalis <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> in regno 
            <lb ed="#V"/>universi causa prima tenet principatum sic quod non 
            <lb ed="#V"/><choice><orig>scat</orig><reg>stat</reg></choice> aliquem effectum producit quin[?quoniam?] ipsa primo et 
            <lb ed="#V"/>principaliter eum prouducat talem enim <choice><orig>dependencia</orig><reg>dependentia</reg></choice> 
            <lb ed="#V"/>habent anima et aliqae virtutes ab ipsa caritate 
            <lb ed="#V"/>quod non stat aliquem actum virtuosum produci 
            <lb ed="#V"/>in regno animae quin[quoniam?] ipsa caritas inter ceteros 
            <lb ed="#V"/>habitus virtuosos ad eius productionem concurrat 
            <lb ed="#V"/>principaliter.</p> 
          
          <p>et primo quantum ad hoc quod requiratur 
            <lb ed="#V"/>aliquod donum creatum etc. de hoc est expresse 
            <lb ed="#V"/>decretalis ponens quod in baptismo infunditur 
            <lb ed="#V"/>gratia et aliae virtutes informantes animam 
            <lb ed="#V"/>per assistentiam specialem spiritus sancti.</p>
  
          <p>Item qua ratione po<lb ed="#V"/>nuntur 
            fides et spes dona creata, eadem ratione 
            <lb ed="#V"/>dicendum est de caritate quod est donum 
            <cb ed="#V" n="??b"/><lb ed="#V"/>creatum quia omnis ratio probans de fide vel spe 
            <lb ed="#V"/>quod sit donum creatum, ita bene probaret de cari<lb ed="#V"/>tate 
            nec est maior evidentia ex scriptura 
            <lb ed="#V"/>quod fides vel spes sit donum creatum quam caritas 
            <lb ed="#V"/>ergo etc.</p>
          <!-- this break needs to be added in reims -->
          <p>Item accidentia et ordinantur generaliter 
            <lb ed="#V"/>in operationes subiectorum licet apud protervientes 
            <lb ed="#V"/>possent accidentia negari tamen doctrinatur procedendo con?<lb ed="#V"/>da 
            sunt accidentia generaliter requisita in operationes 
            <lb ed="#V"/>substantiarum, ergo substantia creata respect suorum operationum 
            <lb ed="#V"/>indiget accidentibus et per consequens anima habebit 
            <lb ed="#V"/>proportionaliter accidentia respectu suorum effectuum quantum ad 
            <lb ed="#V"/>eorum executionem nam videmus substantia materiali quod 
            <lb ed="#V"/>indiget accidentibus ad ipsius executionem et sic videmus de qualibet creatura continue ascendendo 
            <lb ed="#V"/>ergo ipsi animae respectu actuum meritoriorum <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> respectu 
            <lb ed="#V"/>dilectionis dei super omnia et huiusmodi requiritur 
            <lb ed="#V"/>habitus moralis coagens secum ad huiusmodi 
            <lb ed="#V"/>actus productionem.</p>

        <p>Item iustitia originalis 
          <lb ed="#V"/>in <choice><orig>scatu</orig><reg>statu</reg></choice> innocentiae rectificans vires inferio<lb ed="#V"/>res 
          et concordans eas superioribus ad 
          <lb ed="#V"/>debite eis obediendum erat quaedam qualitas 
          <lb ed="#V"/>creata ergo similiter in <choice><orig>scatu</orig><reg>statu</reg></choice> gratiae cum gratia ponatur 
          <lb ed="#V"/>in supplemento <choice><orig>iusticiae</orig><reg>iustitiae</reg></choice> originalis ipsa debet 
          <lb ed="#V"/>poni res distincta ab ipsa anima creata.</p> 
          
        </div>
  
        <div>
          <head>Secunda pars pro secunda parte: Quod caritas reperiatur in triplici genere causae</head>
          
          <p>sed quantum aliam 
            <lb ed="#V"/>partem conclusionis probatur conclusio, scilicet, quod requiratur caritatem 
            <lb ed="#V"/>concurrere in triplici genere esse etc. <g ref="#dot"/>quantum est de causa 
            <lb ed="#V"/>formali non quod sit informans, sed per modum formae 
            <lb ed="#V"/>actuans et vivificans animam per[?] <name>augustinum</name> 
            <lb ed="#V"/>unde <name>augustinus</name> in pluribus locis vocat ipsam 
            <lb ed="#V"/>caritatem intam[?] virtutum, ergo se habet per modum 
            <lb ed="#V"/>formae vivificantis et ideo scriptura quantum ad hoc 
            <lb ed="#V"/>concordans dicit fidem esse mortuam sine 
            <lb ed="#V"/>operibus caritatis, ita quod absentia caritatis respectu 
            <lb ed="#V"/>aliarum virtutum est mors et per consequens ipsa 
            <lb ed="#V"/>caritas est quasi forma et vita aliarum virtutum.</p>

        <div>
          <head>Quod caritas se habeat in genere causae materialis</head>
          
          <p><lb ed="#V"/>Item <name>beatus gregorius</name> <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> habet viriditatis ramus boni 
            <lb ed="#V"/>operis nisi maneat in radice caritatis ita 
            <lb ed="#V"/>quod aliae virtutes et operationes suae sine caritate 
            <lb ed="#V"/>sunt quasi rami carentes vita vegetiva 
            <lb ed="#V"/>ergo caritas est vita et forma actuans non solum 
            <lb ed="#V"/>animam, sed etiam alias virtutes et earum operationes et 
            <lb ed="#V"/>concurrens in genere causae formalis quantum ad aliarum 
            <lb ed="#V"/>virtutum effectuum vivificationem.</p>
          
          <p><g ref="#slash"/>aliae sunt auctori<lb ed="#V"/>tates 
          sonantes clare quod aliae virtutes non 
            <lb ed="#V"/>possunt exire in actum proprium nisi caritate Iuvante 
            <lb ed="#V"/>et ideo fides sine caritate vocatur mortua 
            <lb ed="#V"/>et informis, et per consequens habetur quod caritas est forma fi<lb ed="#V"/>dei, 
          ideo etc.</p>
    </div>
      <div>
        <head>Quod caritas se habeat in genere causae finalis</head>
          
        <p><g ref="#dbslash"/>Deinde 
          <lb ed="#R"/>apparet quod caritas se habeat in genere causae 
          <lb ed="#R"/>finalis. <g ref="#slash"/>Patet ex prioritate regiminis animae, 
          <lb ed="#R" />quia n<g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">ec</add> duplex est finis partium exercitus. <g ref="#slash"/>Ita 
          <lb ed="#R"/>caritas est finis omnium virtutum animae et 
          <lb ed="#R"/>ad quem aliae virtutes in regno animae 
          <lb ed="#R"/>ordinantur quasi subiecte <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">et[?]</add> ad modum super<g ref="slash" /><lb ed="#R"/>iorum 
          in illam. <g ref="#slash"/>Aliae virtutes ordinantur 
          <lb ed="#R"/>ut partes exercitus sunt subiecte ad 
          <lb ed="#R"/>suum principem.</p>
        
        <p><g ref="#slash"/><choice> <orig>2o</orig> <reg>Secundo</reg> </choice> huic concordat <name>Apostolus</name> 
          <lb ed="#R"/>dicens quod finis praecepti est dilectio, igitur 
          <lb ed="#R"/>caritas est finis omnium operationum vitae aeter<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>nae 
          meritorium.</p>
</div>
<div>
  <head>Quod caritas se habeat in genere causae efficientis</head>
  
  <p><g ref="#slash"/>Tandem probatur quod caritas 
    <lb ed="#R"/>se habeat in genere causae efficientis. Patet 
    <lb ed="#R"/>quia, sicut actus generant habitus formaliter, 
    <lb ed="#R"/>ita habitus concurrunt active ad generandum 
    <lb ed="#R"/>actus similes primis. <g ref="#slash"/>Modo actus generant 
    <lb ed="#R"/>habitus in naturalibus et e converso, igitur ex caritate 
    <lb ed="#R"/>generantur habitus et ex illis generantur actus 
    <lb ed="#R"/>alii similes primis, et per consequens caritatis concurrit 
    <cb ed="#R" n="127vb"/><lb ed="#R"/>active respectu actuum meritoriorum.</p>
       
  <p><g ref="#slash"/><choice>
            <orig>2o</orig>
            <reg>Secundo</reg>
          </choice> actus meritorii <lb ed="#R"/>excedunt voluntatis naturalis facultatem, <lb
            ed="#R"/>igitur ibidem requiritur concursus supernaturalis <lb ed="#R"/>causae,
          scilicet, caritatis, <g ref="#slash"/>quia si praecise concurreret <lb ed="#R"/>assistendo
          sic quod non iuvaret ad effectus <add place="margin">pro secutionem</add>, <lb ed="#R"
          />sed solum assisteret ad decorem animae, tunc videretur <lb ed="#R"/>errori
            <name>Pellagii</name> consonare, <choice>
            <orig>ymo</orig>
            <reg>immo</reg>
          </choice> esset de<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>terminor, quia <name>Pellagius</name> non
          negat quin caritas <lb ed="#R"/>facilitet animam ad operum executionem. <g ref="slash"
          />Concedit <lb ed="#R"/>tamen quod anima sine caritate potest facere opera <lb ed="#R"
          />meritoria. <g ref="#slash"/>Modo, scilicet, ponatur quod caritas concurrat <lb ed="#R"
          />active sequitur quod facilitabit animam respectu <lb ed="#R"/>operis meritorii quod
            <name>Pellagius</name> non concessiset[?].</p>

        <p><lb ed="#R"/><g ref="#dbslash"/>Ubi notandum est quod <name>Augustinus</name> in hoc de
            <lb ed="#R"/>natura et gratia, qui comparat animam sanitati. <g ref="#slash"/>
          <lb ed="#R"/>Unde notat ibidem quod status innocentiae habuit <lb ed="#R"/>sanitatem
          omnium virium in regno animae <lb ed="#R"/>regimen illarum constituentem. <g ref="slash"
          />Unde superior <lb ed="#R"/>ratio habuit in anima plenum imperium et sin<g ref="slash"
            /><lb ed="#R"/>gule <lb ed="#R"/>vires prout opportuit obediebant <lb ed="#R"/>superiori
          portioni, <g ref="#slash"/>sed ratione culpae originalis <lb ed="#R"/>sublata est iustitia
          originalis, quae conservabit <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough/expunctuated"
            >dist</del> concordiam inter vires inferiores <lb ed="#R"/>ad superiorem et loco eius
          ponitur cupi<lb ed="#R"/>ditas cuius effectus est oppositus et contrarius <lb ed="#R"
          />effectui iustitiae originalis. <g ref="#slash"/>Ita quod officium cu<g ref="#slash"/><lb
            ed="#R"/>pitatis[?] est trahere portionem superiorem ad <lb ed="#R"/>obedientiam virium
          inferiorum. <g ref="#slash"/>Unde officium por<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tionis
          superiorum erat contemplari spiritualia <lb ed="#R"/>et caelestia et per obedientiam
          ipsius ad vi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>res inferiores trahitur ad vacandum circa ter<lb
            ed="#R"/>rena nisi per caritatem liberetur.</p>

        <p><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur <lb ed="#R"/>quod caritas est animae <del
            rend="strikethrough/expunctuaged">caritas</del> sanitas et agit <lb ed="#R"/>in anima,
          ut vires inferiores superiori por<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tioni seu rationi obediant,
            <g ref="#slash"/>sed adhuc ca<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ritas ultra addit puta
          roborationem <lb ed="#R"/>maiorem quam erit sanitas in statu innocentiae.</p>

        <p><lb ed="#R"/><g ref="#dbslash"/>Ubi notandum est quod in statu innocentiae, anima <lb
            ed="#R"/>vi suae sanitatis, licet possit exire in actum <lb ed="#R"/>dilectionis Dei
          super omnia, non tamen in actu <lb ed="#R"/>dilectionis Dei eiusdem speciei cum illo, quia
          nunc <lb ed="#R"/>elicitur mediante caritate. <g ref="#slash"/>Unde si unus actus <lb
            ed="#R"/>comparetur ad illum, ut fit comparatio in naturali<g ref="#slash"/><lb ed="#R"
          />bus, tunc non est difficultas. <g ref="#slash"/>Sed dicitur quod anima in <lb ed="#R"
          />statu innocentiae non suffecisset elicere actum <lb ed="#R"/>eiusdem speciei cum illo,
          qui mediante caritate pro<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ducitur a voluntate, nec hoc
          sufficeret <cb ed="#R" n="128ra"/><lb ed="#R"/>in statu naturae lapsae.</p>
</div>
        </div>
      </div>
         </div>
       <div>
         
          <head>Corollaria</head>

          <div>
            <head>Primum Corollarium: quod caritas evidenter potest denominari omnes species virtutis</head>
            
            <p><g ref="#slash"/>Ex quo sequitur primo quod <lb ed="#R"/>caritas evidenter potest
            denominari omnes[?] species vir<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tutis. <g ref="#slash"/>Et sic
            evidenter prudentia, fortitudo, iustitia, temperan<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tia, <g
              ref="slash"/>ita quod causaliter sufficit, ut exeat in <lb ed="#R"/>actum aequalis
            perfectionis et maiorum quam agerent <lb ed="#R"/>huiusmodi virtutes. Et illud roboratur
            ex <lb ed="#R"/>auctoritate <name>Augustini</name> in libro de moribus ecclesiae <lb
              ed="#R"/>in quo describit singulas virtutes et <lb ed="#R"/>ponit caritatem <g
              ref="quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>vel amorem</add> pro
            genere in qualibet diffinitione <lb ed="#R"/>virtutis, et etiam ponit quod caritas
            potest in omni <lb ed="#R"/>actu virtutis modo eminentiori quam virtutes.</p>
            
          </div>

         <div>
           <head>Secundum Corollarium: quod caritas sit realiter cognitio</head>
  
           <p><lb ed="#R"/><g ref="#dbslash"/><choice>
              <orig>2o</orig>
              <reg>Secundo</reg>
            </choice> sequitur quod caritas sit <g ref="#quotationmark"/><subst>
              <add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>realiter</add>
              <del rend="strikethrough/expunctuated">aequaliter</del>
            </subst> cognitio. <lb ed="#R"/><g ref="#slash"/>Patet quia illa potest immediate in
            actum prudentiae. <lb ed="#R"/>Modo nullus habitus potest in actum prudentia nisi <lb
              ed="#R"/>sit habitus cognitivus. <g ref="#slash"/><choice>
              <orig>Ymo</orig>
              <reg>Immo</reg>
            </choice> sequitur quod caritas <lb ed="#R"/>potest vocari prudentia, scientia, et
            sapientia, et huic <lb ed="#R"/>concordat scriptura in canonica <title>Iohannis</title>
            dicentis <lb ed="#R"/>quod caritas est untio[?] docens de omnibus et <lb ed="#R"/>nedum
            dirigit affectu, sed intellectum practicum <lb ed="#R"/>et speculativum, igitur est
            untio[?] <del rend="strikethrough/expunctuated">v</del> docens de omnibus.</p>
</div>
         <div>

  <head>Tertium Corollarium: quod in habitu caritatis relucet veritas credendorum</head>
  
  <p><lb ed="#R"/><g ref="#dbslash"/><choice>
              <orig>3o</orig>
              <reg>Tertio</reg>
            </choice> sequitur quod in habitu caritatis relucet <lb ed="#R"/>veritas credendorum[?].
              <g ref="#slash"/>Patet quia caritas potest in <lb ed="#R"/>actum cuiuslibet veritatis,
            igitur <del rend="strikethrough">ill</del> illa potest in actum <lb ed="#R"
            />credendorum, et licet ex ordinatione divina caritas <lb ed="#R"/>numquam exeat in
            actum se sola, quia Deus non <lb ed="#R"/>ordinavit quod in creatura caritas agit sine
              <lb ed="#R"/>concursu Spiritus Sancti. <g ref="#slash"/>Et etiam sine spe et fide <lb
              ed="#R"/>teste <name>Apostolo</name>, quia sine fide impossibile est Deo <lb ed="#R"
            />placere. <g ref="#slash"/>Nam quantum est ex parte sui caritas <lb ed="#R"/>posset
            exire in actum credendorum ut dice<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>batur, <lb ed="#R"/>quia
            fides nedum est credendorum cognitio, <lb ed="#R"/>sed amor.</p>
         
</div>
         
<div>
  <head>Quartum Corollarium: quod credendorum facilitas ex intensione caritatis habet originem</head>       
  <p><g ref="#dbslash"/><choice>
              <orig>4o</orig>
              <reg>Quarto</reg>
            </choice> sequitur credendorum facilitas <lb ed="#R"/>ex intensione caritatis habet
            originem. Patet quia <lb ed="#R"/>si caritas sit credendorum relucentia quanto illa <lb
              ed="#R"/>est intensior tanto magis facilitat animam.</p> 
         </div>
         <div>
         
           <head>Quintum Corollarium: quod caritas est medicina infirmorum circa fidei difficiles articulos</head>
         
           <p><g ref="#dbslash"/><lb ed="#R"/><choice>
              <orig>5o</orig>
              <reg>Quinto</reg>
            </choice> sequitur quod caritas est medicina infirmorum <lb ed="#R"/>circa fidei
            difficiles articulos, ut si in materia Trinitatis, <lb ed="#R"/>praedestinationis
            reprobationis, incarnationis et in <lb ed="#R"/>aliis difficiles articulos anima
            patiatur scrupulum <lb ed="#R"/>recurrat anima ad caritatem et cessabit eius <lb ed="#R"
            />infirmitas, quia ipsa est quantum ad hoc <choice>
              <orig>supprema</orig>
              <reg>suprema</reg>
            </choice>
            <lb ed="#R"/>medicina.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Sextum corollarium: quod simplex persona caritate informata est magis virtuosa quam aliquis philosophus</head>
            
            <p><g ref="#dbslash"/><choice>
              <orig>6o</orig>
              <reg>Sexto</reg>
            </choice> sequitur quod simplex persona <lb ed="#R"/>caritate informata est magis
            virtuosa <lb ed="#R"/>quam aliquis philosophus ut <name>Seneca</name> vel
              <name>Socrates</name>, si caritatem <lb ed="#R"/>non habuerunt. <g ref="#slash"/>Patet,
            quia eminentiori modo <lb ed="#R"/>caritatis est quaelibet virtus in quacumque persona
              <cb ed="#R" n="128rb"/><lb ed="#R"/>quam aliqua virtutes esset in se.</p>

          <p><g ref="#slash"/><choice>
              <orig>2o</orig>
              <reg>Secundo</reg>
            </choice> ipsa caritas <lb ed="#R"/>est extensior quantum ad multitudinem, quia respectu
            cuiuscumque <lb ed="#R"/>obiecti illa potest habere actum meritorium. <g ref="slash"
            />Sed constat <lb ed="#R"/>quod nulla virtus sine caritate potest habere <lb ed="#R"
            />actum meritorium. <g ref="#slash"/><choice>
              <orig>Ymo</orig>
              <reg>Immo</reg>
            </choice> potest sequi quod parvulus <lb ed="#R"/>noviter baptizatus est magis virtuosus
            quam aliquis <lb ed="#R"/>philosophus, <g ref="#slash"/>licet in parvulus sit
            impe??cum[?] ex parte corporum <lb ed="#R"/>ut exeant in opera meritoria, <g ref="#slash"/>licet tamen hoc non 
            <lb ed="#R"/>tollat virtutum magnitudinem. Patet hoc ex eminentia 
            <lb ed="#R"/>caritatis supra omnes alias virtutes. <g ref="#slash"/>In 
            <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">adl</del> adulto vero noviter baptizato est impedi??tum[?] 
            <lb ed="#R"/>ne exeat ad opera meritoria facienda, quia licet 
            <lb ed="#R"/>habeat modicam caritatem difficultas, tamen prove<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>nit 
            ex concupiscentia, quae ipsum inclinat ad 
            <lb ed="#R"/>oppositum et in illo non plene obediunt vi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>res 
            inferiores superioribus.</p>
          
          </div>
          
          <div>
            <head>Septimum corollarium: quod pro quocumque regimine caritas est aptissima dispositio</head>
            
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>7mo</orig><reg>Septimo</reg></choice> sequitur 
            <lb ed="#R"/>quod pro quocumque regimine caritas est aptissima 
            <lb ed="#R"/>dispositio. Patet quia pro regimine regni animae ipsa 
            <lb ed="#R"/>est sufficientissima et continet omnes virtutes 
            <lb ed="#R"/>refrenativas[?] omni passionum, <g ref="#slash"/>et est sufficiens 
            <lb ed="#R"/>ad regnum politiae. <g ref="#slash"/>Primo, quia potest regere re<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>gnum 
            <lb ed="#R"/>animae quo dato in aliqua creatura 
            <lb ed="#R"/>ipsa est apta ad regimen pliticum, <g ref="#slash"/>et quia 
            <lb ed="#R"/>caritas non quaerit quae sua sunt et pro<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ximi. 
            <g ref="#slash"/>Ideo ipsa est aptissima ad regimen, quia 
            <lb ed="#R"/>maxime excludit <choice><orig>tirannidum</orig><reg>tyrannidum</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Nam <choice><orig>tirannus</orig><reg>tyrannus</reg></choice> 
            <lb ed="#R"/>non regit propter bonum polliticum[?], <g ref="#slash"/>sed propter bonum 
            <lb ed="#R"/>proprium.  <g ref="#slash"/>Et ideo caritas est aptissima dispositio ad 
            <lb ed="#R"/>regimen nedum animae, sed pli??arum[?]. <g ref="#slash"/>Et sic caritas 
            <lb ed="#R"/>potest applicari ad regimen spirituale et 
            <lb ed="#R"/>temporale.</p>
          </div>
         <div>
           <head>Octavum corollarium: quod in regimine politico et spirituali debet attendi ad caritatem tam ad consilia quam ad quoscumque alios actus</head>
           
          <p><g ref="#slash"/>Ex quo <choice><orig>8vo</orig><reg>octavo</reg></choice>, sequitur quod in regi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>men[?] 
            <choice><orig>pollitico</orig><reg>politico</reg></choice> et spirituali debet attendi ad ca<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ritatem 
            tam ad consilia quam ad quoscumque alios 
            <lb ed="#R"/>actus. <g ref="#slash"/>Patet, quia caritas est docens omnem 
            <lb ed="#R"/>scientiam sufficienter. <g ref="#slash"/>Et repraesentat res secundum de<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>bitum 
            ordinem nec Deum repraesentat sic quod 
            <lb ed="#R"/>omnes in eum tendunt. <g ref="#slash"/>Et habent essentialem 
            <lb ed="#R"/>ordinem, <g ref="#slash"/>et ideo denicus[?] ordo per caritatem 
            <lb ed="#R"/>obicitur[?] et in consiliis per caritatem apparet quid 
            <lb ed="#R"/>sit faciendum vel non faciendum. <g ref="#slash"/>Ex quo 
            <lb ed="#R"/>apparet quod per caritatem debet regi animae regnum et 
            <lb ed="#R"/>regnum politicum.</p>
         </div>
         <div>
           <head>Nonum corollarium: quod maxima dispositio cessandi schisma praesens esset habere caritatem et recurrere ad eam</head>
           
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>9no</orig><reg>Nono</reg></choice> sequitur quod maxima 
            <lb ed="#R"/>dispositio <sic>cedandi</sic>[?cessandi?] <choice><orig>scisma</orig><reg>schisma</reg></choice> praesens esset habere 
            <lb ed="#R"/>caritatem et recurrere ad eam, quia ipsa 
            <lb ed="#R"/>non quaerit, quae sua sunt,  <g ref="#slash"/>nec est ambitio<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>sa, 
            <g ref="#slash"/>nec tendit ad ali<g ref="#quotationmark"/>enorum subpedita<cb ed="#R" n="128va"/><lb ed="#R"/>tionem. 
            <g ref="#slash"/>Et posset inferri quod per prius cedandum[?] est 
            <lb ed="#R"/><choice><orig>scisma</orig><reg>schisma</reg></choice> regni animae. <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> in politicibus[?] debet primo tolli 
            <lb ed="#R"/><choice><orig>scisma</orig><reg>schisma</reg></choice> spirituale[?] quam <del rend="strikethrough">f</del> generale, <g ref="#slash"/>quia spirituale[?] seu <choice><orig>scisma</orig><reg>schisma</reg></choice> 
            <lb ed="#R"/>animae est propinquum et immediatum.</p>
          
         </div>
         <div>
           <head>Decimum corollarium: quod omnis deliberata actio non producta a caritate sortitur difformitatis aliqualem rationem</head>
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>10mo</orig><reg>Decimo</reg></choice> sequitur quod omnis 
            <lb ed="#R"/>deliberata actio non producta a caritate sortitur diffor<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>mitatis 
            aliqualem rationem. <g ref="#slash"/>Patet quia ipsa sine caritate 
            <lb ed="#R"/>praeordinatur inordinate et difformiter et omnis talis 
            <lb ed="#R"/>actio est peccatum. <g ref="#slash"/>Et si non mortale, saltem veniale.</p>
          
         </div>
         <div>
           <head>Unodecimum corollarium: quod operationes ex caritate procedentes vel nullum generat habitum vel generat habitum per illum voluntatis non existentis in actum sublata caritate</head>
           
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>11mo</orig><reg>Unodecimo</reg></choice> sequitur quod operationes ex caritate procedentes 
            <lb ed="#R"/>vel nullum generat habitum vel si aliquem generet per illum 
            <lb ed="#R"/>voluntatis non existentis[?] in actum sublata caritate, 
            <lb ed="#R"/>ut <name>Sortes</name> nunc diligat Deum et proximum et exeat 
            <lb ed="#R"/>in actum dilectionis Dei et proximi, <g ref="#slash"/>tunc dicitur 
            <lb ed="#R"/>quod huiusmodi actus vel nullum generat habitum vel si generet 
            <lb ed="#R"/>aliquem, tunc sine caritate <name>Sortis</name> non exiret 
            <lb ed="#R"/>in actus consimiles primis per illum habitum reserva<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tum, 
            quia si sic sequeretur quod sublata caritate vo<lb ed="#R"/>luntas 
            posset in consimiles actus actibus habitis quod 
            <lb ed="#R"/>est falsum, quia habitus sit generati a caritate derelicti 
            <lb ed="#R"/>non sufficerent in consimiles actus. Patet quia voluntas 
            <lb ed="#R"/>non potest, nisi cum caritate agere actus consimiles 
            <lb ed="#R"/>illis ex quibus cum caritate voluntas produce<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>bat 
            habitus.</p>
         </div>
         <div>
           <head>Duodecimum corollarium: quod difficultas cognoscendi se esse in caritate non consurgit ex eo quod habitus acquisiti per actus caritativos producunt actus similes primis sublata caritate</head>
           
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>12mo</orig><reg>Duodecimo</reg></choice> sequitur quod difficultas co<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>gnoscendi 
           se esse in caritate non consurgit ex 
            <lb ed="#R"/>eo quod habitus acquisiti per actus caritativos pro<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ducunt 
            actus similes primis sublata caritate. 
            <lb ed="#R"/>Unde aliqui <choice><orig>ymaginantur</orig><reg>imaginantur</reg></choice> quod si aliquis feratur 
            <lb ed="#R"/>in dilectionem Dei et proximi, tunc in ipso producitur 
            <lb ed="#R"/>actus diligendi Deum et proximum mediante caritate. 
            <lb ed="#R"/>Et ex isto actu generatur habitus qui potest exi<lb ed="#R"/>re 
            in actu diligendi Deum et proximum sublat<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ta 
            caritate, <g ref="#slash"/>et iste actus est primo <g ref="#quotationmark"/><add place="margin"><g ref="#quotationmark"/>similis</add>, licet pro<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ducatur 
            cum caritate. <g ref="#slash"/><del rend="strikethrough/expunctuated">et iste</del>Modo dicitur totum 
            <lb ed="#R"/>contrarium, <g ref="#slash"/>sed difficultas cognoscendi se esse in cari<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>tate 
            consurgit ex parte cupiditatis et malorum 
            <lb ed="#R"/>habituum caritati[?] incompossibilium et partim ex ignorantia relatio<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>num 
            ad actum. <g ref="#slash"/>Unde stat bene quod aliquis habeat actum 
            <lb ed="#R"/>fruibilem vel fruitivum, et tamen nescit se habere illum, 
            <lb ed="#R"/>nam illum actum refert ad se, quia non potest habere actum 
            <lb ed="#R"/>reflexum super actus suos et ex hoc consurgit 
            <lb ed="#R"/>difficultas cognoscendi se esse in caritate.</p>
         </div>
         
         <div>
           <head>Decimumtertium corollarium: quod caritas non solum est animae sanatio, sed ultra gradum naturalis causalitatis augmentatio vel elevatio</head>
          <p><g ref="#dbslash"/><choice><orig>13mo</orig><reg>Tredecimo</reg></choice> 
            <lb ed="#R"/>sequitur quod caritas non solum est animae sanatio, sed 
            <lb ed="#R"/>ultra gradum naturalis causalitatis augmentatio vel ele<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>vatio, 
            <g ref="#slash"/>quia voluntas in statu innocentiae non potest 
            <lb ed="#R"/>in actum in quem nunc potest iuvante caritate, 
            <lb ed="#R"/>igitur corollarium verum. <g ref="#slash"/>Et proportionaliter in materia fidei, sicut fue<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>runt 
            posita corollaria de laude fidei, ita posset[?] 
            <cb ed="#R" n="128vb"/><lb ed="#R"/>poni de laude caritatis. <g ref="#slash"/>Unde <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> quod 
            <lb ed="#R"/>sicut fides est instrumentum libere agentis, scilicet, spiritus, scilicet[?sanctus?] 
            <lb ed="#R"/>et conformiter se habet primae veritati, <g ref="#slash"/>ita caritas 
            <lb ed="#R"/>est qualitas qua Spiritus Sanctus in creatura producitur 
            <lb ed="#R"/>actus meritorius et est semper Spiritui Sancto conformis 
            <lb ed="#R"/>quia impossibile est quod caritas exeat contra legem in 
            <lb ed="#R"/>actum, <g ref="#slash"/>vel quod actus mediante ipsa elicitur a voluntate 
            <lb ed="#R"/>contra legem statutam.</p>
         </div>
         </div>
         <div>
          <head>Objectio: quod caritas non erit essentialiter subordinata primae veritati vel Spiritu Sancto</head>
           
          <p><g ref="#dbslash"/>Sed contra arguitur et ponitur 
            <lb ed="#R"/>quod Deus deacceptet creaturam, <g ref="#slash"/>staret illam 
            <lb ed="#R"/>caritatem esse in creatura quae esset in peccato, scilicet, 
            <lb ed="#R"/>substracto Spiritu Sancto. <g ref="#slash"/>Et eius speciali assistentia, 
            <lb ed="#R"/>quia Spiritus Sanctus et caritas non simul colligantur, 
            <lb ed="#R"/>tunc ponatur quod ex caritate voluntas pro<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ducat 
            actum ille non erit meritorius, sed 
            <lb ed="#R"/>o?i?qus[?]. <g ref="#slash"/>Et per consequens, caritas non erit essentialiter sub<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ordinata 
            primae veritati vel Spiritu Sancto. <g ref="#slash"/>Illud 
            <lb ed="#R"/>argumentum fuit factum similiter de fide.</p> 
          
            <p><g ref="#slash"/>Et ideo 
            <lb ed="#R"/>respondetur admittendo totum casum. <g ref="#slash"/>Et dicitur quod, licet illa quantitas 
            <lb ed="#R"/>quae est caritas remanet, non tamen remaneret 
            <lb ed="#R"/>in esse caritatis.</p>
          
          <p><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> dicitur quod voluntas non exi<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ret 
            in actum, quia activitas caritatis est activitas 
            <lb ed="#R"/>spiritualis praerequirens influxum Spiritus Sancti 
            <lb ed="#R"/>et influxum esse superiorum secum concurrentis 
            <lb ed="#R"/>modo dicitur quod Spiritus Sanctus non potest agere immediate et 
            <lb ed="#R"/>specialiter ad mali productionem, igitur nec caritas 
            <lb ed="#R"/>cum Spiritus Sanctus dirigit caritatem in suis oper<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>ationibus. 
            <g ref="#slash"/>Et ideo caritas semper prarequirit superi<lb ed="#R"/>orem 
            causam concurrentem cum ea et eius causalitas 
            <lb ed="#R"/>est talis quod semper praerequirit causalitatem Spiritus 
            <lb ed="#R"/>Sancti. <g ref="#slash"/>Et sic apparet quod caritas non potest concurrere uni<g ref="#slash"/><lb ed="#R"/>formiter 
            ad malum, sicut ad bonum.</p>
       </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
