<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 43 [Reims Transcription]</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio43">
        <head>Lectio 43, Distinctio 1 [Reims Transcription]</head>
        
        <div>
          <head>Quod quamvis omnis fruitio sit amore et etiam omnis usus sit amore, aliquis tamen usus est odium</head>
          
      <p><g ref="#dbslash"/>pro clariori intellectu istorum 
        <lb ed="#V"/>terminorum usus et fruitio, sciendum est quod quamvis 
        <lb ed="#V"/>omnis fruitio sit amore et etiam omnis usus 
        <lb ed="#V"/>est amor aliquis, tamen aliquis usus est 
        <lb ed="#V"/>odium, nam mala propter deum odiuntur etiam ordinate. 
        <lb ed="#V"/>Ex quo patet quod fruitio debet describi per amorem 
        <lb ed="#V"/>velle prosequi vel diligere vel assumere 
        <lb ed="#V"/>vel acceptare propter se vel deacceptare as<lb ed="#V"/>sumere 
        vel non assumere propter aliud, scilicet, propter 
        <lb ed="#V"/>se dilectum formaliter, id est, in descriptione usus 
        <lb ed="#V"/>debet poni sub distinctione amor vel o<lb ed="#V"/>dium 
        vel aliquis istorum terminorum hic emieratorum[?].</p>
        </div>
          
          <div>
            <head>Quod idem actus est usus et fruitio</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>sequitur ulterius quod iuxta viam <choice><orig>oppinionis</orig><reg>opinionis</reg></choice> 
        <lb ed="#V"/><name>adae</name> et aliorum, qui ponunt quod naturaliter sit 
        <lb ed="#V"/>idem actus usus et fruitio dicendum est 
        <lb ed="#V"/>quod omne odium est dilectio patet, quia omne 
        <lb ed="#V"/>odium est semper ex hoc quod nulla res potest im<lb ed="#V"/>mediate 
        inseipsa odire, ideo oporteret quod res odi<lb ed="#V"/>atur 
        propter aliud dilectum et cum non sit 
        <lb ed="#V"/>processus in infinitum quod habeat aliquod 
        <lb ed="#V"/>obiectum et maxime diligatur ratione cuius illud 
        <lb ed="#V"/>oditur.</p>
          </div>
          
        <div>
            <head>Quod primus actus voluntatis sit nolitio</head>
          <!-- dbcheck and make sure this secundo break is not in above paragraph in reims transcript -->
          
      <p><g ref="slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sequitr quod omnis nolitio est nolitio, 
        <lb ed="#V"/>nam nolitio alicuius mali est volitio boni 
        <lb ed="#V"/>illius propter quod malum repllitur diceretur, consequentur 
        <lb ed="#V"/>quod cum isto stat quod primus actus voluntatis 
        <cb ed="#V" n="90ra"/><lb ed="#V"/>sit nolitio, nam licet nulla sit volitio nisi 
        <lb ed="#V"/>propter bonum volitum salvatur, tamen quod idem actus est 
        <lb ed="#V"/>acceptatio illius boni et Refutatio mali, 
        <lb ed="#V"/>verbi gratia sit <name>sortes</name> cui praesentetur aliquod malum 
        <lb ed="#V"/>nullum penitus habens actum voluntatis illo 
        <lb ed="#V"/>putato[?] voluntas non <choice><orig>neccessitabitur[?]</orig><reg>necessitabitur[?]</reg></choice> illum actum 
        <lb ed="#V"/>acceptare, ergo potest elicere actus nolendi ipsius 
        <lb ed="#V"/>propter deum quia habet in voluntate respuere obiectum 
        <lb ed="#V"/>et sufferre temptationem, quo dat voluntatis 
        <lb ed="#V"/>habebit nolle illius mali et velle dei, 
        <lb ed="#V"/>ergo sequitur quod ad habendum nolitionem non requi<lb ed="#V"/>ritur 
        habere volitionem aliquam distinctam boni illius 
        <lb ed="#V"/>propter quod malum respuitur.</p> 
          <!-- add this break to Reims transcript -->
          
          <p>consequenter sequitur quod omnis 
            <lb ed="#V"/>usus est fruitio sive ordinatus sive inor<lb ed="#V"/>dinatus. 
            <lb ed="#V"/>patet primo de usus ordinato ex 
            <lb ed="#V"/>iam dictis, nam usus ordinatus est dilectio 
            <lb ed="#V"/>creaturae propter aliam creaturam ultimate qua sta<lb ed="#V"/>tuit 
            <lb ed="#V"/>pro fine ultimato, ergo fruitur ea, ergo etc.</p>            
        
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod amor est superius ad odium</head>
         <!-- rethink section division here -->
            
            <p><lb ed="#V"/>et sequitur ex dictis quod amore est superius ad 
              <lb ed="#V"/>odium, ita quod omne odium est amore et 
              <lb ed="#V"/>non econtra. quod autem omne odium sit amore. patet 
              <lb ed="#V"/>de amore dei propter se, et tamen est odium crea<lb ed="#V"/>turae 
              sed de fruitione, quae immediate terminatur 
              <lb ed="#V"/>ad deum non est odium vel slatis non 
              <lb ed="#V"/>oportet quod staret valde quod esset fruitio licita quae 
              <lb ed="#V"/>non haberet, nisi deum pro obiecto.</p>
             
          </div>
          
          <div>
            <head>Contra quemdam doctorem qui ponit quod idem actus est fruitio illius quod contingit ordinate frui, et tamen est usus inordinatus</head>
            
      <p>sequitur ulterius 
        <lb ed="#V"/>contra quemdam doctorem, qui istam propositionem ponit in 
        <lb ed="#V"/>forma idem actus est fruitio illius quod contingit 
        <lb ed="#V"/>ordinate frui, et tamen est usus inordina<lb ed="#V"/>tus, 
        teneo enim contrarium eius propositionis sensus est 
        <lb ed="#V"/>quod stat quod sit aliquis usus, qui habeat 
        <lb ed="#V"/>obiectum fruibile debitum, et tamen huiusmodi usus est 
        <lb ed="#V"/>inordinatus probat tamen suam propositionem per hunc 
        <lb ed="#V"/>modum quod stat quod aliqui velit propter deum 
        <lb ed="#V"/>fornicatum, quo casu stante talis habet u<lb ed="#V"/>num 
        actum usus, qui habet debitum obiectum fru<lb ed="#V"/>ibile, 
        scilicet, deum propter se, et tamen est usus in<lb ed="#V"/>ordinatus, 
        qui est peccatum, ergo propositio sua est 
        <lb ed="#V"/>vera.</p> 
            <!-- add paragraph break here and the next pargraph to this one-->
            <p><g ref="dot"/>hic respondeo breviter revendo[?] 
              <cb ed="#V" n="90rb"/><lb ed="#V"/>quod nullus est usus, si habeat obiectum frui<lb ed="#V"/>bile 
              debitum, quin sit licitus et ordinatus, 
              <lb ed="#V"/>tunc ad rationem suam, quando pont casum 
              <lb ed="#V"/>quod aliquis velit fornicari propter deum, tenendum 
              <lb ed="#V"/>est quod casus est impossibilis nisi capiat 
              <lb ed="#V"/>li propter deum, id est, in contemptum dei et talis 
              <lb ed="#V"/>vult fornicari ut contempnat deum, et 
              <lb ed="#V"/>tunc deus non esset obiectum sibi fruibile, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
              <lb ed="#V"/>esset sibi obiectum quo uteretur, quia odiret 
              <lb ed="#V"/>deum, quia contempneret ipsum propter aliquem 
              <lb ed="#V"/>alium finem ultimum et sic non esset ad propositum 
              <lb ed="#V"/>si vero dicatur quod li propter se dicat finem 
              <lb ed="#V"/>principalem ultimum, ita quod debet esse obiectum 
              <lb ed="#V"/>fruibile, casus est imposssibilis <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> declarabo 
              <lb ed="#V"/>aliqualiter vel saltis nisi li fornicari caderet 
              <lb ed="#V"/>sibi sub praecepto vel secum dispensaretur a 
              <lb ed="#V"/>deo, quia deus posset sibi praecipe vel secum 
              <lb ed="#V"/>dispensare <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> dispensaverunt[??]. unde dicit 
              <lb ed="#V"/>in sua vade et fac filios fornicationis, 
              <lb ed="#V"/>unde dicit et ita fecit et quia deus 
              <lb ed="#V"/>est dominus, ideo posset dispensare super tali<lb ed="#V"/>bus 
              et tunc, si deus secum dispensaret 
              <lb ed="#V"/>vel sibi praeciperet fornicari, tunc <choice><orig>nichil</orig><reg>nihil</reg></choice> esset 
              <lb ed="#V"/>ad propositum, quia tunc talis fornicatio esset 
              <lb ed="#V"/>usus licitus, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> esset actus meritorius 
              <lb ed="#V"/>quia talis qui sic fornicaretur faceret quod 
              <lb ed="#V"/>deus sibi praeciperet volo, ergo quod nec ratio ipsius
              <lb ed="#V"/>nec fundamentum aliquod valet arguere 
              <lb ed="#V"/>et arguo contra positionem suam repugnat in 
              <lb ed="#V"/>eodem actu quod sit summus honor et quod realiter 
              <lb ed="#V"/>per ipsum contempneretur deus vel summum 
              <lb ed="#V"/>bonum, modo ita esset in proposito si casus esset 
              <lb ed="#V"/>possibilis, quia dilectio fruitiva dei est ipsius 
              <lb ed="#V"/>dilectio maxime honorativa, ita quod creatura 
              <lb ed="#V"/>non potest deum magis diligere quam deum frui<lb ed="#V"/>tive 
              honorare, et tamen huius actus contemp<lb ed="#V"/>neret 
              deum, quia esset transgressio praecepti, 
              <lb ed="#V"/>modo iste conditiones sunt incompossibiles eidem 
              <cb ed="#V" n="90va"/><lb ed="#V"/>actu vel eidem potentiae.</p>
        
            <!-- left of here 7/19 -->
            
      <p><g ref="dbslash"/>Item conversio et adversio non sunt compossibiles in 
        eodem actu et in eadem potentia. <g ref="slash"/>Unde quod idem actus 
        moveat ad contraria se ipso immediate, hoc est 
        impossibile. <g ref="slash"/>Modo, actus fruitionis Dei movet in Deum, 
        sed actus fruitionis movet ad bonum commutabile, 
        et sic quod eadem potentia moveatur motibus contrariis, hoc 
        videtur impossibile et repugnare.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Item fruitio 
        in esse fruitionis, <g ref="slash"/>hoc est Dei propter suam bonitatem 
        secundum illud quod afficit animam in Deum est quaedam 
        rectitudo, et sic illa fruitio inquantum ad Deum est bona 
        licet ex habitudine quia est fruitio est adversio 
        a Deo, <g ref="slash"/>et sic <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice>, quia ponit quod talis fruitio 
        in esse fruitionis est inordinata, <g ref="slash"/>quia habitudo quae 
        competit sibi ut est fruitio Dei movet in
        Deum. <g ref="slash"/>Et sic in esse fruitionis non est inordinata quod est 
        contra se.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Confirmatur, nam si istae habitudines velle 
        fornicari et diligere Deum essent separatae. 
        <g ref="slash"/>Secunda esset recta et <del rend="strikethrough/expunctuated"><unclear>cum</unclear></del> tamen prima esset viceversa, 
        nec tamen vitia prima secundam, licet ponat duos. <g ref="slash"/>Unde 
        ex hoc quod actus non est rectus respectu creaturae, 
        non tamen oportet, quoniam sit rectus respectu Dei, quia facit 
        creaturam ferri in Deum propter se.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Item Iudaei propter 
        zaelum legis volentis Christum persequi cre<g ref="slash"/>debant 
      frui Deo et cum non fruebantur, <g ref="slash"/>nam 
        secundum <name>Apostolum</name>, licet haberent zaelum Dei, <g ref="slash"/>non tamen secundum scientiam[??], 
        unde in casu nostro, licet ille intendit impendere 
        honorem Deo, tamen non impendit, <g ref="slash"/>et hoc propter aliquem 
        finem <del rend="strikethrough/expunctated">vitentem</del> qui deordinat fruitionem illam. <g ref="slash"/>
        Unde, licet Iudaei credebant se obsequiuum praesta<g ref="slash"/>re 
        Deo, <g ref="slash"/>non tamen i<g ref="quotationmark"/>mpendebant, quia propter 
        bonum temporale vel invidiam vel aliquod tale 
        male afficiebantur circa <del rend="strikethrough">Deum</del> Christum. <g ref="slash"/>Unde 
        sicut dictum est prius quis credit aliquando 
        recte diligere qui tamen non diligit recte 
        propter difficultatem resolutionis, et etiam nescientiam[?] 
        actuilis[??] voluntatis.</p>
      
      <p><g ref="slash"/>Ideo in illo casu, Iudaei 
        peccabant contra Deum, <g ref="slash"/>vel vana gloria vel 
        propter cupiditatem vel propter aliud, <g ref="slash"/>ideo male 
        procurabant mortem Christi.</p>
      
      <p><g ref="dbslash"/>Confirmatur 
        nam omnis fruitio est dilectio Dei super omnia, ergo iste 
        qui frueretur sic Deo et quod propter Deum vellet fornicari 
        diligeret Deum super omnia, ergo non esset in 
        peccato, quia non stat quod quis sic in peccato, <g ref="slash"/>et dili<g ref="slash"/>gat 
        Deum super omnia, ut probabo inferius.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod omnis usus ordinatus est vitae aeternae meritorius</head>
            
      <p><g ref="dbslash"/>
        Consequenter, dimittendo istam materiam, infero quod omnis 
        usus ordinatus est vitae aeternae meritorius, 
        et quia multi doctores moderni contrarium te<g ref="slash"/>nent, 
        <g ref="slash"/>ideo solum recito probabiliter, <g ref="slash"/>probatur <del rend="strikethrough">con</del> corollarium 
        quia omnis usus ordinatus est fruitio Dei 
        ergo dilectio Dei super omnia et ex caritate[?] et in caritate[?]. 
        Unde omnis usus est dilectio vel odium creaturae propter 
        Deum, ergo per huius actus diligitur Deus fruitive, 
        ergo fruitio summi boni, ergo meritoria.</p>
      
          </div>
          <div>
            <head>Quod omnis actio meritoria est fruitio</head>
      <p><g ref="slash"/>Item 
        sequitur quod omnis actio meritoria est fruitio. <g ref="slash"/>Patet quia 
        omnis actio meritoria loquendo proprie de actu meri<g ref="slash"/>torio 
        quia exterior actus non est proprie meritorius 
        omnis talis est dilectio creaturae in relatione ad 
        Deum, <g ref="slash"/>vel dilectio Dei propter se, <g ref="slash"/>et sic est dilectio Dei 
        super omnia et est meritoria, quia si sic respectu 
        creaturae vel proximum est usus et omnis usus est 
        fruitio, quia omnis actus diligendi vel odiendi 
        aliquid propter Deum habet Deum pro obiecto.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head>Quod cuiuslibet meritoriae actionis Deus est obiectum</head>
            
      <p><g ref="slash"/>Sequitur quod cuiuslibet 
        meritoriae actionis Deus est obiectum, quia omnis meri<g ref="slash"/>toria 
        actio est fruitio, ergo habet Deum pro obiecto. <g ref="slash"/>
        Ex quo patet quod magna debet esse solitudo[??] omnis 
        actus suos deliberatos referendi in Deum 
        quia si non <choice><orig>refferret</orig><reg>referret</reg></choice>, tunc tales actus 
        essent creaturae fruitio quod quae secundum <name>Augustinum</name> est 
        summa perversitas. <g ref="slash"/>Et istud fundatur in Scriptura 
        Sacra, <g ref="slash"/>nam <name>Apostolus</name> scribit in epistola <title>Ad Corinthios</title> 
        sive manducatis sive bibitis sive aliquid 
        aliud facitis in Dei gloriam facite. <g ref="slash"/>Et sic 
        praecipit omnis actus actualiter vel 
        habitualiter referre in Deum. <g ref="slash"/>Hoc enim est 
        Deum ex toto corde diligere, scilicet, intende 
        per quamcumque operatione ultimum finem, <g ref="slash"/>et sic Deum di<g ref="slash"/>ligere 
        ex toto est diligere sic quin nihil faciat 
        homo quin cor totum illud in Deum referat.</p>
      
      <p><g ref="slash"/>Item 
        scribit <name>Apostolus</name>, et sci[?] <title>ad Corinthios</title>, <g ref="slash"/>in captivitatem 
        redigentes omnem intellectum in obsequium 
        Christi. <g ref="slash"/>Et hic est ex <del rend="strikethrough">ex</del> tota mente Deum 
        diligere. Unde debet sic diligere ex tota mente 
        <del rend="strikethrough">quod</del> captivet intellectum sic quod credat quaecumque 
        revala<add place="aboveLine">ta</add>, et sic anima diligit tota mente, quando credit 
        incomprehensibilia. <g ref="slash"/>Etiam si evidentia maxima 
        esset ad contrarium, <g ref="slash"/>et hoc est tota mente se 
        dare Deo. <g ref="slash"/>Etiam generaliter quod anima omnem af<g ref="slash"/>fectionem 
        in Deum dirigat, et sic <title>ad Corinthios</title> quod 
        caritas Christi nos urget. <g ref="slash"/>Et ibi <sic>postille</sic> 
        <sic>glosant</sic> quod caritas Christi afficit nos sic quod nullam 
        habemus affectionem quoniam eam in Deum diriga<g ref="slash"/>mus 
        <g ref="slash"/>tandem omnia opera exteriora dicunt[?] referri in Deum 
        et hoc est diligere ex tota fortitudine, quia fortitudo est 
        respectu executionis operum ad extra.</p> 
      </div>
        
        <div>
          <head>Recapitulatio</head>
          
      <p><g ref="slash"/>Recapitulando, ergo, 
        debemus Deum diligere ex toto corde, scilicet, quando tota 
        intentio refertur in Deum ex tota mente propter conci??iam[?] 
        captivitatem intellectus ut credat absque apparentia ex tota 
        anima ex tota relatione in Deum ex tota fortitudine 
        ex tota relatione omnium actuum exteriorum <del rend="strikethrough">unt[?]</del> in Deum 
        et quantum ad materiam praesentem intendo inferius t[?]erminare[???]
        utrum sit aliquis actus deliberatus qui nec sit peccatum 
        nec meritum.</p>
        
        </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
