<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 21, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2-dev-master">
          <title>Lectio 21, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-10-01">October 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
     <div xml:id="lectio21"> 
       <head subtype="title">Lectio 21, de Notitia [Vatican Transcription]</head>
      
       <p xml:id="l21-sqtppt">Secundum quod tactum est in lectione praecedenti ex divina providentia factum est quod res se ipsas diffundunt multiplicando species quasdam quia non possunt immediate se ipsis communicari sive cognosci, et sicut dictum est, omnia ista facta sunt ad utilitatem hominis, nam res istae inferiores ad usum hominis multipliciter se offerunt ut eis utatur homo ad indigentias eius varias, ut aliquas consumendo aliquas conservando et ordinando ad alios usus secundum quod homini congruit, et nedum praesentant se huiusmodi res sive offerunt pro indigentiis hominum succurrendo, sed etiam pro perfectione ipsius vel <cb ed="#V n=40vb"/> sicut ab ipso intellectu cognoscantur tam physice quantum ad eius proprietates naturales quam metaphysice sive mathematice et generaliter secundum omnes modos secundum quos intellectus perficitur eas cognoscendo et finaliter <sic>et finaliter</sic> se praesentant sive offerunt ostendendo suum creatorem in quo consistit humana felicitas, et hoc testatur Augustinus in pluribus locis. Unde in libro <title>Confessionum</title> et in libro <title>De Civitate <supplied>[Dei]</supplied></title> sic inquit: <quote>“Totus enim iste mundus clamat se esse factum a suo creatore. Tamen a turpe audientibus non auditur clamor iste”</quote>, ita quod generaliter omnes res mundi sunt sui ipsius diffusivae cognitive, id est, quod omnis res mundi, sive sit inmensa, sive intelligentia spiritualis, sive sit res corporalis, causat vel causare potest obiective sui ipsius cognitive in potentia cognitiva, et hoc ex divina providentia specialiter omnia bene disponente quod posui pro principio theologico.</p>
      
       <div><head xml:id="l21-Hdeodeo">[Duae extremae opiniones]</head>
      
         <p xml:id="l21-atqaed">Advertendum tamen quod in isto modo sunt duae opiniones extremae praeter opinionem <name ref="#Ripa">Magistri Ioannis de Ripa</name> de qua nunc veritas aliqualiter est declaranda.</p> 
      
         <div><head xml:id="l21-Hpopopo">[Prima opinio]</head>
      
           <p xml:id="l21-poprun">Prima opinio ponit quod realiter res seipsam diffundit, ita quod species rei est metipsa res in esse tali in quo potest animae uniri cognitive. Et istam opinionem legi in <name ref="#RogerBacon">Bachon</name> in quodam tractatu quem fecit de multiplicatione <del>gubernatione</del> specierum agentium, ubi multa pulchra specialia continentur. Sed diu est quod ego videram alibi, sed non potui reperire usque nunc.</p> 
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l21-Hsososo">[Secunda opinio]</head>
      
        <p xml:id="l21-aotmsc">Alia opinio totaliter extrema quod nullae species huiusmodi, nec res sic se diffundent per species suas, sicut dictum est, sed ex ordinatione divina ad praesentiam obiecti ipsi potentiae cum certa distantia medii et dispositione res cognoscitur, licet nihil penitus causet in potentia cognoscente, ita quod ex ipso quod obiectum sic se habet ad potentiam ex parte quantitatis distantiae et qualitatis oritur quod ipsa res potest percipi. Unde imaginandum est quod una certa latitudo habituum distantiae possibilis ad obiectum in qua res potest percipi. Posset tamen dari maior distantia in qua res non perciperetur vel minor propter nimiam appropinquationem. Et consequenter infra huiusmodi habituum latitudinem <cb ed="#V" n="41ra"/> ponunt quod res per applicationem ipsarum rei opacae ut speculo vel opaco alio, res videtur tamen non statim obiectialiter et distincte, quia illud clauditur in habitudines illas quibus positis cognoscitur obiectum et illud provenit ex ordinatione divina, quia non semper cognoscitur quod res obiectialiter et directe cognoscatur. Et consequenter dixerunt alii quod in anima non formantur actus cognoscendi distincti ab ipsa anima, sed anima est met sua cognitio.</p>
      </div>
         <div><head xml:id="l21-Hrapeso">[Responsio ad primam et secundum opinionem]</head>
      
           <p xml:id="l21-ecmeai">Et circa materiam istam, quia non teneo primam nec secundam opiniones, volo eas aliqualiter improbare.</p>
      
           <p xml:id="l21-peossl">Prima enim opinio videtur repugnare philosophiae naturali multipliciter. Primo quia  una res sit in diversis locis secundum se totam aut quia non stat de potentia Dei ordinata sive communi quod res sit in diversis locis secundum se totam. Item videtur repugnare philosophiae naturali quod aliqua composita ex materia et forma inhaereat animae et quod immutet eam vitaliter. Item, illud videatur immediate contra <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title> dicentem quod <quote xml:id="l21-QClnessl" type="Classical">“lapis non est in anima, sed species lapidis.”</quote></p>  
      
           <p xml:id="l21-veqris">Verum est quod ista opinio responderet quod res corporea non se diffundit et multiplicat corporaliter et cum suis accidentibus corporalibus communibus, sed communicat se pure substantialiter sine huiusmodi accidentibus communibus corporalibus quae insunt ipsi rei in se.</p> 
      
           <p xml:id="l21-ebcpdc">Et breviter circa istam materiam notandum est quod varietas istarum opinionum reducitur ad debilitatem humanum ingenii ex qua infirmitate infinite contingit adhaerere erroribus propter pronitatem intellectus ad errorem qui magis inclinatur ad errorem quam ad veritatem, et sicut dicit <name>Aristoteles</name> in libro <title>Ethicorum</title>, in materia morali infiniti sunt modi procedendi, et tamen unicus est modus attingendi signum, sic in veritatibus, infiniti sunt modi inquaerendi veritatem et tamen unicus est modus attingendi eas. Et ideo in talibus principaliter insistendum est auctoritatibus in philosophia, sicut fuit Aristoteles, qui maxime laboravit ad inquisitionem veritatis. Et ideo opinio sua tenenda est et  quasi ex quadam supponenda. Ideo tenendum est quod res sic se multiplicant diffundendo species suas quia illud posuit <name>Aristoteles</name> et illud  est etiam consonum fidei et veritati, quia Aristoteles quasi in omni doctrina sua insecutus est veritatem, et quasi in omnibus consonat <cb ed="#V" n="41rb"/> fidei licet tamen cum auctoritate habere rationes. Et tamen ne oporteat redire solvam istam quaestionem, utrum anima seipsam cognoscat, et breviter pro illo ponam duas conclusiones.</p>
      </div>
      
         <div>
           <head xml:id="l21-pcpcpc">[Prima conclusio]</head>
      
           <p xml:id="l21-peqrev">Prima quod anima realiter distinguitur a suis actibus. Ad hoc, sunt  articuli tres Parisius condemnati. Unus est quod aliqua intelligentia creata intelligat per suam essentiam—error. Secundus est quod anima non possit in se acquirere dispositiones—error. Tertius est quod habens meliora naturalia sit perfectior—error. Et tamen immediate illud sequitur, si ipsa anima esset sua cognitio. Item, in <name>Clementinis</name> expresse continetur quod anima se ipsa sine actu super addito possit beatificari—error; unde Decretalis ponit quod sunt duo actus beatitudinis formalis ipsius animae distincti ab ipsa scilicet, fruitio et dilectio. Ideo apparet satis  ex determinatione ecclesiae et determinatione Parisiensis quod anima habet in se actus cognoscendi distinctos ab ipsa anima, sicut communiter ponitur de actibus gratuitis, sicut sunt spes fides caritas, et illud consonat dictis Aristoteles. Consonat etiam rationi et veritati.</p>
      </div>  
      
         <div>
           <head xml:id="l21-scscsc">[Secunda conclusio]</head>
        
           <p xml:id="l21-scnave">Secunda conclusio non est demonstratio absolute cogens protervum ad contrarium, ita quod oppositum potest sustineri sine contradictione, seclusis articulis condemnatis, licet sit falsum. Et illud salvaretur resolvendo se ad habitudines quasdam potentiae ad obiectum secundum certas applicationes ad ipsam animam, ita quod per huiusmodi habitudines et applicationes obiecti ad potentiam anima esset cognitio et inter cognitiones ponentium talis ordo quod primo anima esset cognitio simplex apprehensiva, deinde compositiva vel divisiva, deinde assertiva, et sic ascendendo gradus cognitionum, et consequenter esset prius intellectio quam volitio etc.</p>
        
           <p xml:id="l21-sspais">Secundo sustineretur praedicta opinio per alium modum imaginando de ipsa, sicut de divina essentia quomodo cognoscit Sortem esse et ante non cognoscebat et sic de aliis, et hoc sine acquisitione alicuius rei de novo in se. Tamen ibi est aliqualis mutatio, quia de non-sciente fieret sciens. Ad articulos diceretur quod intelligeretur quod anima creata non est intrinsice et essentialiter notitia modo licet esset de facto notitia vel cognitio sua. Non tamen esset essentialiter cognitio, quia ipsa remanente posset non esse cognitio, sicut imaginatur de quantitate <cb ed="#V" n="41va"/> finita licet non distinguitur a figura, non tamen est essentialiter figura quia potest non esse circulus nec quadrangulus, et sic de aliis, ipsa eadem remanente in sua essentia. Et ista proficiunt intellectum ad exercitationem et non alias et si dicatur replicando quia tenendo quod anima est sua cognitio non posset salvari etc. Negatur consequentia, quia anima per prius esset species intelligibilis et posse cognitio et volitio, quod etiam simul sit odium unius et amor alterius, et sic de aliis. Ad auctoritatem faciliter salvaretur reducendo totum ad ordinem et habitudinem animae in se.</p> 
      </div>  
      <div>
        <head xml:id="l21-Huaoaoe">Una alia opinio extrema</head>
        
        <p xml:id="l21-eaudet">Est adhuc una alia opinio extrema quae ponit quod visio sit extra mittendo, et istam tangit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> <num>III</num> <title ref="#deAnima">De anima</title> et in <title>De sensu et sensato</title>, et tam reprobat. Ideo pro nunc de ea transeo.</p> 
      </div>
        </div>
       
       <div> 
         <head xml:id="l21-Hraiidv">Reditio ad inquisitionem de veritate</head>
        
         <p xml:id="l21-reapid">Redeundo ergo ad praedictum, de veritate inquirendum est. Et sicut dixi teneo et tenebo quod quaelibet res concurrit et concurrere potest obiective ad causandum sui ipsius notitiam in anima. Et hoc potest imaginari dupliciter.</p> 
        <div>
        
          <head xml:id="l21-Hprmprim">[Primus modus]</head>
        
          <p xml:id="l21-umqppi">Uno modo, quod per eandem speciem per quam immutat sensum res materialis per eandem immutat intellectum, et hoc dupliciter. Uno modo quod sit existens in sensu communi concurreret ad speciem aliam in intellectu causandam alterius speciei immaterialem cum adiutorio obiecti et potentiae intellectivae quae concurrit active ad actum intelligendi et forte ad speciem intelligibilem. Secundus modus imaginandi esset quod species sensibilis et obiectum non aliter concurrerent ad immutandum potentiam intellectivam et sensitivam, quia realiter non distinguntur anima sensitiva et intellectiva, ita quod species cum intellectu sufficeret ad producendum intellectionem sicut cognitio. Intellectus sufficit ad hoc quod producitur volitio cum ipsa voluntate, ita quod species reperiretur et reciperetur in sensu esset causa sufficiens cum intellectu ad producendum intellectionem. Et ita, de phantasmata quod est species sensibilis reservata in phantasia quod intellectus immediate, mediante ipso phantasmate producit intellectionem.</p> 
        </div>
        
         <div>
           <head xml:id="l21-Hsmsmsm">[Secundus modus]</head>
        
           <p xml:id="l21-aveevc">Alia via est quod res materialis multiplicat duplicem speciem: unam extensam quae habet immutare potentiam materialem, aliam autem multiplicat quae est talis naturae quae immediate sufficit immutare potentiam <cb ed="#V" n="41vb"/> intellectivam. Verbi gratia, si albedo esset angelo praesens, angelus perciperet albedinem illam per aliam speciem quomodo per aliam speciem multiplicatam ad organum visus et isto modo salvatur quod species immaterialis immediate causabit notitiam in intellectu. Et istam viam ponit <name>Magister Aegidius Calcar</name> in suo principio <title>Sententiarum</title>. Et hoc totum provenit ex divina providentia omnia optime disponente, quia certum est quod angelus praesens albedini cognoscit eam. Et tamen non materialiter eam cognoscit, ut per organum corporeum, ergo videtur quod eam cognoscat intuitive per speciem immutabilem Et haec via est satis sustinibilis. Et teneatis quam viam volueritis. Quidquid tamen teneamus quod ab infima re ad supremam quaelibet possit concurrere scilicet obiective ad causandum sui ipsius notitiam intuitivam, et illud quasi experimur et est doctrinae articuli, rationi, et veritati consonum.</p>
         </div>
        </div>
          
        <div>
          <head xml:id="l21-Hraoidr">[Reditio ad opinionem Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-reapsi">Redeundo ergo ad opinionem Magistri Ioannis de Ripa, quae non negat omnino multitudinem specierum <del>omnino</del> ab obiectis, sed ponit quod possibilis sunt aliquae creaturae non communicabiles multiplicando huiusmodi species. Et ideo non debet sic inde recipi quod negat multiplicationem specierum omnino, sed solum negaret eam in aliquibus. Et illud est unum punctum suae imaginationis.</p>
        
          <p xml:id="l21-apecie">Aliud punctum est quod genus accidentium est finitum et limitatum et quod, cuilibet obiecto <del>causabit notitiam alicuius</del> alterius speciei correspondet notitia alterius speciei intuitiva, ita quod dato aliquo obiecto causabit notitiam alicuius speciei et aliud alterius speciei causabit notitiam alterius speciei. Et sic continue ascendendo ab infimo obiecto procedendo per creaturas tandem deveniretur ad unum quae causabit notitiam supremam possibilem, et ex quo genus et latitudo accidentium sunt finita. Et tamen inter illam creaturam quae causabit supremam notitiam et Deum sunt infinitae creabiles quarum nulla erit sui ipsius diffusiva nec poterit obiective concurrere ad causandum notitiam sui ipsius intuitivam in potentia, quia sic illa notitia excederet totam latitudinem datam, et sic excederet supremam, quod implicat contradictionem, ideo etc.</p> 
        
          <p xml:id="l21-tiaqfe"><sic>secundo</sic> ipse arguit dato quod species non se haberent sicut numeri, <cb ed="#V" n="42ra"/> tamen advertendum est quod tota latitudo notitiarum sive accidentium est finita, et sic permittit duas suppositiones. Prima est quod perfectior species causat perfectiorem notitiam, et in eadem proportione tunc contingit ascendendo secundum perfectionem specierum et earum notitiam ex quo processus accidentium est finitus, dabitur aliqua quae erit suprema, et maxime concursus obiectialis sit naturalis, quia nisi sit, tunc esset processus in infinitum in latitudine accidentium, contra primam suppositionem. Et tunc ex istis duabus suppositionibus admissis infert aliquas propositiones pertinentes ad propositum suum, quas postea improbabo et dabo solutionem rationum suarum. Ponit ergo supremam intelligentiam finitam quae potest obiective concurrere ad causandum sui ipsius notitiam in potentia, ita quod, inter omnes res quae possunt concurrere obiective ad sui notitiam causandam in potentia, dabitur suprema quae finita est.</p> 
        
          <p xml:id="l21-apidqi">[quinta conclusio Ioannis de Ripa] Alia propositio: illa notitia quae esset suprema etiam non posset concurrere obiective ad sui ipsius notitiam causandam, quia sicut tunc causaret aliam notitiam ab ipsa nobiliorem et alterius speciei ex secunda suppositione, et sic illa esset supra supremam data quod implicat.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpedai">[septima conclusio Ioannis de Ripa] Consequenter ponit et satis pertinaciter ad propositum quod solummodo unum dubium quod posset sibi fieri duae. Tu ponis quod inter supremam creaturam, quae concurrere potest ad sui ipsius notitiam causandam in intellectu, et Deum esse infinitae intelligentiae creabiles, quarum nulla posset concurrere etc. Quomodo ergo esset cognoscibilis seu communicabilis ad invicem? Respondet quod quaelibet intelligentia quae non esset apta nata obiective concurrere ad sui notitiam, esset notitia sua. Immo generaliter esset notitia sua et sui ipsius alteri notitia, et sic salvaretur quomodo omnes huiusmodi intelligentiae possent ad invicem cognosci, quia quaelibet esset sibi notitia et posset esse alteri notitia sui. Ideo non indigeret actu medio distincto ab ipsamet.</p> 
        
          <p xml:id="l21-cpqito">[octava conclusio Ioannis de Ripa] Consequenter ponit quod Deus potest obiective concurrere ad sui ipsius notitiam causandam, quia ipsa de facto data est suprema species, ergo nec per Dei potentiam nec aliter est causalis superior, quia implicaret ut dictum est. Circa illam materiam advertenda sunt aliqua, quantum enim est de concursu obiectivo rerum materialium, non esset magis <cb ed="#V" n="42rb"/> difficultas, quamvis intendo tenere oppositum.</p>
        
          <p xml:id="l21-iqadsb">Item, quantum ad hoc, quod intelligentiae aliquae possint esse sibi ipsis et alteri notitia non esset nimis offensivum absolute, circumscriptis articulis. Quantum ad hoc, quod Deus non possit concurrere obiective ad sui notitiam causandam, omnino teneo oppositum, et causa est ista: sicut Deus agit ad extra effectum quantumcumque vult producere, ita agit vel agere potest ad suam notitiam causandam in potentia obiective. Et hoc per sui libertatem, ita quod secundum quod potest producere diversos effectus, omnino eodem modo se habens intrinsece, quosdam minus perfectos et quosdam magis. Non obstante divina essentia inmensa, inmense concurrente potest obiective producere notitiam sui intuitivam magis vel minus perfectam secundum quod sibi placet, quia tenui in <rs>primo principio</rs> et tenebo quod Deus respectu cuiuscumque effectus ad extra inmense et indistincte agit, ita quod, quantum ad modum agendi, semper uniformiter agit, et tamen nihilominus producit magnum vel parvum effectum secundum libertatem suae voluntatis. Ita dico quod secundum libertatem suae voluntatis, Deus, omnino eodem modo se habens intrinsece in se, producit sui ipsius notitiam obiectialem maiorem vel minorem secundum speciem et gradum secundum quod sibi placet. Et hoc testatur Sacra Scriptura, ubi ipsemet dicit <quote xml:id="l21-QBidpsmm" type="Biblical">"In domo patris mei sunt mansiones multae."</quote> Et istae mansiones diversae non sunt nisi beatitudines formales beatorum differentes secundum speciem vel secundum gradus in eadem specie, ita quod, secundum merita ipsorum, dat eis diversos gradus et diversas species beatitudinis.</p> 
        
          <p xml:id="l21-eisars">Ex illo sequitur quod Deus potest obiective concurrere ad sui notitiam causandam. Immo de ipso adaequate, eodem modo se habente, quantum est de se habentur diversae cognitiones intuitivae. Illud patet ex determinatione ecclesiae secundum quod sunt duo actus distincti ab ipsa anima in quibus consistit formalis beatitudo. Modo, si Deus non posset obiective concurrere ad sui notitiam, oportet redire ad hoc: quod Deus esset formalis notitia beatorum beatifica. Modo determinatio ecclesiae est ad oppositum realiter, ideo quantum ad hoc non esset tutum dicere quod Deus <cb ed="#V" n="42va"/> non posset obiective concurrere ad sui notitiam intuitivam causandam, sicut de facto facit in beatis, ex quo sequitur contra aliquos qui quasi pro principio tenebant quod concursus obiectialis est mere naturalis. Contra quos, infero quod concursus obiectialis in Deo est mere liber. Utrum sit liber in materiali agente, quis dubitat quod non, quia nec in agendo est liber, ita quod sicut in genere causandi non est liber, nec in exemplari quodammodo se communicando, licet iste concursus reducatur ad genus causae agendi. Concurrit naturaliter et secundum ultimum sui posse, sed sic non esset de agente libero. Unde si albedo esset mere libera in omni eius actione, mere libere concurreret obiective ad sui notitiam causandam. Ita breviter de ratione concursus obiectialis non est quod sit naturalis. Ideo secunda supposito <name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Ripa</name> non est tenenda. Restat ergo respondere ad rationes suas.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l21-Hariidr">[Ad rationes Ioannis de Ripa]</head>
        
          <p xml:id="l21-apqrme">Ad primum, quando supponit quod totum genus accidentium sit finitum, distinguitur sibi. Si ipse intelligat sic quod totum genus accidentium sit finitum, sic quod quaelibet species quae produceretur in illo genere esset finita et finitae perfectionis, et isto modo conceditur sibi. Sed isto modo non esset ad propositum. Si vero intelligat quod totum genus accidentium est finitum, id est, quod solum infinite species sunt producibiles in illo genere, isto modo negaretur sibi, nec sequitur infinite species accidentis sunt producibiles, quarum semper una est perfectio alia. Ergo in isto genere est infinita latitudo specierum producibilium vel <add>ergo</add> illud genus est <add>finitum vel</add> infinitum. Similiter argueretur de continuis, quia quocumque continuo dato illud est finitum. Et tamen in quolibet continentur infinitae partes quarum quaelibet est maior una certa data. Et si detur una medietas infinitae sunt maiores; quod patet continue accipiendo aliquid de secunda parte, ponendo cum prima eundo partes proportionales numquam residua medietas evacuaretur.</p> 
        
          <p xml:id="l21-sdqade">Secundo diceretur quod accidentia non reponerentur sub aliquo genere loquendo metaphysice.  <cb ed="#V" n="42vb"/> Et istud tenetur in primo meo principio, non ideo reservando illud ad secundum principium meum et ibidem, Deo dante, illud declarabo. Alia posset esse via quod notitia non sortitur speciem penes obiectum quod repraesentat, quia possibile esset quod essent duae notitiae eiusdem speciei, et tamen una non posset repraesentare idem cum alia. Et illud patebit quando videbitur de differentia notitae intuitivae et abstractivae, et isto modo salvaretur quod diversae notitae intrinsece et essentialiter repraesentarent idem. Et sic non esset processus in infinitum in speciebus notitiarum metaphysicalibus sed solum logicalibus, scilicet, quia circa eandem rem acquirerentur aliae et aliae denominationes etc.</p>  
        
          <p xml:id="l21-esppin">Et sic patet quod non oportet quod species accidentium sive notitiarum se habeant sicut numeri; tamen quantum est de me tenui et tenebo quod se habet sicut numeri, ita quod inter duas species creatas finitas tenui quod non sunt infinitae producibiles, immo forte nullae, sicut inter numerum ternarium et binarium non sunt infiniti modi producibiles, immo nulli.</p> 
        
          <p xml:id="l21-estpqi">Et sic tota radix <name>Magistri Ioannis de Ripa</name> stabat in duobus. Primum est quod species se habent sicut numeri secundum quod obiectum alterius speciei producit notitiam alterius speciei. Verum est quod tota radix sua de obiecto materiali stabat in hoc, quod nullum agens agit ultra gradum proprium. Et illud non arguit de agente materali composito ex materia et forma, quia supposito quod producere accidens ad hoc non ageret ultra gradum proprium, quia esset substantia; immo substantia est perfectior accidente, sed haberet intellectum de albedine materiali, quia est materialis et produceret quasi immateriale.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l21-Hoppppr">[Opinio Petri Ploul resolvitur]</head>
        
            <p xml:id="l21-chticd">Circa hoc, tenebo quod activitates rerum et causalitates et influxus resolvitur ad divinam providentiam libere sic ordinantem magis quam ad proprias specificas rationes. Et hoc totum fit pro regimine universi; non autem sic est de formali concursu, quia limitatus est, quia nos videmus ad experientiam aliquas res minus perfectas magis agere quam magis perfectas. Patet quia cum influentia generali homo producit hominem <add>et sol</add> <cb ed="#V" n="43ra"/> et asinus asinum, et tamen intelligentia non potest producere intelligentiam nec caelum potest producere sibi simile etc. Ita quod nos videmus ad experientiam quod causalitas non sequitur formas rerum, et ideo non est inconveniens concedere quod aliqua res minus perfecta producit rem perfectiorem se, non tamen se sola sed cum concursu Dei, quia nulla creatura quantumcumque perfecta potest aliquid producere sine concursu generali ipsius Dei. Ideo actio sive concursus non competit rebus secundum perfectionem specificam sed secundum quod congruit pro regimine universi, et hoc est ex divina providentia et sic patet quid sit dicendum ad praedictam, et etiam ad unum quod inducit; quia tunc accidentia materialia deberent immutare animam Christi in sacramento altaris. Contra illud argumentum retorqueretur contra ipsum, ipse enim bene concedit quod accidentia materialia habent immutare potentias sensitivas corporis Christi in sacramento altaris Ideo respondetur pro se et pro aliis negando consequentiam, quod corpus Christi in sacramento altaris non habitudinem quae requiritur potentiae cognitivae ad obiectum, ut patet per ipsum, ipsa immutetur ita quod corpus Christi non est ibi modo naturali secundum quem potentiam intellectivam et potentiam sensitivam possit immutare, quia naturaliter visio sit per pyramidem cuius basis est in re visa et conus in oculo etc. Utrum autem posset videri in sacramento altaris, opinio quaedam dicit quod si non ageret supernaturaliter, videret, sed suspendit actionem ne videamus ibidem illud quod ibidem credere debemus.</p> 
        
            <p xml:id="l21-epaple">Ex praedictis apparet satis qualiter magister Ioannis de Ripa non est tenendus in hoc quod dicit quod aliqua sunt obiecta quae non possunt concurrere effective ad suam notitiam causandam, quod etiam Deus non potest concurrere etc., quod etiam influxus obiectialis non est pure naturalis de genere accidentium; qualiter sit finitum vel infinitum apparet satis quid sit dicendum; et ista sufficiant</p> 
        
          </div>
     </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
