<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 33, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.11-dev-master">
          <title>Lectio 33, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
        <div xml:id="lectio33">
        <head xml:id="d3a6l3H1ldalda" subtype="title">Lectio 33, de Notitia [Vatican Transcription]</head>
        <div>
                <head xml:id="l33-Hcraarp">Continuatio responsionis ad rationes principales</head>
                
                <p xml:id="l33-craanc">Consequenter res<lb ed="#V"/>tant 
<lb ed="#V"/>aliquae rationes solvendae inductae contra 
<lb ed="#V"/>fidei veritatem probantes quod Deus non sit a nobis cognoscibilis.</p>
      <div>
              <head xml:id="l33-Hsrpsrp">Sexta ratio principalis</head>
              <p xml:id="l33-easnee">Arguitur primo et dico in ordine probando quod notitia D
<lb ed="#V"/>ei sit impossibilis creaturae, quia huiusmodi notitia est 
<lb ed="#V"/>infinita, ergo est nobis impossibilis. Consequentia est nota. 
<lb ed="#V"/>Antecedens arguitur<del rend="expunctuated">tuit</del>: nam talis notitia Dei, si esset 
<lb ed="#V"/>possibilis, esset perfectior quam notitia infinitorum obiectorum 
<lb ed="#V"/>et cuiuslibet distincte est infinita. Ergo maior patet, 
<lb ed="#V"/>quia huiusmodi notitia esset obiecti aequivalenter infinitis 
<lb ed="#V"/>obiectis creatis, ita quod obiectum ipsius notitiae esset 
<lb ed="#V"/>perfectius et nobilius infinitis obiectis creatis 
<cb ed="#V" n="69ra" /><lb ed="#V"/>ita quod obiectum ipsius notitiae esset perfectius et nobi<lb ed="#V"/>lius 
infinitis obiectis creatis, si darentur, quod esset 
<lb ed="#V"/>obiectum alterius notitiae.</p>
        
              <p xml:id="l33-airoop">Ad istam rationem respondet <name>Adam</name><lb ed="#V"/>quando dicitur: si daretur notitia quae esset infinitorum 
<lb ed="#V"/>obiectorum et cuiuslibet distincte repraesentativa, illa esset infinita. 
<lb ed="#V"/>Ipse concedit ergo notitia Dei est infinita; ipse ne<lb ed="#V"/>gat 
consequentiam, et causa est, quia notitia Dei non 
<lb ed="#V"/>est adaequate ipsius et perfecte repraesentativa, ita 
<lb ed="#V"/>quod notitia Dei in infinitum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> a comprehensione 
<lb ed="#V"/>ipsius Dei. Si enim argueretur de notitia Dei 
<lb ed="#V"/>adaequate et comprehensive repraesentativa, bene concederetur 
<lb ed="#V"/>quod esset infinita et immensa, quia repraesentaret obiectum 
<lb ed="#V"/>immensum immense et comprehensive. Verum est quod ipse 
<lb ed="#V"/>dicit quod antecedens est impossibile, scilicet quod sit aliqua notitia 
<lb ed="#V"/>infinitorum obiectorum et cuiuslibet distincte repraesentativa. 
<lb ed="#V"/>Sed in <name>Adam</name><choice><orig>abreviato</orig><reg>abbreviato</reg></choice> nomen est per <name>Magistrum Henricum de 
<lb ed="#V"/>Huta</name><app><lem /><rdg wit="V" type="marginalNote">de Huta</rdg></app> vel <name>Magistrum Henricum de Hastia</name> quod notitia quantum 
<lb ed="#V"/>est de se aequaliter potest esse plurium obiectorum dis<lb ed="#V"/>tinctiva 
sicut unius, ut si ponerentur infinita 
<lb ed="#V"/>ova adaequate in eodem loco et <choice><orig>aplicentur</orig><reg>applicentur</reg></choice><lb ed="#V"/>sic potentiae perceptivae quod possent immediate influere 
<lb ed="#V"/>in potentiam perceptivam, tunc illa potentia immediate 
<lb ed="#V"/>et distincte omnia illa ova perciperet.</p>
        
              <p xml:id="l33-aector">Advertendum 
<lb ed="#V"/>est circa ista duo quod proprie loquendo nec primum 
<lb ed="#V"/>nec secundum stant in veritate. Ubi advertendum 
<lb ed="#V"/>est pro secundo puncto quod quantum est ex parte notitiae creatae 
<lb ed="#V"/>non repugnat sibi quod sit distincta cognitio infinitorum 
<lb ed="#V"/>obiectorum et cuiuslibet per se. Unde circa hoc et pro 
<lb ed="#V"/>declaratione materiae recolligenda est una distinctio alias 
<lb ed="#V"/>posita, scilicet, quod quaedam sunt notitiae supernaturales, et 
<lb ed="#V"/>aliae sunt immediate vel mediante causatae ab obiectis crea<lb ed="#V"/>tis, 
et ista distinctio fuit posita ad ostendendum 
<lb ed="#V"/>quod diversae proprietates competunt istis notitiis. 
<lb ed="#V"/>Unde circa hoc de notitiis adhaesivus supra<lb ed="#V"/>naturalibus 
dicebatur quod universaliter quaeliebet talis no<lb ed="#V"/>titia 
licet sit res imperfecta essentialiter, quia quaelibet 
<lb ed="#V"/>talis reponitur sub latitudine substantiae. Nihilominus 
<lb ed="#V"/>tamen habet aliquos modos perfectionis immensae sibi tamen 
<lb ed="#V"/>extrinsecos. Verbi gratia ut infallibilitas notitiae indica<lb ed="#V"/>tive 
contingentia de sic esse, sicut ipsa significat,
<lb ed="#V"/>ista enim esset conditio immensae perfectionis, si sibi essentialiter 
<lb ed="#V"/>competeret, et ista conditio est conveniens omnibus 
<lb ed="#V"/>notitiis revelatis immediatae a Deo, etc. Consequenter 
<lb ed="#V"/>etiam de simplicibus potest dici quod habent aliquam 
<cb ed="#V" n="69rb" /><lb ed="#V"/>perfectionem non repertam in notitiis simplicibus 
<lb ed="#V"/>immediate vel mediante creatis ab obiectis creatis, <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice><lb ed="#V"/>repraesentare distincte infinita, sicut de notitia animae 
<lb ed="#V"/>Christi, licet sit essentialiter modice perfectionis, quia 
<lb ed="#V"/>omnium doctorum, quasi est opinio quod anima Christi 
<lb ed="#V"/>cognovit vel sapit realiter omnia quae 
<lb ed="#V"/>verbum, etc. Modo distincte repraesentare infinita est modus 
<lb ed="#V"/>perfectionis quodammodo sequens immensam et infini<lb ed="#V"/>tam 
notitiam, si competeret sibi intrinsece. Ideo notitia 
<lb ed="#V"/>simplex remanens eadem potest esse infinito modo 
<lb ed="#V"/>repraesentativa. Et proportionaliter, sicut notitia iudicaria 
<lb ed="#V"/>manens eadem potest esse notitia alicuius, et postea 
<lb ed="#V"/>alterius et numquam fore notitia illius cuius 
<lb ed="#V"/>prius fuit notitia, ita consequenter dico de distincte repraesen<lb ed="#V"/>tante 
plura, quia, sicut dictum est alias, talis 
<lb ed="#V"/>notitia simplex causata ab obiecto non est repraesentati<lb ed="#V"/>va 
sui obiecti extrinseca ratione specifica, sed ex in<lb ed="#V"/>fluxu 
obiectivo illius quod obiective habuit 
<lb ed="#V"/>ad sui productionem, ita quod secundum hoc quod obiectum ta<lb ed="#V"/>lis 
notitia est talis obiecti reprasentativa.</p>
        
              <p xml:id="l33-eqsena">Ex 
<lb ed="#V"/>quo sequitur quod non stat aliquam notitiam creatam 
<lb ed="#V"/>ab obiecto creato esse plurium distincte repraesentativa nisi 
<lb ed="#V"/>illius obiecti quod obiective se obicit adaequate 
<lb ed="#V"/>causando illam notitiam, ita quod, si sint Sortes 
<lb ed="#V"/>et Plato praesentes alicui potentiae perceptivae, Sortes 
<lb ed="#V"/>causabit notitiam sui et Plato etiam notitiam sui, 
<lb ed="#V"/>et sicut ibidem sunt diversa obiecta, sic causabunt 
<lb ed="#V"/>diversas notitias nec notitia unius erit 
<lb ed="#V"/>notitia alterius.</p>
        
              <p xml:id="l33-iseanc">Ideo satis videtur ex istis ap<lb ed="#V"/>parere 
quod secundum dictum sit falsum, scilicet, quod possibile est 
<lb ed="#V"/>esse aliquam notitiam causatam ab obiecto causato 
<lb ed="#V"/>infinitorum obiectorum et cuiuslibet distincte repraesentati<lb ed="#V"/>va  
sicut si essent infinita ova in eodem 
<lb ed="#V"/>loco adaequate potentiae perceptivae applicata, 
<lb ed="#V"/>quia vel quodlibet ovum concurreret obiective ad producendum 
<lb ed="#V"/>notitiam sui, et sic oportebit dicere quod in 
<lb ed="#V"/>potentia illa causabuntur infinitae notitiae, 
<lb ed="#V"/>et quod potentia illa cognoscet simul per infinitas 
<lb ed="#V"/>notitias vel oportebit dicere quod omnia illa ova 
<lb ed="#V"/>causabunt unam notitiam confusam illorum, 
<lb ed="#V"/>sicut notitia infinitarum partium continue concurrentium ad 
<lb ed="#V"/>causandum notitiam alicuius continui, immo 
<lb ed="#V"/>in tali casu sensus non discerneret utrum esset 
<lb ed="#V"/>ibi plura ova, immo habendo actum reflexum 
<cb ed="#V" n="69va" /><lb ed="#V"/>iudicaret quod non esset ibi nisi unum ovum. 
<lb ed="#V"/>Ideo oportebit in tali casu dicere altero terminum[?] modo<lb ed="#V"/>rum, 
scilicet, quod in casu illo causabunt notitiam confusam 
<lb ed="#V"/>et omnia simul concurrent obiective ad sui pro<lb ed="#V"/>ductionem, 
et sic non erit alicuius illorum distincte 
<lb ed="#V"/>repraesentativa, sicut notitia partium continui causata ab in<lb ed="#V"/>finitis 
partibus continui simul concurrentibus ad 
<lb ed="#V"/>productionem illius vel dicerentur quod quodlibet ovum 
<lb ed="#V"/>causabit notitiam sui. Et sic erunt impossibilia tali 
<lb ed="#V"/>infinitae notitiae vel quod ex ordinatione et 
<lb ed="#V"/>limitatione causae superioris aliquod ovum vel aliqua 
<lb ed="#V"/>causabunt notitiam et non alia secundum quod possibilia 
<lb ed="#V"/>erit capax, <choice><orig>quidquid</orig><reg>quicquid</reg></choice> tamen dicatur non stat quod 
<lb ed="#V"/>sit aliqua notitia infinitorum obiectorum et eiusdem 
<lb ed="#V"/>distincte repraesentativa immediate vel mediante ab obiecto cre<lb ed="#V"/>ato 
causata et quantum ad hoc concedo cum <name>Adam</name><lb ed="#V"/>quod non stat quod sit aliqua notitia immediate 
<lb ed="#V"/>causata ab obiecto creato quae sit infinitorum 
<lb ed="#V"/>cuiuslibet distincte repraesentativa nisis forte hoc pro 
<lb ed="#V"/>proveniret ex parte potentiae, sicut esset de supre<lb ed="#V"/>ma 
intelligentia, si daretur <del rend="strikethrough">q</del> de qua non videtur 
<lb ed="#V"/>magnum inconveniens quod per praesentiam alicuius 
<lb ed="#V"/>obiecti singularum causaret notitiam illius obiecti et 
<lb ed="#V"/>cuiuslibet individui illius speciei repraesentativa 
<lb ed="#V"/>distincte, quia sicut tactum est in praecedentibus ad 
<lb ed="#V"/>causandum notitiam cum concursu obiectivo ipsius 
<lb ed="#V"/>obiecti est concursus potentiae causativus illius notitiae 
<lb ed="#V"/>et continue ascendendo secundum perfectionem specierum, semper perfectior 
<lb ed="#V"/>species perfectiori modo concurrit. Et perfectiorem 
<lb ed="#V"/>notitiam producit cum eodem concursu obiecti<lb ed="#V"/>vo 
omnino quantum est ex parte obiecti. Et ideo non 
<lb ed="#V"/>videtur magnum inconveniens si suprema 
<lb ed="#V"/>intelligentia daretur per praesentiam eius obiecti 
<lb ed="#V"/>cum eodem concursu omnino <del rend="strikethrough">quantum est ex parte obiecto</del><lb ed="#V"/>posset causare notitiam ipsius et cuiuslibet in<lb ed="#V"/>dividui 
illius speciei repraesentativam. De no<lb ed="#V"/>titiis 
autem obiective causatis a Deo quae sunt 
<lb ed="#V"/>supernaturales etiam non videtur magnum inconveni<lb ed="#V"/>ens 
dicere quod sit infinitorum et cuiuslibet distincte repraesentativae, 
<lb ed="#V"/>licet realiter et essentialiter sint res multum 
<lb ed="#V"/>imperfectae, sicut est de notitiae animae Christi, quae 
<lb ed="#V"/>licet sit imperfecta essentialiter, tamen teneo et 
<lb ed="#V"/>tenui quod est omnium repraesentativa, quia anima 
<lb ed="#V"/>Christi cognovit omnia quae Verbum. Et istam 
<cb ed="#V" n="69vb" /><lb ed="#V"/>nobilem conditionem habet ex concursu obiectivo tam 
<lb ed="#V"/>nobilis obiecti inmensae. Et ideo consequenter conceditur 
<lb ed="#V"/>quod est possibilis aliqua notitia, quae <del rend="strikethrough">est infinita perfectione</del><lb ed="#V"/>sit infinitorum distincte repraesentativa, et tamen nega<lb ed="#V"/>retur, 
Consequentia ergo est infinita perfectione. Et ita 
<lb ed="#V"/>dico de notitia animae Christi, quia licet sit infi<lb ed="#V"/>nitorum
distincte repraesentativa, tamen est valde imperfecta essentia<lb ed="#V"/>liter. 
Et sic patet quod si concedatur quod aliqua 
<lb ed="#V"/>notitia sit infinitorum distincte repraesentativa, ex hoc n
on arguitur quod sit infinita. Et sic patet ex ista 
<lb ed="#V"/>ratione non arguitur contra fidem quod Deus non est a nobis 
<lb ed="#V"/>cognoscibilis etc.</p>
      </div>
      <div>
              <head xml:id="l33-Hsepsrp">Septima ratio principalis</head>
              
              <p xml:id="l33-srelsp">Alia ratio in ordine stat in 
<lb ed="#V"/>hoc, scilicet, quod non sit possibile cognoscere Deum, quia 
<lb ed="#V"/>si sic, vel ergo per talem notitiam appareret finitum 
<lb ed="#V"/>bonum, vel infinitum. Quia tunc appareret aliter quam 
<lb ed="#V"/>est, et sic deciperetur creatura cognoscendo Deum per ta<lb ed="#V"/>lem 
notitiam. Nec bonum infintum, quia 
<lb ed="#V"/>tunc aeque perfecte creatura cognosceret Deum, 
<lb ed="#V"/>sicut cognoscit Deus seipsum, quia cognosceret 
<lb ed="#V"/>ipsum secundum totam latitudinem suae perfectionis.</p>
        
              <p xml:id="l33-hsvptn">Hic sunt varii modi dicendi. Primo enim 
<lb ed="#V"/>posset dici quod Deus clare et intuitive 
<lb ed="#V"/>visus<app><lem /><rdg wit="V" type="marginalNote">nota</rdg></app> nec apparet immediate bonum finitum nec 
<lb ed="#V"/>infinitum. Primo quod non apparet bonum finitum 
<lb ed="#V"/>patet, quia tunc ex illa notitia intuitiva, 
<lb ed="#V"/>falsum iudicium immediate eliceret de Deo, quod est 
<lb ed="#V"/>falsum. Nec apparet bonum infinitum simpliciter, quia 
<lb ed="#V"/>Deus potest clare videri et tamen non ostendet 
<lb ed="#V"/>se secundum A perfectionem vel B, per quas pono in<lb ed="#V"/>trinsecam 
perfectionem in Deo. Et per consequens staret 
<lb ed="#V"/>quod ex illa notitia intuitiva non posset immediate 
<lb ed="#V"/>elici quod esset sapientissimus, vel B, vel C, et 
<lb ed="#V"/>sic de aliis denominationibus, et sic stat quod 
<lb ed="#V"/>videatur et non secundum istam rationem et qua 
<lb ed="#V"/>ratione de A, ita de B, etc. <del rend="strikethrough">ita</del> sub qua tamen 
<lb ed="#V"/>ratione apparet bonum infinitum, ergo etc. Et sic divisio 
<lb ed="#V"/>non erit bona, quia non sequitur: 'Deus cognoscitur 
<lb ed="#V"/>a creatura, ergo apparet bonum finitum <del rend="strikethrough">ad istum sensum</del><lb ed="#V"/>vel infinitum per talem notitiam.'</p>
        
              <p xml:id="l33-apddid">Aliter 
<lb ed="#V"/>potest dici, et est via communior, quod per talem notitiam, 
<lb ed="#V"/>licet esset simplex et incomplexa, appareret 
<lb ed="#V"/>bonum infinitum ad istum sensum quod mediante illa 
<lb ed="#V"/>notitia immediate eliceretur iudicum quod est 
<lb ed="#V"/>bonum infinitum. Unde illa simplex notitia esset 
<lb ed="#V"/>quaedam apparentia illius iudicii, sicut ponit <name>Adam</name><cb ed="#V" n="70ra" /><lb ed="#V"/>de baculo cuius una pars est in aqua et alia 
<lb ed="#V"/>in aere, ita quod secundum modum secundum quem baculus 
<lb ed="#V"/>sic videtur homo, qui non esset instructus in 
<lb ed="#V"/>scientia mathematica vel perspectiva statim eliceret 
<lb ed="#V"/>iudicium quod baculus esset fractus, ita quod per 
<lb ed="#V"/>istum modum dicit <name>Adam</name> quod per notitiam sim<lb ed="#V"/>plicem 
baculus apparet fractus, id est, quod mediate illa 
<lb ed="#V"/>notitia immediate homo non imbutus in perspectivam 
<lb ed="#V"/>eliceret iudicum quod talis baculus esset fractus. 
<lb ed="#V"/>Et isto modo, ut dixi, potest dici quod Deus apparet bonum 
<lb ed="#V"/>infinitum, quia intellectus per illam notitiam sim<lb ed="#V"/>plicem 
quam habet de Deo potest immediate elicere 
<lb ed="#V"/>evidens iudicium quod Deus est bonum infinitum. 
<lb ed="#V"/>Et sic patet quomodo secundum istam viam respondendum 
<lb ed="#V"/>est ad istam rationem. Et quid est hoc 
<lb ed="#V"/>dicere, 'Deus apparet bonum finitum vel infinitum 
<lb ed="#V"/>per notitiam quam creatura habet de ipso.</p>
        
              <p xml:id="l33-apdnui">Aliter 
<lb ed="#V"/>posset dici secundum opinionem <name>Magistri Ioannis de <choice><orig>Rippa</orig><reg>Ripa</reg></choice></name><lb ed="#V"/>ponentis rationes formales in Deo, quae absolute 
<lb ed="#V"/>dicunt perfectionem simpliciter et sunt ordinata 
<lb ed="#V"/>inter se secundum praedicata essentialia, et sic Deus per no<lb ed="#V"/>titiam 
talem apparere bonum infinitum, potest 
<lb ed="#V"/>introduci. Uno modo quia videretur, secundum omnem 
<lb ed="#V"/>rationem sibi intrinsecam, ita quod apparet 'ens vivens', 
<lb ed="#V"/>'intelligens', et sic de aliis. Ex quibus omnibus 
<lb ed="#V"/>resultat ratio deitatis, et sic videre ipsum 
<lb ed="#V"/>esset ipsum videre sub ratione deitatis intrinsece 
<lb ed="#V"/>secundum omnes rationes perfectionis simpliciter reperibiles 
<lb ed="#V"/>in Deo. Alio modo potest intelligi quod cognosceretur 
<lb ed="#V"/>secundum unam rationem sibi intrinsecam et non secundum aliam, 
<lb ed="#V"/>quia bene continetur in 'esse entis', et non in 
<lb ed="#V"/>'esse sapientis', etc. Utrum autem secundum hoc appareret 
<lb ed="#V"/>bonum infinitum dicendum est quod sic, quia quaelibet 
<lb ed="#V"/>ratio reperta in Deo dicit ipsum esse infinitum, 
<lb ed="#V"/>ita secundum quamlibet rationem appareret intensive in<lb ed="#V"/>finitum. 
Sed proprie non esset bonum immensum, oportet eum cognoscere secundum omnes rationes in eo 
<lb ed="#V"/>existentes, et sic staret quod appareret ut infinitum, 
<lb ed="#V"/>et non ut inmensum.</p>
        
              <p xml:id="l33-vetpid">Verum est tamen quod huiusmodi ratio<lb ed="#V"/>nes 
formales in Deo non ponuntur communiter a 
<lb ed="#V"/>doctoribus, ideo aliter potest intelligi vel ex<lb ed="#V"/>poni 
quod Deus apparat bonum infinitum et illud 
<lb ed="#V"/>posset multis modis exponi, inter quos modos 
<cb ed="#V" n="70rb" /><lb ed="#V"/>accepto unum prius esset quod videns Deum eo 
<lb ed="#V"/>ipso quod videret Deum posset elicere iudicum evidens 
<lb ed="#V"/>de qualibet perfectione intrinseca sibi in existente non ponendo hic 
<lb ed="#V"/>rationes formales, sed solum resolvendo se ad praedicata essentia<lb ed="#V"/>lia 
vel ad conceptus, ita quod sic videns Deum 
<lb ed="#V"/>posset affirmare de Deo mediante illa notitia 
<lb ed="#V"/>quodlibet praedicatum perfectionale sine discursu quocumque, id est quod vi 
<lb ed="#V"/>illius notitiae creatae eliceret evidens iudicum, 
<lb ed="#V"/>nisi aliqua perfectio simpliciter de Deo affirmative, etc. Et isto modo 
<lb ed="#V"/>non oportet quod videatur ut bonum infinitum, quia 
<lb ed="#V"/>beati in patria vident Deum, et tamen non possunt im<lb ed="#V"/>mediate 
in illius notitiae inferre iudicum evidens 
<lb ed="#V"/>de qualibet perfectione intrinseca ipsius Dei, vel saltem 
<lb ed="#V"/>si ita sit in beatis, tamen notitia sive visio Dei 
<lb ed="#V"/>posset communicari creaturae, quae non posset vi illius notitiae 
<lb ed="#V"/>immediate elicere, etc.</p>
        
              <p xml:id="l33-iapsvd">Ideo aliter potest intelligi quod Deus 
<lb ed="#V"/>apparet bonum infinitum,m quia sic videns Deum 
<lb ed="#V"/>vi illius visionis dum tamen sit intuitiva 
<lb ed="#V"/>sicut hic in via, sicut habuit Paulus, in pa<lb ed="#V"/>tria, 
sicut habent beati potest elicere evidens iudicum quod 
<lb ed="#V"/>Deus habet infinitas perfectiones ipsum latentes, 
<lb ed="#V"/>ita quod bene stat quod videns Deum intuitive 
<lb ed="#V"/>eliciat evidens iudicum quod Deus habeat infi<lb ed="#V"/>nitas 
perfectiones et quod infinitae sunt verita<lb ed="#V"/>tes 
de ipso Deo, et quod sunt infinita praedicata essentia<lb ed="#V"/>lia 
dicibilia de ipso, quae latent sicut viden<lb ed="#V"/>tem 
Deum.</p>
        
              <p xml:id="l33-esdilp">Et si dicatur tunc Deus non esset 
<lb ed="#V"/>totaliter visus ab illo, quia non secundum omnem 
<lb ed="#V"/>praedicatum, etc. Ad illud respondetur quod beati habent 
<lb ed="#V"/>cognitionem de Deo quod Deus est infinitae 
<lb ed="#V"/>perfectionis, et quod infinita sunt praedicata essentialia dici<lb ed="#V"/>bilia 
de ipso, etc. Staret tamen bene quod bene cognosceretur 
<lb ed="#V"/>a beatis secundum omnem praedicatum essentiale de eo dicibile, 
<lb ed="#V"/>ergo comprehenderetur. Negatur consequentia. Et tamen ex isto 
<lb ed="#V"/>non sequitur quod comprehenderetur, quia oportet quod talis 
<lb ed="#V"/>notitia esset aeque perfecta in esse lucis, sicut est 
<lb ed="#V"/>obiectum in se, quod est falsum. Nec probaretur in<lb ed="#V"/>finitas 
notitiae per hoc quod repraesentat obiectum infinitum 
<lb ed="#V"/>et secundum omnem praedicatum essentiale de eo dicibile, nisi ex<lb ed="#V"/>trinseca 
denominatione, sicut patuit in lectione praecedenti.</p>
      </div>
                <div>
                        <head xml:id="l33-Hraoaor">Responsio ad octavam rationem</head>
                        <p xml:id="l33-arqeir">
          <lb ed="#V"/>Aliae rationes quae fundantur in comparatione ad in<lb ed="#V"/>tellectum 
<lb ed="#V"/>reducuntur breviter ad tria puncta. 
<lb ed="#V"/>Aliquae enim illarum procedunt et <choice><orig>defficiunt</orig><reg>dificiunt</reg></choice><lb ed="#V"/>in hoc quod sensus utitur organo corporeo 
<lb ed="#V"/>et intellectus non, ideo sensus limitatur ad sentiendum 
<cb ed="#V" n="70va" /><lb ed="#V"/>obiectum sibi proportionatum ratione organi corporei. Intellectus 
<lb ed="#V"/>autem non aliae <choice><orig>defficiunt</orig><reg>deficiunt</reg></choice> ex alio <choice><orig>deffectu</orig><reg>defectu</reg></choice> quia 
<lb ed="#V"/>obiectum corporale requirit certam distantiam et certum 
<lb ed="#V"/>angulum respectu potentiae sensitivae, obiectum autem spiritu<lb ed="#V"/>ale 
est totaliter praesens intellectui nec requiritur 
<lb ed="#V"/>distantia ipsius ad intellectum, nec multiplicatio specierum, 
<lb ed="#V"/>saltem localis. Ideo comparatio sensus intellectum, <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice><lb ed="#V"/>ex ista radice.</p>
        
                        <p xml:id="l33-iadcid">Item aliae <choice><orig>defficiunt</orig><reg>deficiunt</reg></choice> ex alio, 
<lb ed="#V"/>quia intendunt probare quod Deus non est cognoscibilis 
<lb ed="#V"/>comprehensive, et hoc bene conceditur eis. Verum 
<lb ed="#V"/>est quod a principio fuerunt adductae auctoritates 
<lb ed="#V"/>ad probandum quod Deus non est a nobis cognoscibilis, 
<lb ed="#V"/>quia nemo Deum vidit unquam, ergo Deus non est 
<lb ed="#V"/>visibilis. Item "Deus inhabitat lucem inaccessibile," 
<lb ed="#V"/>etc.</p>
        
        <p xml:id="l33-aiacid">Ad istas auctoritates respondetur: primo 
<lb ed="#V"/>quod omnes huiusmodi auctoritates possunt intelligi 
<lb ed="#V"/>de notitia adaequate comprehensiva ipsius Dei.</p>
        
                        <p xml:id="l33-sdqide">
          <lb ed="#V"/>Secundo dicitur quod omnes huiusmodi auctoritates 
<lb ed="#V"/>possunt intelligi ex puris naturalibus; Deum nemo 
<lb ed="#V"/>videt unquam ex puris naturalibus, sine gratia 
<lb ed="#V"/>speciali ipsius Dei, Deus inhabitat lucem in<lb ed="#V"/>accessibilem, 
quod homo ex naturalibus sine gratia speciali 
<lb ed="#V"/>non potest Deum attingere cognitive, et quantum est 
<lb ed="#V"/>ad notitiam ipsius Dei prout est theologicae 
<lb ed="#V"/>considerationis potest dici quod homo ad illam non 
<lb ed="#V"/>potest attingere ex puris naturalibus.</p>
                </div>
                <div>
                        <head xml:id="l33-Hrananr">Responsio ad nonam rationem</head>
                        <p xml:id="l33-uaqfee">Ultimo arguitur 
<lb ed="#V"/>probando quod Deus non potest <sic>denominative</sic> cognosci, 
<lb ed="#V"/>quia 'Deum esse' traditur ad credendum per modum 
<lb ed="#V"/>articuli fidei, ergo etc.</p>
        
                        <p xml:id="l33-airsit">Ad istam rationem respondetur 
<lb ed="#V"/>primo negando consequentiam, quia si Deus scientifice 
<lb ed="#V"/>cognoscitur, cum hoc stat quod cognoscatur 
<lb ed="#V"/>per fidem, quia, sicut alias dictum est, nec habitus 
<lb ed="#V"/>nec actus scientifice fidei repugnant inter se, 
<lb ed="#V"/>ita quod actus stat cum actu et habitus cum habitu 
<lb ed="#V"/>vel actu quia actus fidei inevidens et aenig<lb ed="#V"/>maticus, 
actus autem scientificus est actus evidens. 
<lb ed="#V"/>Et tamen isti duo actus non sunt contrarii, sicut visio cla<lb ed="#V"/>ra 
et visio obscura eiusdem, sicut prius exemplifi<lb ed="#V"/>cabatur de Christo, qui omnia cognoscebat 
<lb ed="#V"/>intuitive et clare in Verbo, obscure autem illa 
<lb ed="#V"/>cognoscebat in proprio genere. Exemplificabatur etiam de 
<lb ed="#V"/>aliquo viso distincte, et tamen etiam in speculo, etc. Et 
<lb ed="#V"/>sic patet quod actus scientificus et actus fidei stat 
<lb ed="#V"/>simul. Ideo consequentia non valet, traditur ad credendum 
<cb ed="#V" n="70vb" /><lb ed="#V"/>per modum articuli fidei, quia cum quis cum actu 
<lb ed="#V"/>scientifico exit in actum fidei, meretur. et sic 
<lb ed="#V"/>maxime meretur. Sic exeundo in actum fi<lb ed="#V"/>dei 
cum actu scientifico, quia relinquit actum 
<lb ed="#V"/>scientificum evidentem et exit in actum 
<lb ed="#V"/>fidei aenigmaticum et obscurum, qui actus 
<lb ed="#V"/>est meritorius, supposito quod homo sit in 
<lb ed="#V"/>caritate.</p>
        
                        <p xml:id="l33-acamaf">Aliam causam assignant <name>Sanctus Thomas</name><lb ed="#V"/>et plures alii, quare, scilicet, 'Deum esse' licet sit 
<lb ed="#V"/>scientifice demonstrabile, traditur ad credendum 
<lb ed="#V"/>per modum articuli fidei.</p>
        
                        <p xml:id="l33-uecone">Una causa est <choice><orig>deffectus</orig><reg>defectus</reg></choice><lb ed="#V"/>ingenii, quia licet Deum esset sit scientifice 
<lb ed="#V"/>demonstrabile, tamen non nisi ingeniosis. Modo fides, 
<lb ed="#V"/>ideo, etc.</p>
        
                        <p xml:id="l33-scesns">Secunda causa est propter negligentiam, quia 
<lb ed="#V"/>licet omnibus demonstrabile, tamen sunt multi ne<lb ed="#V"/>gligentes 
studere.</p>
                        
                        <p xml:id="l33-tceant">Tertia causa est propter pauper<lb ed="#V"/>tatem, 
quia licet omnes essent ingeniosi 
<lb ed="#V"/>et haberent bonam voluntatem studendi, tamen 
<lb ed="#V"/>oportet quod occupent se ad alia temporalia 
<lb ed="#V"/>negotia.</p>

                        <p xml:id="l33-qnmcde">Quarta propter moram, nam quando quis 
<lb ed="#V"/>est adultus obligatur ad fidem, et non 
<lb ed="#V"/>potest immediate acquirere notitiam scientifice de<lb ed="#V"/>monstrationis 
'quod Deus'. Immo oportet quod prius 
<lb ed="#V"/><choice><orig>adisctat</orig><reg>addiscat</reg></choice> grammaticam, consequenter logicam. Et sic 
<lb ed="#V"/>restaret magna mora antequam quis posset 
<lb ed="#V"/>attingere ad sciendum demonstrativa 'Deum esse', 
<lb ed="#V"/>in qua tamen obligaretur ad credendum 'Deum 
<lb ed="#V"/>esse', ergo etc.</p>

                        <p xml:id="l33-eictac">Et sic ex istis causis satis apparet 
<lb ed="#V"/>quod quamvis evidenter possit demonstrari 'Deum 
<lb ed="#V"/>esse', nihilominus tamen expedit quod tradatur ad 
<lb ed="#V"/>credendum per modum articuli fidei. Ideo consequentia 
<lb ed="#V"/>non valet: 'potest scientifice demonstrari, ergo non 
<lb ed="#V"/><sic>non</sic> debet tradi ad credendum.'</p>
                </div>
                <div>
                        <head xml:id="l33-Hconsio">Conclusio</head>
                        <p xml:id="l33-edsevd">Ex istis 
<lb ed="#V"/>sequitur quod humana investigatio indiget 
<lb ed="#V"/>fide et veritatibus theologicis, nam humana in<lb ed="#V"/>vestigatio 
non adiuta fide vel gratia 
<lb ed="#V"/>speciali non attinget ad Dei notitiam. 
<lb ed="#V"/>Et per consequens vel humana investigante debet 
<lb ed="#V"/>esse distincta a fide et veritatibus theologicis vel totaliter 
<lb ed="#V"/><choice><orig>defficiet</orig><reg>deficiet</reg></choice>. Unde circa hoc ponit <name>Philosophus</name><choice><orig>primo</orig><reg>Io</reg></choice><title>Ethicorum</title>, et etiam quid poeta, qui vocatur 
<lb ed="#V"/><name>Esiodus</name><app><lem>Esiodus</lem><rdg wit="V" type="marginalNote"><name>Esiodus</name></rdg></app> tripliciter eum virum. Unum qui sufficit 
<cb ed="#V" n="71ra" /><lb ed="#V"/>sibi ipsi et aliis, et hic est optimus vir. Sed 
<lb ed="#V"/>alius est vir qui non sufficit sibi ipsi, sed bene 
<lb ed="#V"/>obedit dirigenti ipsum. Tertius est vir qui nec 
<lb ed="#V"/>sufficit sibi ipsi nec obedit debite dirigenti 
<lb ed="#V"/>ipsum, et hic est mentalis vir. Ita in proposi<lb ed="#V"/>to, 
humana investigatio debet medium te<lb ed="#V"/>nere 
et fides et veritas theologicae tenet 
<lb ed="#V"/>primum. Si enim humana investigatio sibi derelin<lb ed="#V"/>quatur, 
<choice><orig>defficiet</orig><reg>deficiet</reg></choice>, si autem dirigatur a fide 
<lb ed="#V"/>et a veritatibus theologicis non poterit errare nec deficere.</p>
        
                        <p xml:id="l33-eiafne">Ex istis apparet contra <choice><orig><name>Averoy</name></orig><reg><name>Averroes</name></reg></choice> di<lb ed="#V"/>centem 
quod fides sit impedimentum doctri<lb ed="#V"/>nae. 
Immo <sic>animalis</sic> sine doctrina vel sine fi<lb ed="#V"/>de 
nulla est.</p>
                        
                        <p xml:id="l33-eqpdad">Ex quo patet qualiter in natura<lb ed="#V"/>li 
scientia, in morali philosophia, vel metaphysica omnes 
<lb ed="#V"/>errores tolluntur per theologiam. Nam quantum 
<lb ed="#V"/>ad metaphysicam facit theologia cognoscere rationes 
<lb ed="#V"/>particulares de Deo circa quod humana 
<lb ed="#V"/>investigatio sibi derelicta infinitas inducit 
<lb ed="#V"/>errores; et ita in naturali philosophia causalitatem 
<lb ed="#V"/>effectum in suas causas. Patet etiam in scientia mo<lb ed="#V"/>rali 
de summa felicitate, et sic de aliis. 
<lb ed="#V"/>Generaliter theologia est omnium scientiarum perfecte directi<lb ed="#V"/>va, 
et idem concordat cum dicto <name>Apostoli</name><title>ad Ephesios</title><lb ed="#V"/>IVo, nam amplius in quid "ambulant 
<lb ed="#V"/>gentes in vanitate sensus tenebris ob<lb ed="#V"/>scuratis 
intellectum habentes." Sed secundum illud <choice><orig><title>Ysaiae</title></orig><reg>Isaiae</reg></choice><lb ed="#V"/>IVo ponam universales filios meos doctos a 
<lb ed="#V"/>domino.</p>
        
                        <p xml:id="l33-sefpss">Sequendo ergo fidem et veritatem 
<lb ed="#V"/>theologicis, possumus cognoscere 'Deum esse', et illud 
<lb ed="#V"/>est primum principium et prima veritas in theologia 
<lb ed="#V"/>ex quo <choice><orig>Bragoardin</orig><reg>Bradwardine</reg></choice> infert plusquam 50 
<lb ed="#V"/>propositiones. Et ideo remitto vos ad ipsum in prima 
<lb ed="#V"/>parte <title>Summae</title> suae.</p>
        
                        <p xml:id="l33-eiansa">Ex istis apparet quomodo testibus 
<lb ed="#V"/>contra fidem respondendum sit. Respondendum sic: prius enim 
<lb ed="#V"/>testes infamat se: "dicit insipiens in 
<lb ed="#V"/>corde suo 'non est Deus'." Et ideo humana 
<lb ed="#V"/>investigatio directa fide praecipit clare 
<lb ed="#V"/>quod huiusmodi testes sunt indispositi et non 
<lb ed="#V"/><choice><orig>ydonei</orig><reg>idonei</reg></choice>. Ideo respondendum est quod se diffamant 
<lb ed="#V"/>nec sunt audiendi</p>
        
                        <p xml:id="l33-esfcfe">Et sic finaliter quantum ad 
<lb ed="#V"/>hoc apparet quod veritas fidei facit cognoscere 
<lb ed="#V"/>'Deum esse', quae est prima veritas et primus 
<lb ed="#V"/>gradus per quem sanatur humana investigatio. 
<cb ed="#V" n="71rb" /><lb ed="#V"/>Secundus gradus est de dilectione Dei caritativa, 
<lb ed="#V"/>scilicet, de frui et uti, de quo videbitur in sequentibus.</p>
                </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
