<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 30, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2">
              <title>Lectio 30, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
              <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
              <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
              <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
        <body>
              <div xml:id="lectio30">
      <head>Lectio 30, de Notitia [Vatican Transcription]</head>  
      <div>
            <head xml:id="l30-Hudedeu">Utrum demonstrabile est 'Deum esse unicum'</head>

      <p xml:id="l30-camilp">Consequenter 
<lb ed="#V"/>ad materiam inceptam, ponam ali
<lb ed="#V"/>quas propositiones faciendo finem in lectione praesen
<lb ed="#V"/>ti.</p> 
      
            <p xml:id="l30-qahdeu">Quantum ad hoc: dictum est prius quod est 
<lb ed="#V"/>demonstrabile 'Deum esse', tunc consequenter videndum 
<lb ed="#V"/>est de eius unitate.</p>
      
            <p xml:id="l30-pqsped">Pro quo, sit haec prima 
<lb ed="#V"/>conclusio:<app><lem/><rdg type="marginalNote">prima conclusio</rdg></app> necesse est 'unicum esse Deum', ita quod impossibile 
<lb ed="#V"/>est plures esse deos.</p>
 </div>     
<div>
      <head xml:id="l30-Hqdeuis">Quod Deum esse unum in specie</head>
      
      <p xml:id="l30-pcqend">Probatur conclusio, quia si 
<cb ed="#V" n="62va"/><lb ed="#V"/>essent<add type="marginalNote" place="margin">hic probatur unum esse Deum</add> plures dii, vel differrent specie 
<lb ed="#V"/>vel numero. Non potest dici primum, quia omnia, 
<lb ed="#V"/>quae differunt specie, habent talem ordinem inter 
<lb ed="#V"/>se, quod semper unum est perfectius alio. Si ergo sint 
<lb ed="#V"/>plures dii differentes specie per adversarium, 
<lb ed="#V"/>sint A et B, tunc A excedat B. Tunc, igitur, 
<lb ed="#V"/>A excedit B in perfectione, ergo B non est Deus. 
<lb ed="#V"/>Quia in nomine Dei includitur 'aliquid quo 
<lb ed="#V"/>nihil est maius nec perfectius imaginabile. Et 
<lb ed="#V"/>per consequens quodlibet quod ab alio exceditur est crea
<lb ed="#V"/>tura et non Deus.</p> 
      
      <p xml:id="l30-eqabee">Quod autem inter differentia 
<lb ed="#V"/>specie sit talis ordo quod unum est perfectius 
<lb ed="#V"/>alio; patet, quia alias non esset ordo perfectio
<lb ed="#V"/>nis rerum vel specierum inter se. Alias etiam illud 
<lb ed="#V"/>per descriptionem <name>Anselmi</name> de perfecto simpliciter, 
<lb ed="#V"/>quia cuilibet speciei correspondet denominatio perfectio 
<lb ed="#V"/>sumpta a convenientia essentiali illius ad Deum et 
<lb ed="#V"/>ad omnes superiores species se. Et illud est medium 
<lb ed="#V"/>sufficiens ad concludendum quod in quocumque est melius 
<lb ed="#V"/>ipsum quam non ipsum et quod omne illud cui 
<lb ed="#V"/>talis denominatio competit est perfectius illo 
<lb ed="#V"/>cui non competit. Modo per adversarium ex quo 
<lb ed="#V"/>A et B differunt specie, A habet aliquam convenientiam 
<lb ed="#V"/>essentialem ex ratione sua specifica a qua potest sumi 
<lb ed="#V"/>denominatio perfectionis simpliciter. Et illa C, tunc 
<lb ed="#V"/>arguitur sic convenit A et non B, ergo 
<lb ed="#V"/>A est perfectius B, ergo etc.</p>

      <p xml:id="l30-emaree">Eodem modo argueretur 
<lb ed="#V"/>de B quod est perfectius A, quia ex ratione 
<lb ed="#V"/>sua specifica habet aliquam convenientiam essentialem a qua 
<lb ed="#V"/>potest sumi denominatio perfectionis simpliciter. Sit ergo illa 
<lb ed="#V"/>D tunc, sic D convenit B, et non convenit A, 
<lb ed="#V"/>ergo B est perfectius A. Et tamen A est perfectius B 
<lb ed="#V"/>per praecedentem rationem, ergo etc.</p>

</div>
<div>      
      <head xml:id="l30-Hqdeuin">Quod Deum esse unum in numero</head>
      
      <p xml:id="l30-dpqsna">Deinde probatur 
<lb ed="#V"/>quod non possint differre tantum <del rend="strikethrough"><add place="inline">tantum</add></del> numero quia, 
<lb ed="#V"/>si sic et sint eiusdem speciei, qua ratione possunt esse 
<lb ed="#V"/>duo eadem ratione, possunt esse tres, quattuor, etc. in infinitum; 
<lb ed="#V"/>et ultra possunt esse infinita, ergo sunt, quia indivi
<lb ed="#V"/>duis inter esse et posse nulla est differentia. Ita 
<lb ed="#V"/>quod bene sequitur A potest esse Deus, ergo A est 
<lb ed="#V"/>Deus, si A sit nomen[?] absolutum.</p>

      <p xml:id="l30-ipiasi">Item plurali<lb ed="#V"/>tas 
            individuorum in eadem specie semper est propter im
<lb ed="#V"/>perfectionem individuorum. Ergo illa specie in qua reponitur 
<lb ed="#V"/>Deus, non est ponenda pluralitas individuorum. 
<lb ed="#V"/>Consequentia tenet, quia Deus est universaliter perfectus. Antecedens 
<cb ed="#V" n="62vb"/><lb ed="#V"/>apparet ex communi[?] philosophia et ex ratione, quia multi
<lb ed="#V"/>plicatio individuorum non est, nisi propter aeter
<lb ed="#V"/>nitatem speciei. Unde, quia species non potest perpe
<lb ed="#V"/>tuo conservari in individuo, ideo natura ingeniavit quod producerentur 
<lb ed="#V"/>plura individua in illa specie ad perpetuandum illam speciem. Ideo, 
<lb ed="#V"/>opinio <name>Aristotelis</name> fuit quod: in specie intelligentiarum, ratione 
<lb ed="#V"/>suae perfectionis, non esset nisi unum individuum in 
<lb ed="#V"/>una specie. Cum ergo Deus ponatur a philosophis universaliter 
<lb ed="#V"/>perfectus, sequitur quod non sunt ponendi plures dii 
<lb ed="#V"/>in eadem specie.</p> 
      
      <p xml:id="l30-ispppd">Tota latitudo in se considerata quantum 
<lb ed="#V"/>ad individuarum pluralitatem in ipsam inclusam esset 
<lb ed="#V"/>maioris perfectionis quam aliquod illorum individuorum, 
<lb ed="#V"/>ergo nullum illorum individuarum per se sumptum esset Deus, 
<lb ed="#V"/>quia Deus debet esse universaliter perfectus, ergo si perfectiones 
<lb ed="#V"/>illorum duorum concurrerent simul unitive, per
<lb ed="#V"/>fectio resultans esset perfectior quam perfectio alicuius 
<lb ed="#V"/>illorum per se sumptorum.</p> 
      
      <p xml:id="l30-apniln">Alia<app><lem/><rdg type="marginalNote">alia conclusio</rdg></app> propositio nedum sic 
<lb ed="#V"/>est quod necesse est esse unum Deum, id est, quod non possunt 
<lb ed="#V"/>esse plures dii, sed illud est evidenter demonstrabile 
<lb ed="#V"/>non quid a priori sed a posteriori. Unde philosophi in 
<lb ed="#V"/>processu suo concluserunt unum esse Deum universaliter 
<lb ed="#V"/>perfectum. Nam <name>Aristoteles</name><app><lem/><rdg type="marginalNote">philosophus</rdg></app> XIIo <title>Metaphysico</title> possunt expresse 
<lb ed="#V"/>unus est aeternus et infinitate nobilitatis 
<lb ed="#V"/>et perfectionis. Et tandem concludit pluralitas 
<lb ed="#V"/>principum malam unus princeps. Patet ergo quod 
<lb ed="#V"/>ex deductione <name>Philosophi</name>, unitas Dei est evidenter 
<lb ed="#V"/>demonstrabilis lumine naturali.</p> 
      
      <p xml:id="l30-aimesp">Ad istam materiam 
<lb ed="#V"/>doctores multi, sicut <name>Scotus</name>, <name>Ioannis de Ripa</name>, et 
<lb ed="#V"/>alii plures faciunt rationes multas pro
<lb ed="#V"/>lixas et multipliciter reiteratas; videatis eas, 
<lb ed="#V"/>si placet.</p> 
      
</div>
            <div>
                  <head xml:id="l30-Hdaccir">Duo argumenta contra istam rationem</head>

                  <p xml:id="l30-ctiier">Contra<add type="marginalNote" place="margin">contra conclusionem Scoti</add> tamen istam conclusionem, facit <name>Sco<lb ed="#V"/>tus</name> 
                        unam rationem valde apparentem. Et hoc 
<lb ed="#V"/>sic in lumine naturali arguitur sic: si esset aliquod 
<lb ed="#V"/>bonum simpliciter infinitum, nullum esset malum, 
<lb ed="#V"/>quia unum contrarium maxime infinitum excludit 
<lb ed="#V"/>reliquus.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-snpend">Secundo non potest probari via doctrinae 'unum 
<lb ed="#V"/>esse Deum universaliter et infinite perfectum', quia 
<lb ed="#V"/>primo non potest probari a priori quod sit unus Deus in
<lb ed="#V"/>finite perfectus, ut notum est. Ergo si probetur, 
<lb ed="#V"/>oportet quod hoc sit a posteriori, sed hoc non potest 
<lb ed="#V"/>probari etc., quia: quaelibet creatura est finita, 
<lb ed="#V"/>ergo ad eius productionem non potest probari quod con
<lb ed="#V"/>currat potentia infinita. Ergo ex ipsa creatura 
<cb ed="#V" n="63ra"/><lb ed="#V"/>non potest argui 'aliquod esse infinitum', 
<lb ed="#V"/>ergo nec Deus etc.</p>
      
            </div>
            <div>
                  
                  <head xml:id="l30-Hrapapa">Responsio ad primum argumentum</head>

                  <p xml:id="l30-airavm">Ad ista, respondetur ad 
<lb ed="#V"/>primum, dicendum est quod illud intelligitur de agente 
<lb ed="#V"/>naturali vel de agente naturaliter quod, scilicet, si 
<lb ed="#V"/>esset unum contrarium infinitum agens naturaliter 
<lb ed="#V"/>modo naturali, destrueret reliquum. Deus autem 
<lb ed="#V"/>nec est agens naturale, nec habet contrarium, quia 
<lb ed="#V"/>malum inquantum malum nihil. Si autem sit aliquid 
<lb ed="#V"/>positivum, sicut actus prohibitus factus contra legem 
<lb ed="#V"/>Dei, illud quantum est de se est bonum, sed extrinsece 
<lb ed="#V"/>et inquantum sit contra legem denominatur malus 
<lb ed="#V"/>actus vel malum.</p>

                  <p xml:id="l30-sqdnae">Sed quid different philosophi qui 
<lb ed="#V"/>dicunt quod Deus agit ad extra naturaliter.<app><lem/><rdg type="marginalNote">opinio philosophorum et ma[???] arguit</rdg></app></p> 
      
                  <p xml:id="l30-qedlse">Quantum 
<lb ed="#V"/>ad hoc reputatur in dubium apud philosophos, 
<lb ed="#V"/>quae fuit opinio <name>Aristotlis</name>, sicut <name>Commentator</name>, <name>Avi
<lb ed="#V"/>cenna</name>, <name>Albertus</name>, et omnes expositores <name>Aristotelis</name>. 
<lb ed="#V"/>Nam ex aliquibus dictis suis evidenter videtur 
<lb ed="#V"/>sequi quod Deus agit libere, quia IIo <title>Metaphysicae</title> ponit 
<lb ed="#V"/>expresse quod generaliter omne praedicatum perfectionale con
<lb ed="#V"/>venit Deo modo esse omnipotentem esse libere a
<lb ed="#V"/>gentem dicunt denominationem perfectionis simpliciter. 
<lb ed="#V"/>Ergo ex illa radice quod omne perfectionale praedicatum attri
<lb ed="#V"/>buebat Deo, sequitur quod sibi attribuit esse liberum 
<lb ed="#V"/>et esse omnipotentem. Ergo ex aliis dictis, videtur 
<lb ed="#V"/>evidenter concludi quod agat naturaliter, nam Io 
<lb ed="#V"/>in <title>Ethicorum[?]</title> ponit quod necesse est istum mundum in
<lb ed="#V"/>feriorem esse contiguum lationibus[?] superioribus 
<lb ed="#V"/>etc.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-ieanln">Item ex actibus nostris concluditur 
<lb ed="#V"/>quod agat libere, quia cum ad omnem actionem 
<lb ed="#V"/>necessario concurrat, sequitur quod libere concurrit ad actus 
<lb ed="#V"/>nostros liberos nobis.</p>
      
                  <p xml:id="l30-iipsps">Item IVo <title>Physicorum</title> 
<lb ed="#V"/>videtur expresse quod motus potest in infinitum velocari[?] 
<lb ed="#V"/>propter infinitatem et subtilitatem medii. Ex 
<lb ed="#V"/>quo evidenter trahitur quod non negavit quin 
<lb ed="#V"/>Deus posset agere ultra communem cursum naturae; 
<lb ed="#V"/>posset dici probabiliter, licet non sit, ita quod posuit 
<lb ed="#V"/>ipsum agere libere ad extra et etiam per modum naturae, 
<lb ed="#V"/>ita quod naturaliter agit quantum ad aliquos effectus, 
<lb ed="#V"/>et libere quantum ad alios. Exemplum poneretur de anima quae 
<lb ed="#V"/>in corpore habet quasdam operationes liberas sicut 
<lb ed="#V"/>sunt actiones liberi arbitrii. Ita imaginandum 
<lb ed="#V"/>est apud philosophos quod posuerunt Deum cum anima 
<lb ed="#V"/>nostra concurrere ad aliquos suos effectus 
<lb ed="#V"/>modo naturali, quo autem ad alias operationes libere 
<cb ed="#V" n="63rb"/><lb ed="#V"/>elicitas ab intellectu, posuerunt ipsum Deum libere 
<lb ed="#V"/>concurrere cum anima. Et illud potest satis probabiliter 
<lb ed="#V"/>sustineri.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-reetnc">Respondendum<add type="marginalNote" place="margin">nota qualiter Deus agit libere</add> est ergo ad rationem secundum 
<lb ed="#V"/>theologiam et veritatem tenendo quod Deus ad 
<lb ed="#V"/>extra agit mere libere, immo quod sibi repugnaret 
<lb ed="#V"/>agere ad extra mere naturaliter. Quia, dato quod esset infinitum 
<lb ed="#V"/>bonum et infinitae perfectionis, non haberet destru
<lb ed="#V"/>ere malum, supposito quod esset aliquid positivum, 
<lb ed="#V"/>quod tamen non conceditur.</p>
      
            </div>
            
            <div>        
                  <head xml:id="l30-Hrasasa">Responsio ad secundum argumentum</head>

                  <p xml:id="l30-aarpmc">Ad aliam rationem: 
<lb ed="#V"/>quando dicitur quod non potest probari a posteriori ex 
<lb ed="#V"/>creaturis quod Deus sit infinitae virtutis, 
<lb ed="#V"/>negatur illud. Immo dicitur quod, ex productione causarum 
<lb ed="#V"/>et habitudine et consonantia et dispositione ipsarum, 
<lb ed="#V"/>concluditur quod ipse Deus est infinitus et immen
<lb ed="#V"/>sus. Et quando dicitur quod quaelibet creatura est simpliciter 
<lb ed="#V"/>finita, ergo, neganda est consequentia propter multiplicem causam.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-pqlapc">Primo 
<lb ed="#V"/>quia licet creatura sit finita, tamen ad sui produc
<lb ed="#V"/>tionem vel ad hoc quod producitur de non-esse ad 
<lb ed="#V"/>esse requirit actum simpliciter immensum. Et propter istam 
<lb ed="#V"/>radicem quam ignoraverunt vel non cogno
<lb ed="#V"/>verunt, philosophi negaverunt aliquid posse causari 
<lb ed="#V"/>de non-esse simpliciter ad esse, quia de non-esse ad esse 
<lb ed="#V"/>videtur esse infinita distantia; vel facere esse de 
<lb ed="#V"/>illo quod nihil est videtur esse infinitae virtutis. 
<lb ed="#V"/>Ideo quia philosophi non consideraverunt istam habitudinem 
<lb ed="#V"/>creaturae ad Deum, negaverunt aliquid posse 
<lb ed="#V"/>creari, etc.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-inscai">Item, nisi sic, non videtur esse 
<lb ed="#V"/>aliqua repugnantia quin Deus totam causali
<lb ed="#V"/>tatem productivam alicui creaturae communicare 
<lb ed="#V"/>posset, taliter quod creatura suum effectum posset pro
<lb ed="#V"/>ducere totaliter effective; si conservaretur a Deo ipso, tamen 
<lb ed="#V"/>non concurrente active ad productionem effectus 
<lb ed="#V"/>illius creaturae. Verbi gratia, ponatur pro adversarium 
<lb ed="#V"/>ex quo causalitas creaturae est solum finita, 
<lb ed="#V"/>quod sit decem. Tunc supponatur quod Deus communicet 
<lb ed="#V"/>creaturae causalitatem activam maiorem in duplo 
<lb ed="#V"/>quam ut decem, quo, casu dato, cum producere creaturam 
<lb ed="#V"/>sit solum finitae difficultatis. Puta ut decem 
<lb ed="#V"/>et data creatura habet maiorem in duplo, 
<lb ed="#V"/>si conservetur creatura illa a Deo poterit producere 
<lb ed="#V"/>se sola aliquam creaturam, et sic esset aliqua 
<lb ed="#V"/>creatura quae non immediate emanaret a Deo, 
<lb ed="#V"/>quod est contra theologiam et philosophiae veritatem quaecumque 
<lb ed="#V"/>creatura, quantumcumque perfecta, immediate emanat et dependet
<cb ed="#V" n="63va"/><lb ed="#V"/>ab ipso. Et sic patet quod, quamvis quaelibet creatura sit 
<lb ed="#V"/>solum finita, tamen ad eius productionem de non
<lb ed="#V"/>-esse ad esse requirit causam agentem infinitam.</p> 
      
                  <p xml:id="l30-ilqsse">Item licet quaelibet creatura absolute in se considerata 
<lb ed="#V"/>esset solum finita, tamen creaturarum inter se infinitae 
<lb ed="#V"/>sunt similitudines et proportiones et consonantiae 
<lb ed="#V"/>in quibus evidenter relucet immensitas et infinitas 
<lb ed="#V"/>artificis, tamen ex infinitate habitudinum et propor
<lb ed="#V"/>tionum et consonantiarum creaturarum inter se evi
<lb ed="#V"/>denter potest concludi immensitas artificis. Et 
<lb ed="#V"/>sic patet quod illa ratio satis soluta est.</p> 
     
            </div>
      </div>
          <div>
                <head xml:id="l30-Hdsecis">De subordinatione essentiali causarum inter se</head>
 
                <p xml:id="l30-sedspc">Sequitur 
<lb ed="#V"/>ex dictis quod in quolibet genere causae efficientis 
<lb ed="#V"/>et finalis Deus est simpliciter prima causa et perfecti<lb ed="#V"/>ssima; 
                      et illud est evidenter demonstrabile. Verum est quod 
<lb ed="#V"/>pro ista materia doctores multum diversificantur 
<lb ed="#V"/>inter se de subordinatione essentiali causarum inter se 
<lb ed="#V"/>et faciunt multa difficultatem. Sed breviter, tota 
<lb ed="#V"/>difficultas fuit in verbis, quia difficultas, 
<lb ed="#V"/>quantum est ex parte rei, ad pauca resolvitur. 
<lb ed="#V"/>Unde uno modo, causae dicuntur subordinari, 
<lb ed="#V"/>quae sic se habent quod secunda nullo modo potest agere, nisi 
<lb ed="#V"/>in virtute primae principaliter[?] agente et eligente[?] 
<lb ed="#V"/>ipsam in agendo. Et ista est stricta acceptio 
<lb ed="#V"/>causae essentialiter subordinatae. Et isto modo capiendo, 
<lb ed="#V"/>nulla causa secunda potest alteri causae secundae subordinari, 
<lb ed="#V"/>loquendo de causis efficientibus, sed solum primae 
<lb ed="#V"/>causae. Patet ergo evidenter, quod quibuscumque causis 
<lb ed="#V"/>secundis datis, una potest agere sine alia, quia 
<lb ed="#V"/>Deus absolute potest unam destruere conservando 
<lb ed="#V"/>aliam; et sic Deus cum illa potest producere quem
<lb ed="#V"/>cumque effectum quem causa prima poterat producere 
<lb ed="#V"/>cum alia causa secunda destructa. Ideo, isto modo, nulla 
<lb ed="#V"/>causa potest agere, nisi prima coagente.</p>

                <div> 
                      <head xml:id="l30-Hoadceo">Obiectio ad definitionem causae essentialiter ordinatae</head>
      
                      <p xml:id="l30-esdeie">Et si dica<lb ed="#V"/>tur 
                            contra: nam capiamus causam primam secundam 
<lb ed="#V"/>concurrentem ad productionem alicuius effectus, 
<lb ed="#V"/>ille producitur a causa secunda; et influxus causae 
<lb ed="#V"/>secundae realiter ponit alium effectum in esse, et etiam 
<lb ed="#V"/>influxus primae causae. Ponamus igitur quod 
<lb ed="#V"/>Deus subtrahat influxum suum productivum illius 
<lb ed="#V"/>effectus conservando causam illam secundam contra influxum 
<lb ed="#V"/>eius productivum.  Etiam videtur quod huiusmodi effectus 
<lb ed="#V"/>adhuc producitur a causa secunda, quia huiusmodi causa prius 
<lb ed="#V"/>sufficiebat ad productionem illius effectus quia
<cb ed="#V" n="63vb"/><lb ed="#V"/>cum Deo, quia realiter ponebat illum effectum in 
<lb ed="#V"/>esse, ergo etc.</p> 
      
                </div>
                <div>
                      <head xml:id="l30-Hrrrrrr">[Responsio]</head>

                      <p xml:id="l30-stphrd">Secundum tactum prius, quicumque effectus 
<lb ed="#V"/>qui producitur requirit immensam actualitatem 
<lb ed="#V"/>etc. et immediate producit active ab ea. Et quando 
<lb ed="#V"/>ponitur quod 'prima causa et secunda agant simul 
<lb ed="#V"/>ad productionem alicuius effectus communis', placet;
<lb ed="#V"/>deinde quando dicitur 'subtrahatur influxus Dei 
<lb ed="#V"/>conservata secunda causa', respondetur dupliciter.</p> 

                      <p xml:id="l30-pqepae">Primo: 
<lb ed="#V"/>quod effectus ille non produceretur, quia nulla 
<lb ed="#V"/>influentia activa finita sufficit ad alicuius 
<lb ed="#V"/>effectus productionem.</p> 

                      <p xml:id="l30-sdqscc">Secundo <del rend="strikethrough">videtur</del> dicitur 
<lb ed="#V"/>quod aliquam causam secundam influere causaliter 
<lb ed="#V"/>et primam non proportionaliter influere impli
<lb ed="#V"/>cat, quia influxus causae secundae in eodem genere 
<lb ed="#V"/>dependet ab influxu causae primae, ergo non 
<lb ed="#V"/>stat quod secunda causa influat efficiendo aliquem effectum 
<lb ed="#V"/>quin Deus principaliter secum influat in eodem 
<lb ed="#V"/>genere. Et hoc est propter necessariam subordinationem 
<lb ed="#V"/>essentialem secundae causae ad primam, ita quod recipiendo cuiuslibet 
<lb ed="#V"/>causae secundae ad primam causam est subordinatio 
<lb ed="#V"/>essentialis. Sed causae secundae ad secundam est subordinatio ac
<lb ed="#V"/>cidentalis. Verum est quod aliquando magis communiter dicuntur 
<lb ed="#V"/>causae essentialiter subordinari, quae sic se habent quod secunda 
<lb ed="#V"/>non potest agere nisi prima coagente secundum statum 
<lb ed="#V"/>et communem cursum naturae. Et secundum hoc ista in
<lb ed="#V"/>feriora subordinantur corporibus caelestibus.</p> 


                      <p xml:id="l30-uaotvg">Utrum 
<lb ed="#V"/>autem anima quoad actus libere ab ipsam causa
<lb ed="#V"/>tos subordinatur causaliter corporibus caelestibus, omnino respondendum 
<lb ed="#V"/>est quod non. Immo quantum ad hoc soli, Deo subor
<lb ed="#V"/>dinatur. Sed quantum ad alias operationes concedendum 
<lb ed="#V"/>est quod essentialiter subordinatur causis secundis ut 
<lb ed="#V"/>soli et corporibus caelestibus, nam IIo <title>Physicorum</title><app><lem/><rdg type="marginalNote">Philosophus</rdg></app> habetur 
<lb ed="#V"/>quod homo generat hominem et sol. Et secundum <name>Albertum</name> 
<lb ed="#V"/>et <name>Philosophi</name> quantum ad naturales productiones cum hic in
<lb ed="#V"/>ferius producuntur, non producuntur, nisi concurrentibus 
<lb ed="#V"/>corporibus caelestibus propter necessariam subordinationem 
<lb ed="#V"/>essentialem istorum inferiorum etc. </p>
   
                </div>
                
                <div>
                      <head xml:id="l30-Hdcfdcf">De causis finalibus</head>
   
                      <p xml:id="l30-esdnei">Et sicut dictum est 
<lb ed="#V"/>de causa efficiente, ita dicendum est proportionaliter 
<lb ed="#V"/>de causa finali, ita quod sicut absolute quaelibet causa 
<lb ed="#V"/>efficiens secunda subordinatur causae primae 
<lb ed="#V"/>et quodammodo de per accidens secundae. Ita quilibet finis 
<lb ed="#V"/>absolute necessario subordinatur essentialiter ultimo fini in 
<lb ed="#V"/>suo genere et secundum communem cursum, quasi de per accidens 
<lb ed="#V"/>finis aliquis bene subordinatur essentialiter alteri 
<cb ed="#V" n="64ra"/><lb ed="#V"/>fini. Unde media, quae sunt ad finem ultimum, sunt 
<lb ed="#V"/>continentia. Habitudo autem creaturae ad Deum est omnino 
<lb ed="#V"/>necessaria et insolubilis.</p> 
    
                </div>
                
                <div>
                      <head xml:id="l30-Hurssed">Utrum ratione Scoti est demonstrativa</head>
  
                      <p xml:id="l30-qaeeaa">Quantum autem est de ratione <name>Scoti</name>, 
<lb ed="#V"/>quia tangit de subordinatione essentiali rerum, 
<lb ed="#V"/>et inter rationes quas faciunt doctores in ista materia, 
<lb ed="#V"/>reputatur valde apparens. Et ita est, et ratio ista 
<lb ed="#V"/>fuit heri tacta. Arguitur sic: aliquid est effectibile, 
<lb ed="#V"/>et non a se, nec a nullo, ergo ab alio.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-cimned">Contra 
<lb ed="#V"/>ista materiam, doctores multa dicunt et no
<lb ed="#V"/>tant. Dicunt enim aliqui quod ista ratio non est demonstrativa.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-pqnssf"><lb ed="#V"/>Primo quia non est evidens quod non sit processus 
<lb ed="#V"/>in infinitum in causis accidentaliter subordinatis tenendo mundi aeternitatem, quia data aliqua 
<lb ed="#V"/>causa, illa est ab alia, et alia ab alia, et sic sine 
<lb ed="#V"/>fine.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-sdqdna">Secundo dicunt quod non est evidens quod aliquid 
<lb ed="#V"/>fiat absolute. Nam aliqui plures philosophi po
<lb ed="#V"/>suerunt rerum aeternitatem, sicut fuerunt illi qui 
<lb ed="#V"/>non posuerunt materiam et formas quos im
<lb ed="#V"/>pugnat <name>Philosophus</name> Io <title>De Generatione</title>; sicut <name>Anaxa
<lb ed="#V"/>goras</name> qui ponebat quodlibet esse in quolibet, illi 
<lb ed="#V"/>etiam qui posuerunt corpora componi ex autonp
<lb ed="#V"/>nalibus, non posuerunt aliquid fieri de novo absolute.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-tdqqes">Tertio dicunt quod non est evidens quin 
<lb ed="#V"/>aliquid fiat a se. Pro quo colorando ponatur 
<lb ed="#V"/>casus quod aliqua res producatur subito in aliquo 
<lb ed="#V"/>instanti. Tunc in illo eodem instanti potest concurrere ad sibi 
<lb ed="#V"/>similem producendo. Ita quod ponatur quod Deus in A 
<lb ed="#V"/>instanti producat unum angelum sibi similem et eiusdem 
<lb ed="#V"/>speciei; et sit primus angelus A, secundus B, tunc arguitur 
<lb ed="#V"/>sic: A producit B, ergo potest producere A, quia quaecumque 
<lb ed="#V"/>causa sufficit producere unum effectum unius speciei, 
<lb ed="#V"/>potest producere quaecumque illius speciei.</p> 

                      <p xml:id="l30-ieqpie">Item, ex quo productio est vere actualis, quare ergo non erit 
<lb ed="#V"/>possibile quod habeat aliquem actum quo velit se ef<lb ed="#V"/>ficaciter 
                            producere, et ad cuius posset Deus velit 
<lb ed="#V"/>creaturam poni in esse.</p> 

                      <p xml:id="l30-ibppsp">Item B potest concurrere ad 
<lb ed="#V"/>producendum A, quia non videtur maior 
<lb ed="#V"/>repugnantia quod A concurrat ad productionem B quam 
<lb ed="#V"/>e converso, quam B poterit producere A, ergo et A etiam potest 
<lb ed="#V"/>concurrere ad producendum B. Et sic, A producet 
<lb ed="#V"/>se, ergo idem potest producere se ipsum, vel saltem illud 
<lb ed="#V"/>non est evidens.</p> 

      <p xml:id="l30-idqsec">quod aliquid producatur ab 
<lb ed="#V"/>alio. Unde aliqui dicunt quod creatura incipit 
<lb ed="#V"/>esse a casu, sicut illi philosophi, qui negaverunt in
<lb ed="#V"/>tellectum agentem et intelligentem. Sed dixe
<lb ed="#V"/>runt omnia fieri a casu, ergo nihil fit ab alio, 
<cb ed="#V" n="64rb"/><lb ed="#V"/>vel saltem non est evidens aliquid fieri ab 
<lb ed="#V"/>alio, sed solum ex consuetudine.</p> 

                      <p xml:id="l30-epccee">Et per consequens, 
<lb ed="#V"/>cum omnia praedicta sint inevidentia, non 
<lb ed="#V"/>causabant evidentiam conclusionis, ergo etc.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-cdppns">Consequenter 
<lb ed="#V"/>de processu in infinitum, non est evidens quin 
<lb ed="#V"/>sit processus in infinitum. Et sic quando arguit <name>Scotus</name>, 
<lb ed="#V"/>dato quod ita sit, scilicet, quod sit multitudo infinita, 
<lb ed="#V"/>et signat illam multitudinem efficientium, primo dicere
<lb ed="#V"/>tur quod non potest signari. Secundo, dato quod signa
<lb ed="#V"/>retur, et sic distingueretur vel causatur le 'tota' syncategorematice. 
<lb ed="#V"/>Et sic bene concedunt quod illa tota multitudo sit ef
<lb ed="#V"/>fectibilis ab aliquo, id est, quaelibet pars est causata, a nullo 
<lb ed="#V"/>tamen est causata quaelibet pars. Si autem capiatur 
<lb ed="#V"/>le 'tota' categorematice, negant quod illa tota multitudo 
<lb ed="#V"/>sit effectibilis, quia subiectum illius propositionis pro nullo supponit.</p> 
     
                </div>
                
                <div>
                      
                      <head xml:id="l30-Hrndrnd">Responsio: Natura demonstrationis</head>
 
                      <p xml:id="l30-henemp"><lb ed="#V"/>Hic est notandum secundum quod alias tangebatur, 
<lb ed="#V"/>quod aliquid esse demonstrativam debet attendi penes 
<lb ed="#V"/>intellectum bene dispositum. Secundo notanda est, una verba 
<lb ed="#V"/>alias posita quod materiae debent recipi secundum 
<lb ed="#V"/>quod sunt, ita quod evidentia mathematica in alio genere quam evidentia 
<lb ed="#V"/>theologica vel moralis. Et hoc tangit <name>Philosophus</name> 
<lb ed="#V"/>Io <title>Ethicorum</title>, accusans se ex hoc quod non 
<lb ed="#V"/>faciebat demonstrationes mathematicas in materia morali. 
<lb ed="#V"/>Nam quaelibet scientia habet suas demonstrationes in suo genere; 
<lb ed="#V"/>nam quaerere in materia moralia demonstrationes mathematicas 
<lb ed="#V"/>est deficere in modo procedendi.</p>

                      <p xml:id="l30-eqsdii">Ex quo sequitur quod 
<lb ed="#V"/>duplex est causa sic proterviandi in aliqua scientia: scilicet, 
<lb ed="#V"/>vel quia ignoratur genus sciendi, vel quia tales 
<lb ed="#V"/>sic protervientes non capiunt sermones 
<lb ed="#V"/>secundum materiam subiectam, vel quia deficiunt 
<lb ed="#V"/>in intellectu.</p>

                      <p xml:id="l30-uqedac">Unde quantum est de evidentia sufficiente in praesenti 
<lb ed="#V"/>materia, tenendum est quod ratio <name>Scoti</name> est evidens 
<lb ed="#V"/>et evidenter demonstrat, quia non sequitur protervando. 
<lb ed="#V"/>Potest teneri oppositum sine contradictione, non evidenter concludit, 
<lb ed="#V"/>quia etiam mathematicae demonstrationes sunt evidentissimae, 
<lb ed="#V"/>et tamen oppositum protervando potest defensari a contradictione</p> 

                      <p xml:id="l30-idhibd"><lb ed="#V"/>Immo de numero huiusmodi protervantium aliqui nega
<lb ed="#V"/>verunt principium, ut patet IVo <title>Metaphysicae</title>. Quando ergo di
<lb ed="#V"/>cunt quod non est evidens 'non esse processum' 
<lb ed="#V"/>etc., dicitur quod illud evidens evidentia sufficienti intellectui 
<lb ed="#V"/>bene disposito.</p>

                      <p xml:id="l30-esdrsi">Et si dicatur de philosophis, qui oppositum op
<lb ed="#V"/>inaverunt eos reprobat <name>Philosophus</name>. Etiam non sunt tenendi 
<lb ed="#V"/>quantum est de secundo puncto, scilicet, quod non sit evidens aliquid 
<lb ed="#V"/>generari sive produci licet bene de potentia Dei absoluta 
<lb ed="#V"/>posset esse quod aliquid produceret se ipsum. Tamen non est 
<cb ed="#V" n="64va"/><lb ed="#V"/>ad propositum, quia sufficit quod aliquid producatur 
<lb ed="#V"/>ab alio, quia non sequitur de potentia Dei absoluta aliquid 
<lb ed="#V"/>potest produci a se. Ergo nihil producitur ab alio, possibile 
<lb ed="#V"/>enim est quod aliquid producatur a se pro communicationem 
<lb ed="#V"/>idiomatum. Verbi gratia, possibile fuit quod <name>Christus</name> genu
<lb ed="#V"/>isset se ipsum, nam ponatur quod: per Dei potentiam 
<lb ed="#V"/>ipse generasset animam mere naturaliter de muliere 
<lb ed="#V"/>deinde quod in instanti infusionis animae assumpsisset 
<lb ed="#V"/>huiusmodi naturam, quo dato, ipse esset ille puer, qui 
<lb ed="#V"/>generaretur, et esset pater illius pueri. Et sic in illo 
<lb ed="#V"/>casu, <name>Christus</name> esset pater et filius. Sed illud est extra propositum, 
<lb ed="#V"/>scilicet, utrum aliqua res possit se producere de non-esse 
<lb ed="#V"/>ad esse, et sic sequitur eiusdem contradictorum, scilicet, quod idem 
<lb ed="#V"/>haberet quamdam prioritatem naturalem respectu sui ipsius.</p> 
      
                      <p xml:id="l30-pcdnpe"><lb ed="#V"/>Pro cuius declaratione est sciendum quod in eodem instanti 
<lb ed="#V"/>temporis, possunt imaginari duo instantia naturae, quorum 
<lb ed="#V"/>unum est prius reliquo, unde tam in esse causae est 
<lb ed="#V"/>in aliquo instanti naturae prius quam effectus. Verbi gratia, 
<lb ed="#V"/>capiamus instans primum naturae instantis alicuius temporis 
<lb ed="#V"/>in quo est causa nundum[?] est effectus, sed in quolibet 
<lb ed="#V"/>effectum, ergo etc.</p> 

                      <p xml:id="l30-etapie">Et tunc ad rationem quando dicitur, 
<lb ed="#V"/>'ponamus quod generetur unus angelus subito in aliquo 
<lb ed="#V"/>instanti' etc., admittitur tamquam possibile, deinde 
<lb ed="#V"/>quando ponatur 'ista volitio sit posteriori ad esse 
<lb ed="#V"/>angeli, ideo non potest habere rationem prioritatis respectu eiusdem; 
<lb ed="#V"/>ideo casus est impossibilis, quia ex habitudine priori
<lb ed="#V"/>tatis causae ad effectum consurgit impossibilitas 
<lb ed="#V"/>quod idem non possit se producere, ut sic. Et consequenter 
<lb ed="#V"/>quando dicitur 'A producit B, ergo potest producere quem
<lb ed="#V"/>libet eiusdem speciei', negantur consequentia, quia non potest producere 
<lb ed="#V"/>se, quia etiam respectu alicuius potest habere rationem pri<lb ed="#V"/>oritatis 
                            causae et non respectu alterius. Unde conceditur 
<lb ed="#V"/>quod quando producit unum effectum alicuius speciei potest 
<lb ed="#V"/>producere omnem individuum illius speciei praeter se, etc.</p>
                </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
