<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 17, De fide [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2011.10-dev-master">
          <title>Lectio 17, De fide [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio17">
        <head subtype="title">Lectio 17, De fide [Vatican Transcription]</head>
        <div><head xml:id="l17-Hqdsste">[Quomodo Deus subiectum theologiae est]</head>
          
          <p xml:id="l17-seqshs">Sciendum est quod in lectione praecedenti dictum fuit quod Deus est subiectum theologiae. Et hoc secundum unum modum sive sub quadam ratione secundum quam potest elici immediate iudicium quod Deus est universaliter perfectus. Et hoc potest contingere tripliciter: vel quia conceptus quem habemus est simpliciter, complexus, vel aequivalenter sive <unclear>synonyme[?]</unclear> signans, sicut hoc complexum universaliter et in se perfectus vel quia est connotans quod Deus est universaliter et immense perfectus, vel quamquam sit simplex existens, tamen de natura primaria sua hoc significat.</p>
        </div>
        <div><head xml:id="l17-Hdpddpd">[De praedicatis Dei]</head>
          
          <p xml:id="l17-ueacnc">Ubi est advertendum quod Deus nisi a seipso<app><lem>seipso</lem><rdg wit="V">se</rdg></app> est comprehensibilis,<app><lem>comprehensibilis</lem><rdg wit="V" type="add.">comprehensibilis <add place="inline">et</add></rdg></app> ideo non est aliquis conceptus nobis possibilis adaequate et sufficienter Deum repraesentas, sed praedicata creaturarum nobis nota transferimus in Deum ipsum per quamdam similitudinem, unde quia videmus creaturam existere<app><lem>existere</lem><rdg wit="V">exire</rdg></app> et quod 'esse' in ea est denominatio perfectionis, ideo per quamdam similitudinem dicimus Deum 'existere'. Quia etiam videmus creaturam vivere, et quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> hoc est denominatio perfectionis in ipsa, ideo Deo attribuimus 'vivere', et ita de 'intelligere' et 'velle' et aliis praedicatis perfectionem dicentibus quae reperiuntur in creaturis, Deo attribuimus propter penuriam vocum et propter defectum conceptuum propriorum ipsi Deo, quia nec grammatici nec mathematici potuerunt habere huiusmodi conceptus proprios ipsius Dei, ubi est notandum quod aliqua praedicata dicunt<app><lem>dicunt</lem><rdg wit="V">dicentia</rdg></app> perfectionem simpliciter, alia vero dicuntur perfectionem limitatam, et per consequens dicentem imperfectionem et materiam istam tractat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in <title ref="#Monologion">Monologiis</title>,<app><lem>Monologiis</lem><rdg wit="V">Monologio</rdg></app> ubi dicit quod perfectum  simpliciter est illud quod melius est ipsum quam non ipsum et quod in quolibet melius est ipsum quam non ipsum quae quid descriptio potest declarari sive<app><lem>declarari sive</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> exponi sic ut perfectum simpliciter <cb ed="#R" n="24ra"/>vocet denominationem perfectionis simpliciter seu praedicatum perfectionale simpliciter, et tunc<app><lem>tunc</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> definitio <cb ed="#V" n="32vb"/>debet sic intelligi, quod illud dicitur esse perfectum simpliciter, id est, perfectionale praedicatum simpliciter sive praedicatum<app><lem>praedicatum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> denominationis perfectionis simpliciter, quod sic se habet quod eo ipso quod competit alicui illud arguitur 'esse' perfectius quam si sibi non competeret vel quam si aliud cui non competit.</p> 
          
          <p xml:id="l17-vgetmp">Verbi gratia, esse 'vivens' est denominatio perfectionis sive praedicatum perfectionale simpliciter, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">quod</rdg></app> eo ipso quod aliquid est 'vivens' arguimus illud esse perfectius 'non viventibus'<app><lem>viventibus</lem><rdg wit="V">vivente</rdg></app> et sic de aliis. Et ista est imaginatio <name ref="#Augustine">Augustini</name> in pluribus locis. Vivientia enim sunt perfectiora non-viventibus et intelligentia non-intelligentibus et sic,<app><lem>sic</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> semper ascendendo secundum perfectionem specierum.<app><lem>specierum</lem><rdg wit="V" type="add.">specierum <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> introduxi pro tanto quia huiusmodi perfectionalia praedicata simpliciter attribuimus Deo et non alia. Alia vero sunt praedicata limitatam perfectionem dicentia. Et per consequens dicit quamdam imperfectionem sicut sunt esse hominem, esse asinum, etc. Et talia praedicata non attribuimus Deo<app><lem>et non alia. Alia vero…attribuimus Deo</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> nisi istud reperiatur in Scriptura ut quod 'Deus est homo'.<app><lem>homo</lem><rdg wit="V" type="add.">homo <add place="inline">etc.</add></rdg></app>  Advertendum est ergo<app><lem>ergo</lem><rdg wit="V">igitur</rdg></app> quod huiusmodi praedicata quae dicuntur de Deo et de creaturis univoce, quia dicuntur de Deo secundum quamdam<app><lem>quamdam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> impropriam translationem, et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> supponitur pro praesenti, quia alias tractabitur magis particulariter.</p>
          
          <div><head xml:id="l17-Hcdpfid">[Cur diversas praedicatas Dei sunt: contra aliqui ponentes formalitates in Deo]</head>
         
            <p xml:id="l17-uhispc">Unde hic intendo loqui quasi de principiis, supponendo et ponendo plura sine probatione pro habendo materiam in sequentibus. Ideo advertendum est quod huiusmodi praedicata quae Deo attribuimus competentia creaturis<app><lem>creaturis</lem><rdg wit="V" type="add.">creaturis <add place="inline">etc.</add></rdg></app> haec sunt,<app><lem>haec sunt</lem><rdg wit="V">hoc est</rdg></app> sicut dictum est, propter penuriam vocum et defectum conceptuum propriorum ipsius Dei. Et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> provenit ex duplici radice. Ex una parte incomprehensibilitatis<app><lem>Ex una parte incomprehensibilitatis</lem><rdg wit="V">una est propter incomprehensibilitatem</rdg></app> divinae immensitatis et perfectionis ipsius Dei. Ex alia parte, limitatio et debilitas<app><lem>Ex alia parte, limitatio et debilitas</lem><rdg wit="V">alia propter limitationem et debilitatem</rdg></app> ingenii humani. Et ex istis duabus consurgit quod diversa praedicata oportet nos Deo attribuere, quia alias non possemus de Deo quamquam loqui. Et in ista radice sit duplicata, fundata est opinio dicentium sive ponentium formalitates in Deo, nam Deus est simplex et omnino identicus absolute. Quia tamen non possumus totam latitudinem suae bonitatis comprehendere, ideo dixerunt aliqui quod sic cognoscendo Deum est multiplicitas conceptuum secundum perfectiones sibi attributas. Ita etiam a parte <cb ed="#V" n="33ra"/>rei imaginanda est quaedam diversitas formalis a qua sumerentur praedicti conceptus.</p>
        
            <p xml:id="l17-ebuipo">Et breviter ut istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> intelligatur planius, <cb ed="#R" n="24rb"/>imaginandum est quod, sicut<app><lem>sicut</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> in modo cognoscendi ipsius Dei, habemus diversos conceptus dicentes perfectionem habentes ordinem inter se, quae sunt denominationes perfectionis sive praedicata perfectionalia simpliciter, et, breviter, tot sunt praedicta talia quot sunt species factae vel factibiles, quia semper perfectiori speciei correspondet praedicatum perfectionale transcendens.<app><lem>transcendens</lem><rdg wit="V" type="add.">etc.</rdg></app> Et ita proportionaliter imaginandum est quod sicut huiusmodi praedicata attribuimus Deo propter penuriam vocum seu<app><lem>seu</lem><rdg wit="V">sive</rdg></app> propter defectum conceptuum, quod ita realiter a parte rei in Deo sit aliqua<app><lem>aliqua</lem><rdg wit="V">alia</rdg></app> formalis ratio essendi, alia vivendi, alia intelligendi, et ita<app><lem>ita</lem><rdg wit="V">sic</rdg></app> de aliis, et licet isti subtiliter imaginati fuerint, tamen Deo dante<app><lem>dante</lem><rdg wit="V">duce</rdg></app> ista materia improbabitur et<app><lem>improbabitur et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> in particulari tractabitur. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V">quia</rdg></app> intendo ponere oppositum.</p>
       
            <p xml:id="l17-ipnfpf">Ideo pro nunc dico quod ista opinio de huiusmodi<app><lem>huiusmodi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> formalibus non est vera, licet sit<app><lem>sit</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> probabilis.<app><lem>probabilis</lem><rdg wit="V" type="add.">et</rdg></app> Ista opinio, ut praedixi, sumpsit originem ex duplici radice praetacta, quia iudicio meo illi sunt opinantes omnino<app><lem>sunt opinantes omnino</lem><rdg wit="V">sic ponentes</rdg></app> non potuerunt invenire<app><lem>invenire</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> aliquem conceptum totius divinae immensitatis repraesentativum, immo<app><lem>immo</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> propter varietatem conceptuum quos Deo attribuimus<app><lem>attribuimus</lem><rdg wit="V">attribuebant</rdg></app> imaginati fuerunt<app><lem>fuerunt</lem><rdg wit="V">sunt</rdg></app> praedictas formalitates.<app><lem>formalitates</lem><rdg wit="V" type="add.">formalitates <add place="inline">etc.</add></rdg></app></p>
          </div>
        </div>
        
        <div><head xml:id="l17-Hnpdnpd">[Nomen proprium Dei]</head>
        
          <p xml:id="l17-eiiipl">Ex ista imaginatione sequitur quod omne nomen proprium sive aequivoce dictum de Deo<app><lem>Deo</lem><rdg wit="V" type="add.">sive alias</rdg></app> est simpliciter singulare. Unde <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> in libro <title ref="#deTrinitateAuvergne">De divinali mysterio</title> tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="V">sive</rdg></app> alio nomine in libro <title ref="#deTrinitateAuvergne">de Trinitate</title> infert consequenter ad praedictam imaginationem quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V" type="add.sed.del.">quod <del rend="strikethrough"><add place="inline">quilibet conceptus Deo proprius</add></del></rdg></app> esse sive ens est proprie trinus singularis in prima sui significatione et soli Deo competens. Consequenter dicit conformiter ad praedictam imaginationem quod quilibet conceptus Dei<app><lem>Dei</lem><rdg wit="V" type="corr."><del rend="strikethrough">Deus</del><add place="inline">Deo</add></rdg></app> proprius cognoscat sive includit esse de primaria sui significatione et non aptitudinem ad imperfectiones cum exclusione possibilitatis non essendi. Et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> in isto conceptu Dei est origo veritatum et errorum multorum et hoc dictus doctor inducit per longum processum in praedicto libro.</p>
        
          <p xml:id="l17-eipeim">Et ideo proprissime responsum fuit Moysi quaerenti ab ipso, quis esset dicendo <quote ana="#ex3_14">"ego sum qui sum".</quote> Et iterum dixit Christus in illo<app><lem>illo</lem><rdg wit="V">alio</rdg></app> loco, <quote ana="#ex3_14">"qui est misit me",</quote> ita quod ipsemet<app><lem>ipsemet</lem><rdg wit="V">ipse</rdg></app> Deus in caelis usus est isto vocabulo 'esse'<app><lem>esse</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> tamquam sibi proprio. Sequitur ergo quod illud fuit sibi nomen includens<app><lem>includens</lem><rdg wit="V">excludens</rdg></app> sive connotans negationem imperfectionis et affirmationem actus puri cum exclusione possibilitatis non essendi. Et licet hic ponatur<app><lem>ponatur</lem><rdg wit="V" type="add.">tibi</rdg></app> plura complexa, nihilominus conceptus Dei est incomplexus, nam licet conceptus sit incomplexus, tamen<app><lem>tamen</lem><rdg wit="V">nihilominus tamen</rdg></app> est apparentia multarum complexionum. Ita quod <cb ed="#R" n="24va"/>imaginandum est quod, licet sit incomplexus,<app><lem>incomplexus</lem><rdg wit="V">incomplexa</rdg></app> tamen est apparentia quaedam ex qua eliciuntur iudicia multa.</p> 
          
        </div>
        
       <div><head xml:id="l17-Hciseee">[Conclusio: in solo Deo est idem esse et essentia]</head>
       
         <p xml:id="l17-ciqpip">Consequentur infert<app><lem>Consequentur infert</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod in solo Deo idem est 'esse' et 'essentia', non solum quantum ad rem sed quantum ad modum concipiendi, ita quod eius essentia<app><lem>essentia</lem><rdg wit="V">esse</rdg></app> non posset<app><lem>posset</lem><rdg wit="V">potest</rdg></app> concipi proprio conceptu quin essentia<app><lem>essentia</lem><rdg wit="V">existentia</rdg></app> ipsius concipiatur in 'esse existentiae'. Ista enim positio quod 'esse' et 'essentia' distinguuntur in eodem est multum difficilis, cum multi philosophi et alii doctores sunt in hoc concordes. Unde <name ref="#Boethius">Boethius</name> in libro <title ref="#deProblematibusBoethius">De problematibus</title> expresse ponit quod aliud est res ipsa et suum esse. <name ref="#Albert">Albertus Magnus</name> idem ponit. <name ref="#HenryOfGhent">Gandavensis</name> idem ponit. <name ref="#Aquinas">Sanctus Tomas</name> idem ponit. <name ref="#GilesOfRome">Aegidius de Roma</name> idem ponit. <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> idem ponit.</p>
        
        <div><head xml:id="l17-Hdmieed">[Duo modi imaginandi quod esse et essentia distinguuntur]</head>
        
          <p xml:id="l17-elierd">Et licet ista materia sit multum difficilis et licet sint plures modi intelligendi eam. Tamen pro nunc sciendum est quod duplex ex modus imaginandi quod esse et essentia eiusdem rei distinguuntur.</p>  
          
          <p xml:id="l17-umetdf">Unus modus<app><lem>modus</lem><rdg wit="V" type="om."/></app>  esset quod 'essentia' et 'esse' distinguuntur ad modum quo ponuntur formalitatum distinctiones<app><lem>formalitatum distinctiones</lem><rdg wit="V">formalitatis distinctae</rdg></app> in eodem, nam positio et distinctio formalitatum non tollit identitatem realem, sicut secundum ponentes formalitates in Deo, quod<app><lem>quod</lem><rdg wit="V">Deus</rdg></app> alia ratione formali, dicitur sapientia, alia ratione formali dicitur<app><lem>ratione formali dicitur</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> bonitas, et sic de aliis, tamen cum isto concedunt quod bonitas et sapientia sunt idem,<app><lem>idem</lem><rdg wit="V" type="add.">idem <add place="inline">etc.</add></rdg></app> et tamen distinguuntur formaliter.</p>
        
          <p xml:id="l17-amemii">Alius modus esset ut credo facilior et est modus <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmi Parisiensis</name>, secundum quem modum dicit se intelligere philosophos et alios doctores sic opinantes. Imaginatur enim quod creatura quantum est de se est 'ens fluxibile' et insufficiens ad 'esse' intantum quod requirit in <unclear>Trinitatem[?]</unclear> Dei ad suum 'esse'. Et consequenter<app><lem>consequenter</lem><rdg wit="V">ex consequenti</rdg></app> imaginatur quod 'esse' creaturae<app><lem>creaturae</lem><rdg wit="V">ipsius creaturae</rdg></app> sit Deus. <cb ed="#V" n="33va"/>Et quod creatura sic denominetur extrinsece esse a Deo sic causa conservante, ita quod sicut principia notitiae in anima dato quod non inhaereat formae nec informet, immutans<app><lem>immutans</lem><rdg wit="V">immutet</rdg></app> tamen potentiam vitaliter denominat potentiam<app><lem>vitaliter denominat potentiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> esse cognoscentem formaliter, ita quod est formaliter notitia ipsius potentiae, ita praesentia Dei realiter denominat rem existere et est formaliter existentia rei, et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> comfert multum indicendum<app><lem>indicendum</lem><rdg wit="V" type="om."><space extent="OneWordLength" rendition="empty"/></rdg></app> inferius.<app><lem>inferius</lem><rdg wit="V">posterius</rdg></app></p>
       
        </div>
       
          </div>
         <div><head xml:id="l17-Hndssga">[Notum de simplicitas omnis concepti Dei et de complexe significabili <name ref="#Rimini">Gregorii Ariminensis</name>]</head>
           
           <p xml:id="l17-seqsup">Sequitur ergo quod omnis conceptus proprius de Deo significat 'esse', et per consequens, dato quod sit simplex, tamen aequivalet quodammodo propositioni et circa hoc videlicet<app><lem>videlicet</lem><rdg wit="V">stet</rdg></app> quod una nota simplex aequivalet propositioni.<app><lem>propositioni</lem><rdg wit="V" type="add.">propositioni <add place="inline">etc.</add></rdg></app> Possent multa dici et <cb ed="#R" n="24vb"/>notari, et illud ponit <name ref="#Rimini">Gregorius</name> expresse de propositione mentali, quod est simplex notitia, et tamen aequivalet evidenter in significando uni propositioni.</p>
     
           <p xml:id="l17-dseief">De subiecto enim theologiae certum<app><lem>certum</lem><rdg wit="V">clarum</rdg></app> est quod subiectum primae theologiae est simplex et est complexum aequivalenter, quia est ipsamet notitia divina, immo est notitia omnium principiorum et conclusionum, ita quod in ratione imperfectionis subiecti est quod subiectum non contineat et repraesentet omnia principia et omnes conclusiones illius scientiae, cuius est subiectum. Ita quod, si esset aliquod subiectum sufficienter repraesentativum, repraesentaret omnia contenta in scientia cuius esset subiectum. Et ideo, cum subiectum primae theologiae sit perfectissimum et nobilissimum repraesentat omnia principia et omnes conclusiones, immo est notitia complexa et incomplexa proportionalis,<app><lem>proportionalis</lem><rdg wit="V" type="add.">proportionalis <add place="inline">etc.</add></rdg></app> est etiam notitia categorica, hypothetica, notitia<app><lem>notitia</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> modalis et sic de aliis<app><lem>et sic de aliis</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> praeter hoc quod non est notitia impossibilis et falsa.</p>
      
         </div>
      
         <div><head xml:id="l17-H">[Utrum sit notitia contingens de subiecto theologiae?]</head>
       
           <p xml:id="l17-uaspvf">Utrum autem sit notitia contingens est alia quaero.<app><lem>quaero</lem><rdg wit="V">conclusio</rdg></app> Aliqui tamen concedunt quod Deus est notitia contingens, id est, Deus est respectu alicuius contingentis notitia et significatum propositionis contingentis. Et secundum hoc posset dici propositio contingens 'Anti-Christus erit', quia concedimus quod Deus est contingenter notitia respectu huius 'Anti-Christus erit',<app><lem>erit</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> et si inferatur ergo erit contingenter cognitio debet addi per modum signi posset tamen concedi quod Deus esset propositio contingens prout li 'contingens' attribuitur propositioni, id est, quod est aliqua acceptio respectu propositionis contingentis, <cb ed="#V" n="33vb"/>non tamen potest esse falsa et non capiendo li 'contingens' prout est differentia rei sed propositionis. Et isto modo conceditur quod Deus est propositio contingens prout li 'propositio<app><lem>propositio</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> contingens' convertatur<app><lem>convertatur</lem><rdg wit="V">convertitur</rdg></app> cum illo<app><lem>illo</lem><rdg wit="V">isto</rdg></app> complexo 'Deus est notitia alicuius quod potest fore et potest non fore'. Cum isto<app><lem>isto</lem><rdg wit="V">illo</rdg></app> tamen stat quod in Deo nulla sit contingentia prout li 'contingens' est differentia rei ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="V">nec</rdg></app> distinguitur<app><lem>distinguitur</lem><rdg wit="V">distinguuntur</rdg></app> a signo, immo semper remanet summa necessitas,<app><lem>necessitas</lem><rdg wit="V" type="add.">necessitas <add place="inline">etc.</add></rdg></app> de subiectis enim theologiae bonorum<app><lem>bonorum</lem><rdg wit="V">beatorum</rdg></app> plura possent dici, sed pro nunc transeo veniendo magis ad propositum, scilicet, ad subiectum fidei apud nos. Dico ergo sicut prius quod huiusmodi conceptus Dei prout est subiectum theologiae non potest haberi apud nos sine adiutorio fidei vel speciali Dei gratia cum magna diligentia, quia devenire ad huiusmodi conceptum in quo relucet quodammodo divina et immensa bonitas diffinitum est, immo huiusmodi conceptus inclinat et trahit intellectum ad considerationem et amorem ipsius primae veritatis. Ideo plures ratione defectus huiusmodi conceptus sive subiecti inciderunt in varios errores, quia non habent subiectum in quo plurimae veritates fundantur.</p>
        
           <p xml:id="l17-eqspie">Ex quo sequitur quod magna sollicitudo sive diligentia debet exhiberi sive adhiberi de habendo <cb ed="#R" n="25ra"/>huiusmodi conceptum et consequenter dictum est procedere per actus reflexos, videlicet ut simus tuti de huiusmodi conceptum habendo, quia dicit <ref><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo <title ref="#deCaelo">De caeli</title></ref> quod <quote ana="#aa-decaelo-19">minimus error in principio, in fine maximus est.</quote> Ex quibus sequitur quod ex ignorantia huiusmodi conceptus inciderunt philosophi in varios errores<app><lem>quia non habet…errores</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> circa proprietates<app><lem>proprietates</lem><rdg wit="V">proprietatem</rdg></app> ipsius Dei, quid, scilicet, ponentes eum<app><lem>eum</lem><rdg wit="V">ipsum</rdg></app> solum agere libere liberate complacentiae, et hoc erat, quia non concipiebant bene ipsum Deum, quia si bene concepissent eum ut universaliter perfectum statim conclusissent eum esse liberum libertate contradictionis, quia esse liberum saltem in illo qui non potest abuti sua libertate secundum dictamen rectae rationis a quolibet bene disposito iudicaretur esse denominatio perfectionis simpliciter, et per consequens concepissent ipsum Deum ut<app><lem>ut</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> universaliter perfectum non negassent istam propositionem<app><lem>propositionem</lem><rdg wit="V">perfectam</rdg></app> a Deo et<app><lem>a Deo et</lem><rdg wit="V">ab ipso Deo</rdg></app> notantur dicitur ab intellectu bene disposito, quia forte tenentes<app><lem>tenentes</lem><rdg wit="V">tenerem</rdg></app> oppositum<app><lem>oppositum</lem><rdg wit="V" type="add.">oppositum <add place="inline">quia</add></rdg></app> affecti erant ad oppositum dixissent quod non esset ipsi Deo denominatio perfectionis simpliciter esse liberum liberate contradictionis, immo quod fuisset contra bonum et debitum regimen universi. Et ista esset responsio affectata ad oppositum et non iudicii bene dispositi indifferenter ad utramque partem, ideo etc.</p>
           
           <p xml:id="l17-cchldi">Consequenter circa <cb ed="#V" n="34ra"/>hoc erravit <name ref="#Averroes">Commentator</name> Vo <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title> dicens ipsam primam causam nihil posse agere ad extra nec etiam aliqua cognoscere et istud<app><lem>istud</lem><rdg wit="V">illud</rdg></app> etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> convenit<app><lem>convenit</lem><rdg wit="V">provenit</rdg></app> ex defectu praedicti conceptus, quia si bene concepisset<app><lem>concepisset</lem><rdg wit="V">cognovisset</rdg></app> Deum esse<app><lem>esse</lem><rdg wit="V">ut ens</rdg></app> perfectum<app><lem>perfectum</lem><rdg wit="V">perfectissime</rdg></app> et perfectissime regens universum non negasset ab eo cognitionem illorum quae regit, quia nihil potest bene regere aliqua nisi cognoscat illa quae regit, et hoc bene testatur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> dicens entia nolunt male regi pluralitas principium mala,<app><lem>pluralitas principium mala</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> unus ergo princeps <seg ana="#politica">unde ad bene regendum politiam tam in principata enim notitia quod politico oportet principem habere notitiam sui <unclear>regnis[?]</unclear>, quia alias regeret sicut <unclear>fativis[?]</unclear> vel caecus qui non cognosceret sub datos suos</seg>. Ideo<app><lem>ideo</lem><rdg wit="V">et ideo</rdg></app> dicitur quod <name ref="#Averroes">Commentator</name> in hoc<app><lem>hoc</lem><rdg wit="V">huiusmodi</rdg></app> non bene intellexit <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>,<app><lem>Aristotelem</lem><rdg wit="V">articulum</rdg></app> quia IXo <title ref="#Metaphysics">Metaphisicae</title> <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, bene vult<app><lem>vult</lem><rdg wit="V">volunt</rdg></app> quod scientia Dei non dependet a rebus ad extra, immo potius e contra, et sic Deus habet notitiam et scientiam aliorum<app><lem>aliorum</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> a se nec tamen capit a rebus ad extra sed habet a se.<app><lem>nec tamen capit a rebus ad extra sed habet a se</lem><rdg wit="V">et non ad extra, ideo etc.</rdg></app> Similiter erraverunt sequentes opinionem <name ref="#Epicurus">Epicurii</name> dicentis Deum nihil curari sed voluptari, id est,<app><lem>id est</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> delectari in seipso, quia<app><lem>quia</lem><rdg wit="V">et</rdg></app> licet cognoscat res ad extra non tamen curat utrum bene vel male regantur modo si bene concepisset perfecte Deum <cb ed="#R" n="25rb"/>ut creatorem et gubernatorem creaturarum non propter bonum ipsius Dei. Sed propter bonum creaturarum hoc non dixisset de divina providentia. Et consequenter dicit ipse <name ref="#Epicurus">Epicurius</name> omnia fieri<app><lem>fieri</lem><rdg wit="V">sunt</rdg></app> a casu contra quem et ad eius reprobationem fecit <name ref="#Lactantius">Lactantius</name> librum <title ref="deIraDei">De ira [Dei]</title>.</p>
        
           <p xml:id="l17-ceecds">Consequenter ex eadem radice erravit <name ref="#Cicero">Tullius</name> negando ab eo praescientiam futurorum et ad hoc fuit coactus propter futura contingentia sicut testatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro Vo <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> c. 9, nam ipse consideravit leges consuetudines et deliberationes quae fiunt, et ideo<app><lem>et ideo</lem><rdg wit="V">etc. et</rdg></app> conclusit contingentia futurorum, quia alias consilia orationes<app><lem>orationes</lem><rdg wit="V" type="add.">orationes <add place="inline">et huiusmodi</add></rdg></app> essent omnino in utilia et alia huiusmodi<app><lem>et alia huiusmodi</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> quod non est dicendum et circa quia non vidit competentem<app><lem>competentem</lem><rdg wit="V">compossibilitatem</rdg></app> divinae scientiae, cum contingentia huiusmodi futurorum negavit praescientiam ipsius Dei, et hoc, <cb ed="#V" n="34rb"/>ut dictum est, testatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Vo <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> ubi etiam loquitur de fatis, ita quod opinio quaedam fuit quod fata necessitabant hominem et<app><lem>et</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> omnia fatata.<app><lem>fatata</lem><rdg wit="V">fantata</rdg></app> Unde dicebant volentem ducunt fata <unclear>violentem[?]</unclear><app><lem>violentem</lem><rdg wit="V">violentio</rdg></app>  trahunt, ita quod si homines conformabant se satis fata ducebant ipsum<app><lem>ipsum</lem><rdg wit="V">ipsos</rdg></app> et si non conformabant circa fata trahebant<app><lem>confromabant circa fata trahebant</lem><rdg wit="V">tunc trahebant</rdg></app> et ista opinio reprobabitur suo loco et <name ref="#Cicero">Tullius</name> eam etiam reprobat, qui ponit contingentiam futurorum, ita quod generaliter in philosophis et in omnibus aliis omnes errores circa Deum et circa perfectiones<app><lem>perfectiones</lem><rdg wit="V">perfectionem</rdg></app> ipsius Dei sumpserunt originem ex defectu conceptus Dei,<app><lem>Dei</lem><rdg wit="V">ipsius Dei</rdg></app> quia non conceperunt Deum sufficienter.</p>
        
           <p xml:id="l17-uensep">Ubi est notandum quod datur latitudo continue<app><lem>continue</lem><rdg wit="V">conceptuum</rdg></app> ipsius Dei quorum quilibet est aptus natus esse subiectum theologiae post esse ipsius priore theologiae.<app><lem>post esse ipsius priore theologiae</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> Ex quo patet quod ille est immensus simpliciter et perfectissimus.</p>
        
           <p xml:id="l17-aespcm">Alii essent secundum quod plura vel pauciora iudicia possunt elici de Deo vi illius conceptus et secundum etiam multitudinem praedicatorum attributorum ipsi Deo relucentia illius<app><lem>illius</lem><rdg wit="V">ipsius</rdg></app> conceptus et quanto esset perfectior conceptus tanto in plures veritates posset in theologia<app><lem>in theologia</lem><rdg wit="V">intelligi</rdg></app> tam practicas quam speculativas. Ex quibus sequitur quod habito huiusmodi conceptu, nulla propositio contingens de futuro continens  fidem nostram debet negari, etiam supposito quod non esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">essent</rdg></app> revelata a Deo, etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V">et iam</rdg></app> concessa divina omnipotentia facilissimum etiam esset<app><lem>esset</lem><rdg wit="V">est</rdg></app> inducere quod Deus est omnipotens et quod Deus potuit creare mundum.</p> 
             
           <p xml:id="l17-sencfn">Sequitur etiam nullus effectus potest adaequari divinae potentiae <unclear>facilissimum[?]</unclear>, etiam<app><lem>etiam</lem><rdg wit="V" type="om."/></app> est inducere quomodo Deus assistit speciebus <unclear>panis[?]</unclear>, quomodo est incarnatus, quomodo resurrexit, quomodo virgo peperit Christum, et omnia <cb ed="#R" n="25va"/>huiusmodi considerata omnipotentia ipsius Dei habito conceptu ipsius Dei,<app><lem>habito conceptu ipsius Dei</lem><rdg wit="V">etc.</rdg></app> res enim in latitudine creabilium<app><lem>in latitudine creabilium</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> infra latitudinem creabilium secundum gradationem<app><lem>gradationem</lem><rdg wit="V">gradus</rdg></app> suarum specierum diversas habent proprietates et perfectiones. Quid igitur miram, si res aliqua existens extra totam latitudinem creaturarum habeat diversas et mirabiles proprietates non repertas in creaturis, et ideo per praedictum conceptum <cb ed="#V" n="34va"/>intellectus disponitur et facilitatur ad credendum omnia miracula<app><lem>miracula</lem><rdg wit="V">mirabilia</rdg></app> quae sunt circa fidem nostram.</p> 
               
           <p xml:id="l17-suqeip">Sequitur ulterius quod ex defectu praedicti conceptus provenit error Manichaei<app><lem>Manichaei</lem><rdg wit="V">elitei</rdg></app> ponentis duo principia rerum, unum malum et aliud bonum, quia si<app><lem>si</lem><rdg wit="V" type="add.">bene</rdg></app> concepisset<app><lem>concepisset</lem><rdg wit="V">concepissent</rdg></app> Deum<app><lem>Deum</lem><rdg wit="V">ipsum Deum</rdg></app> ut immense perfectum, non posuisset aliquod principium malum, igitur non fuisset aliquod malum potens sibi resistere ex quo esset immense perfectum.<app><lem>non posuisset…immense perfectum</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app></p>  
         
         </div>
        
        <div><head xml:id="l17-Hrpppep">[Ratio primaria pro erroribus philosophorum]</head>
        
          <p xml:id="l17-ebdste">Et breviter dicendum quod generaliter omnes<app><lem>omnes</lem><rdg wit="V" type="add.">tales</rdg></app> errores quos habuerunt philosophi de ipso Deo et eius proprietatibus habuerunt ortum ex defectum praedicti conceptus, licet aliqui<app><lem>ortum ex defectum praedcti conceptus, licet aliqui</lem><rdg wit="V" type="om." cause="homoteleuton"/></app> habuerunt unum conceptum ipsius Dei, quia non omnis conceptus ipsius Dei est sufficiens ad hoc quod sit subiectum theologiae etc.<app><lem>theologiae etc.</lem><rdg wit="V" type="om."/></app></p>

        </div>             
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
