<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 27, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.2">
          <title>Lectio 27, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 4th, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Sacramento, CA</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2011-08-01">August 1st, 2011</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <div xml:id="lectio27">
        <head>Lectio 27, de Notitia [Vatican Transcription]</head>
        <div>
          <head>[Utrum Deus et creatura possint univoce per aliquem terminum significari?]</head>
          
      <p>Sequens 
<lb ed="#V"/>articulus immo et duo sequentes 
<lb ed="#V"/>prima facie videntur tangere logicam. 
<lb ed="#V"/>In primo enim debet videri utrum Deus et cre<lb ed="#V"/>atura 
possint univocari, id est, univoce, per ali<lb ed="#V"/>quem 
terminum significari. In secundo, utrum Deus re<lb ed="#V"/>ponatur 
in aliquo genere praedicamentali.</p>
          
      <p>Hic 
<lb ed="#V"/>tamen est advertendum quod doctores non mo<lb ed="#V"/>vent 
istam materiam ad tractandum 
<lb ed="#V"/>aliquid de logica, sed ad magnificandum divinam 
<lb ed="#V"/>essentiam in terminis logicalibus et phantasmatibus. Ad 
<lb ed="#V"/>hoc enim est et fuit doctorum intentio, 
<lb ed="#V"/>scilicet, ostendendo proprietates magnificas ipsius 
<lb ed="#V"/>Creatoris, ut ipso cognito magis alliciat 
<lb ed="#V"/>creaturam ad sui cognitionem et amorem.</p> 
      
      <p><lb ed="#V"/>Et breviter, doctores in ista materia secundum 
<lb ed="#V"/>duo principalia puncta tacta intendunt 
<lb ed="#V"/>ostendere quod creatura a divina essentia excedatur 
<lb ed="#V"/>et quantus sit excessus divinae essentiae supra 
<lb ed="#V"/>creaturam. Et ideo, propter tantam excellentiam 
<lb ed="#V"/>et excessum divinae essentiae supra creaturas, 
<lb ed="#V"/>non posset reponi divina essentia in aliquo 
<lb ed="#V"/>genere cum creaturis, et hoc ratione suae immen<lb ed="#V"/>sitatis 
et excellentiae. Et ad hoc imaginandum 
<lb ed="#V"/>multum confert imaginatio <name>Aristotles</name> de accidente et 
<lb ed="#V"/>substantia; unde <name>Aristotles</name> ponit quod accidens ratione suae de<lb ed="#V"/>pendentiae 
intrinsecae defectus perfectionis non 
<lb ed="#V"/>habet proprie 'esse' vel non esse proprie 'ens', sed est 
<lb ed="#V"/>inexistens, ita quod substantia est quodammodo suum sub<lb ed="#V"/>sistere, 
ita proportionaliter imaginandum est de crea<lb ed="#V"/>tura 
respectu ipsius Dei, quod creatura est tantae 
<lb ed="#V"/>imperfectionis et indigentiae et dependentiae 
<cb ed="#V" n="55rb"/><lb ed="#V"/>quod quodammodo Deus est suum esse et suum subsistere.</p> 
        </div>
        
        <div><head>[Opinio Guillelmi Parisiensis]</head>
      
      <p><lb ed="#V"/>Et hoc est opinio expresse <name>Guillelmi Parisiensis</name> qui ponit 
<lb ed="#V"/>quod 'esse' Deo convenit proprie essentialiter, creaturae 
<lb ed="#V"/>vero denominative solum. Et ex isto imaginatur 
<lb ed="#V"/>quod 'esse' creaturae est 'esse' distinctum realiter a 
<lb ed="#V"/>creatura, quia 'esse' creaturae est realiter ipse 
<lb ed="#V"/>Deus subsistens realiter ipsam creaturam. 
<lb ed="#V"/>Unde ponit quod habet unam causalitatem respectu creaturae 
<lb ed="#V"/>quam non noverunt philosophi per quam ipse Deus 
<lb ed="#V"/>est nobis magis intimus, scilicet, per realem 
<lb ed="#V"/>et actualem eius praesentiam, quam nosmet 
<lb ed="#V"/>ipsi sumus intimi nobis; et ideo ipse est 
<lb ed="#V"/>hic sustentatio creaturarum ex sua voluntate 
<lb ed="#V"/>libera per quam conservat res in 'esse' vel dat 
<lb ed="#V"/>eis 'esse' se ipso immediate. Et ex ista habitudine 
<lb ed="#V"/>quam habet ad 'esse' creaturae consurgit quod est ten<lb ed="#V"/>dentia 
naturalis creaturae ad Deum, et ideo creatura 
<lb ed="#V"/>se naturaliter appetit permanere, hoc est, Deum 
<lb ed="#V"/>appetit continue sic sibi assistentem et conservan<lb ed="#V"/>tem 
ipsam et dantem sibi esse. Et secundum hoc 
<lb ed="#V"/>experiuntur dicta philosophorum quod quaelibet res appetit 
<lb ed="#V"/>se permanere et huiusmodi.</p>
      
      <p>Isto praemisso, potest satis i<lb ed="#V"/>maginari quod non habeatur conceptus univocus creaturae 
<lb ed="#V"/>et Dei. Redeundo enim ad primum, constat quod 
<lb ed="#V"/>propter dependentiam accidentis a substantia et propter eius 
<lb ed="#V"/>imperfectionem, habebimus quod li 'ens' non dicitur 
<lb ed="#V"/>univoce de substantia et accidente, quia accidens non 
<lb ed="#V"/>habet 'esse' proprie sed habet solum inexistere. Ita imaginandum 
<lb ed="#V"/>est de creatura respectu Dei; non quod creatura sit 
<lb ed="#V"/>accidens et quod inhereat Deo, sed quod quasi per modum 
<lb ed="#V"/>accidentis creatura non habet proprie 'esse', ita quod habet 
<lb ed="#V"/>multo maiorem dependentiam et imperfectionem 
<lb ed="#V"/>ad Deum quam accidens ad substantiam. Ita quod maior 
<lb ed="#V"/>est dependentia multo cuiuscumque creaturae quantumcumque 
<lb ed="#V"/>perfectae, ad Deum quam accidentis ad substantiam, quia 
<lb ed="#V"/>absolute accidens potest esse sine substantia, sed repugnaret 
<lb ed="#V"/>creaturae, quantumcumque perfectae, esse sine Deo ipsam conser<lb ed="#V"/>vante, 
etc. Ergo ista habitudo dependentiae creaturae ad Deum est infinite maior quam accidentis 
<lb ed="#V"/>ad substantiam. Igitur, si ratione huiusmodi habitudinis et de<lb ed="#V"/>pendentiae 
accidentis a substantia non habeatur conceptus 
<cb ed="#V" n="55va"/><lb ed="#V"/>univocus substantiae et accidentis, a fortiori nec Dei 
<lb ed="#V"/>et creaturae.</p> 

<p>Verum est quod philosophi non considerave<lb ed="#V"/>runt 
istas particulares habitudines Dei ad creaturas 
<lb ed="#V"/>nobis revelatas et per doctores sacros tra<lb ed="#V"/>ditas. 
Immo posuerunt creaturas aliquas 
<lb ed="#V"/>habere necesse esse, sicut caelum et intelligentias, et 
<lb ed="#V"/>etiam aliqua accidentia, sicut lucem solis. Posu<lb ed="#V"/>erunt 
etiam aliqui conceptus univocus Dei et crea<lb ed="#V"/>turarum. 
Et adhuc, si bene resolvatur, non opor<lb ed="#V"/>tebit 
quod habuerunt nomina univoca Dei et cre<lb ed="#V"/>aturae. 
Unde <name>Avicenna</name> qui fuit expositor <name>Aristotelis</name> 
<lb ed="#V"/>expresse ponit in sua <title>Metaphysica</title>, quod Deus non 
<lb ed="#V"/>est in aliquo genere et quod Dei et creaturae non 
<lb ed="#V"/>habemus aliquem conceptum univocum. Probat hoc 
<lb ed="#V"/>multis rationibus. Et sic habita ista imaginatione, 
<lb ed="#V"/>videndum est quomodo doctores procedunt in ista 
<lb ed="#V"/>materia.</p>
        </div>
        
      <div><head>[Opinio Scoti]</head>

      <p>Quantum ad hoc <name>Doctor Subtilis</name> 
<lb ed="#V"/>ponit quod potest haberi aliquis conceptus univocus 
<lb ed="#V"/>de Deo et creaturis. Secundo ponit quod nullus potest ha<lb ed="#V"/>beri 
conceptus univocus Deo et creaturis re<lb ed="#V"/>positus 
sub aliquo genere, et in isto secundo puncto 
<lb ed="#V"/>concordat cum aliis doctoribus.</p> 

<p>Quantum 
<lb ed="#V"/>ad primum ponit quod conceptus entis est 
<lb ed="#V"/>communis Deo et creaturis. Unde ipse imaginatur 
<lb ed="#V"/>et in ista materia doctores habebunt mo<lb ed="#V"/>dos 
valde obscuros et difficilis ad ex<lb ed="#V"/>ponandum; 
et in hoc valde male se re<lb ed="#V"/>solverunt 
et forte, quod ista sunt magis 
<lb ed="#V"/>ad exercidendum intellectum quam habeant correspondentiam i<lb ed="#V"/>n 
re, sicut in geometria ad exercitionem admittuntur 
<lb ed="#V"/>punctis, et tamen punctum nihil est; admittuntur 
<lb ed="#V"/>etiam excenti[?] epistili[?], et tamen nihil sunt in re, et sic 
<lb ed="#V"/>de aliis. Imaginatur ergo <name>Doctor Subtilis</name> quod potest haberi 
<lb ed="#V"/>conceptus communis de Deo et creaturis et iste est 
<lb ed="#V"/>conceptus entis; et causa est, quia conceptus entis 
<lb ed="#V"/>de ratione sua est indifferens ad finitum et infinitum. 
<lb ed="#V"/>Ideo ratio entis est communis Deo et creaturae. Et illud 
<lb ed="#V"/>est bene mirabile, quia quando loquitur de rationibus 
<lb ed="#V"/>realiter, non capiunt rationes pro conceptibus proprie, 
<lb ed="#V"/>nec etiam pro obiecto. Et ideo difficile esset dare 
<lb ed="#V"/>verum illius rationis intellectum et huiusmodi fundamenti.</p> 
      
      <p><cb ed="#V" n="55vb"/><lb ed="#V"/>Tamen quantum possum capere, videtur mihi quod, quando dicunt 
<lb ed="#V"/>quod non dicitur a conceptu, dicunt quod a rationibus 
<lb ed="#V"/>sumitur conceptus. Et ideo credo quod capiunt 
<lb ed="#V"/>rationem pro obiecto sub tali modo ostenso. Unde 
<lb ed="#V"/>secundum ipsum, a parte obiecti, loquendo formaliter 
<lb ed="#V"/>ad modum loquendi ipsius, eadem ratio forma<lb ed="#V"/>litatis 
correspondet Deo et creaturis, quia ipse 
<lb ed="#V"/>ponit formalitates in Deo et in creaturis; et 
<lb ed="#V"/>realiter, secundum ipsum, ista materia est tota plena 
<lb ed="#V"/>formalitatibus. Nunc igitur imaginatur quod formalitas 
<lb ed="#V"/>essendi in Deo est formaliter essendi in 
<lb ed="#V"/>creaturis. Sed differentia est non formaliter, 
<lb ed="#V"/>sed propter modos intrinsecos ipsius Dei et creaturae. 
<lb ed="#V"/>Et illud est iterum unum terribile, quod vocant 
<lb ed="#V"/>ipsos modos essendi intrinsecos distinctos 
<lb ed="#V"/>a formalibus.</p> 

<p>Unde sciendum est quod ipse i<lb ed="#V"/>maginatur 
aliam distinctionem quam essentialem 
<lb ed="#V"/>et personalem, quia imaginatur quasdam distinctiones 
<lb ed="#V"/>a parte rei concurrentes, cum identitate. Unde 
<lb ed="#V"/>imaginatur quod ad positionem quidditatis rei in esse 
<lb ed="#V"/>ponitur aliquod distinctum aliqualiter necessario quasi 
<lb ed="#V"/>consequens ad positionem quidditatis in esse concurrens, 
<lb ed="#V"/>cum identitate cum illa quidditate, et illud 
<lb ed="#V"/>vocatur modus intrinsecus essendi a parte 
<lb ed="#V"/>rei. Unde ratio formalis essendi et creaturis 
<lb ed="#V"/>quantum est ex ratione formalitatis sunt eiusdem speciei. 
<lb ed="#V"/>Secundum modum essendi intrinsecum sunt diversi, scilicet, 
<lb ed="#V"/>quia Deus habet modum essendi intrinsecum 
<lb ed="#V"/>immensum omnino indivisibile etc. creatura vero 
<lb ed="#V"/>habet modum essendi intrinsecum imperfectum, 
<lb ed="#V"/>limitatum, et divisibile, etc. Et iste modus 
<lb ed="#V"/>intrinsecus non diversificat speciem formalitatis. 
<lb ed="#V"/>Unde concedit quod in eadem specie formalitatis sunt duo 
<lb ed="#V"/>individua in eadem formalitate adaequate, et tamen u<lb ed="#V"/>num 
habet modum essendi intrinsecum infinitum 
<lb ed="#V"/>et aliud finitum et limitatum etc. Modo 
<lb ed="#V"/>a modis intrinsecis essendi non capiuntur 
<lb ed="#V"/>conceptus absoluti, sed a formalitatibus. Ideo Deus potest 
<lb ed="#V"/>univocari cum creaturis in conceptu sumpto 
<lb ed="#V"/>a formalitate essendi, quae est eadem in specie 
<lb ed="#V"/>in Deo et creaturis omnibus. Et sicut 
<cb ed="#V" n="56ra"/><lb ed="#V"/>dictum est de formalitate essendi, ita dicendum 
<lb ed="#V"/>est omnibus aliis formalitatibus convenientibus 
<lb ed="#V"/>Deo et creaturis, sicut formalitas 'vivendi', 
<lb ed="#V"/>formalitas 'intelligendi', et sic de aliis. Et omnia 
<lb ed="#V"/>praedicata sumpta ab huiusmodi formalitatibus communibus Deo 
<lb ed="#V"/>et creaturis vocat praedicata extra genus; illa autem 
<lb ed="#V"/>praedicata, quae reponuntur sub genere sumuntur 
<lb ed="#V"/>sub ente et correspondent sibi aliae formalitates 
<lb ed="#V"/>limitatae creaturae. Et ideo secundum etiam formalitatem, 
<lb ed="#V"/>non est communicatio Dei cum creatura, quia non 
<lb ed="#V"/>sunt eiusdem rationis in Deo et creaturis. Et ista 
<lb ed="#V"/>materia de formalitatibus non potest bene explicari 
<lb ed="#V"/>ad planum, tamen de ista materia videtur specia<lb ed="#V"/>liter 
circa octavam distinctionem, etc.</p>
     </div> 
     <div><head>[Opinio Aureoli]</head>

      <p><name>Aureolus</name><app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">Opinio Aureoli</rdg></app> 
<lb ed="#V"/>in ista materia tenet generaliter quod non posset 
<lb ed="#V"/>esse aliquis conceptus communis Deo et creaturae 
<lb ed="#V"/>univocus, et causa est quia deficit ratio obiectiva 
<lb ed="#V"/>communis Deo et creaturae. Et illud est iterum ita 
<lb ed="#V"/>difficile, sicut primum. Unde ipse in ista materia 
<lb ed="#V"/>ponit duas propositiones.</p> 

<p>Prima propositio<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">Prima conclusio</rdg></app> est: non 
<lb ed="#V"/>potest esse conceptus univocus competens Deo et 
<lb ed="#V"/>creaturae, et causa est quia deficit ratio obiectiva 
<lb ed="#V"/>communis Deo et creaturae. Ipse enim imaginatur 
<lb ed="#V"/>quod ratio obiectalis, ut gratia exempli, capiamus 
<lb ed="#V"/>istum conceptum 'animal', conceptus ille habet rationem 
<lb ed="#V"/>obiectalem adaequatam sibi et omnibus speciebus 
<lb ed="#V"/>et individuis illius generis. Ita quod conceptus 
<lb ed="#V"/>ille non immediate terminatur ad obiectum, sed ad illam 
<lb ed="#V"/>rationem obiectalem communem sibi etc. distincta ab 
<lb ed="#V"/>ipso obiecto. Et ista ratio obiectalis non est eadem 
<lb ed="#V"/>cum illo 'esse perspicuo' de quo in praecedenti lectione 
<lb ed="#V"/>loquebatur; immo est unum aliud distinctum 
<lb ed="#V"/>ab illo 'esse perspicuo' notitia et obiecto commune 
<lb ed="#V"/>omnibus speciebus et individuis illius 
<lb ed="#V"/>generis. Et sic ponit quod non potest haberi conceptus 
<lb ed="#V"/>univocus communis Deo et creaturis, quia ratio illa obiectalis 
<lb ed="#V"/>communis non eadem reperitur in Deo et creaturis, 
<lb ed="#V"/>quia sicut est omnino obiectum immensum et in<lb ed="#V"/>divisibile, 
sic ratio obiectiva in Deo omnino est 
<lb ed="#V"/>immensa et indivisibilis, sic autem non est de 
<lb ed="#V"/>ratione obiectiva creaturae, ideo etc.</p> 
      
      <p>Secundo ponit quod 
<cb ed="#V" n="56rb"/><lb ed="#V"/>bene habetur conceptus confusus competens 
<lb ed="#V"/>Deo et creaturis sicut est conceptus entis, 
<lb ed="#V"/>tamen conceptus ille ratione suae confusionis non 
<lb ed="#V"/>habet aliquam rationem obiectivam. Et illud iterum est 
<lb ed="#V"/>bene mirabile, quare etiam doctores qui fuerunt 
<lb ed="#V"/>sic elevati non resolverunt se aliter. Tamen 
<lb ed="#V"/>pro intellectu cogitavi, utrum posset habere aliquem 
<lb ed="#V"/>sensum verum, et apparet mihi quod aliqualiter posset 
<lb ed="#V"/>habere aliquem sensum verum. Pro quo est notandum 
<lb ed="#V"/>quod anima intellectiva, gratia exempli, habet multiplicem opera<lb ed="#V"/>tionem; 
et inter alias <add place="aboveLine">nobis</add> notas, habet quod est vegetiva, 
<lb ed="#V"/>quod est sensitiva, quod est intellectiva, etc. Tunc 
<lb ed="#V"/>imaginor proportionaliter ad illud quod ratio obiectiva 
<lb ed="#V"/>nihil aliud est quam res considerata secundum aliquem 
<lb ed="#V"/>modum se habendi quantum ad operandum, verbi gratia, 
<lb ed="#V"/>ratio obiectiva animalis est 'esse sensitivum'. Ita quod omnis 
<lb ed="#V"/>res, quibus convenit ista virtus et secundum istam 
<lb ed="#V"/>virtutem considerata, obicitur in ratione generaliter animalis. 
<lb ed="#V"/>Et illud est de ratione conceptus illius, scilicet, 
<lb ed="#V"/>quod habeat rationem talem obiectivam sibi adaequatam, 
<lb ed="#V"/>ita quod ratio illa non erit obiectum absolute consideratum, 
<lb ed="#V"/>sed erit obiectum consideratum secundum talem modum 
<lb ed="#V"/>intrinsece se habendi, ut anima sensitiva, et illud 
<lb ed="#V"/>est commune omnibus animalibus, id est, quaelibet anima animalis 
<lb ed="#V"/>habet istam virtutem, scilicet, 'esse sensitivum'. Et sic intelligendo 
<lb ed="#V"/>istam rationem obiectivam non est nisi intrinsece 
<lb ed="#V"/>obiectum secundum istam rationem vel modum se haben<lb ed="#V"/>di 
et non considerando ipsum ut perfectum vel 
<lb ed="#V"/>ut intelligens etc. modo ad propositum, quia de 
<lb ed="#V"/>Deo non potest haberi ratio limitata sive modus 
<lb ed="#V"/>se habendi limitatus, quia Deus secundum quemcumque modum 
<lb ed="#V"/>sive rationem considerandi est simpliciter immensus et 
<lb ed="#V"/>individualis. Ita quod in Deo non reperiuntur 
<lb ed="#V"/>tales gradus limitati secundum magis et minus 
<lb ed="#V"/>perfectum, sicut in creaturis, quia quilibet gradus 
<lb ed="#V"/>in creaturis quamlibet limitationem sive imperfectionem 
<lb ed="#V"/>habet. Ideo non habemus aliquem conceptum univocum 
<lb ed="#V"/>Deo et creaturis, quia deficit huiusmodi ratio 
<lb ed="#V"/>obiectiva a qua sumeretur. Et per hoc intelligeretur 
<lb ed="#V"/>secundum dictum suum, quia negabant rationem 
<lb ed="#V"/>obiectiva entis, et quia conceptus univoci creaturarum sunt causati secundum creatas proprietates 
<cb ed="#V" n="56va"/><lb ed="#V"/>imperfectas et imperfecte eis competentes. Ideo 
<lb ed="#V"/>est quod in talibus Deus non communicat no<lb ed="#V"/>biscum, 
ideo ratione defectus huiusmodi rationis obiecta<lb ed="#V"/>lis 
communis Deo et creaturis provenit quod non 
<lb ed="#V"/>habemus conceptum univocum Dei et creaturae. 
<lb ed="#V"/>Et hoc intendebat <name>Aureolus</name> per ratio<lb ed="#V"/>nem 
obiectalem, et sic bene loquebatur et subtiliter.</p> 
     </div>

      <div>
<head>[Opinio Ioannis de Ripa]</head>
     
 <p>Alia<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">Magistri Ioannis de Ripa</rdg></app> est opinio <name>Magistri Ioannis de 
<lb ed="#V"/>Ripa</name>, qui tenet quod numquam creatura potest 
<lb ed="#V"/>univocari cum Deo. Et in hoc intelligibilius loquitur 
<lb ed="#V"/>excepta materia de formalitatibus. Ipse enim ponit 
<lb ed="#V"/>aliquas propositiones quas recitabo et exponam 
<lb ed="#V"/>eas.</p>

<p>Pro intellectu dicendorum, advertendum est 
<lb ed="#V"/>quod ipse videtur innuere duplicem ordinem 
<lb ed="#V"/>praedicatorum, quem tetigi in praecedentibus. Et, ut dixi, 
<lb ed="#V"/>valebit ad multa dicta doctorum intelligenda, 
<lb ed="#V"/>ideo illum ordinem, quamvis repetivi pro utilitate 
<lb ed="#V"/>mea, etc.</p>
      
      <p>Primus ordo est praedicatorum communium 
<lb ed="#V"/>Deo et creaturis, de quibus dictum est quod inter 
<lb ed="#V"/>huiusmodi praedicata communia 'ens' est primum, deinde 'vi<lb ed="#V"/>ta' 
etc.</p> 

<p>Secundus ordo imaginabatur praedicatorum 
<lb ed="#V"/>propriorum Deo et nulli aliteri competentium, ita quod, 
<lb ed="#V"/>sicut 'ens' est primum praedicatum commune, ita ab illo conceptu 
<lb ed="#V"/>sumebatur unus conceptus proprius Dei significans 
<lb ed="#V"/>formalitatem entis.</p> 

<p>Ita imaginatur iste doc<lb ed="#V"/>tor 
quod ex parte rei, duplex est ratio obiectalis 
<lb ed="#V"/>correspondens duplici ordini praedicatorum etc. Imaginatur 
<lb ed="#V"/>enim quod ad li 'ens' prout est praedicatum commune realiter 
<lb ed="#V"/>sibi correspondeat, ratio formalis etiam quae quantum est de 
<lb ed="#V"/>se est infinita, licet finite et secundum finitos 
<lb ed="#V"/>gradus a creaturis possit participari; et ita de 
<lb ed="#V"/>isto praedicato 'vita' et 'intelligens' et sic de a<lb ed="#V"/>liis, 
suo modo, quia in quolibet aliud est suum 
<lb ed="#V"/>'esse', aliud est sua 'vita' etc., id est, in quolibet quidditas 
<lb ed="#V"/>et 'vita', etc. aliqualiter distinguuntur divisione, 
<lb ed="#V"/>tamen verum personali. Utrum autem illa distinguntur 'esse' 
<lb ed="#V"/>et 'vivere' in eodem non curetis, licet autem ista 
<lb ed="#V"/>sit vel non. Tamen nos possumus imaginari quod ista 
<lb ed="#V"/>sit; imaginatur enim quod Pater distinguitur a Filio, 
<lb ed="#V"/>et tamen sunt eadem essentia. Et ad hoc imaginandum, 
<lb ed="#V"/>iuvabit vos fides. Imaginari enim quod huiusmodi 
<cb ed="#V" n="56vb"/><lb ed="#V"/>praedicata communia habent aliam et aliam rationem obiecti<lb ed="#V"/>vam 
sibi correspondentem aliqualiter distinctam, 
<lb ed="#V"/>concurrant tamen identice. Et ita formalitates realiter i<lb ed="#V"/>maginantur 
ad esse formaliter in Deo 'ens', aliud 'vita', etc, concurrunt tamen identitate; ima<lb ed="#V"/>ginetur 
igitur in latitudine praedicatorum diversorum, 
<lb ed="#V"/>immo etiam in latitudine eiusdem praedicati.</p>
      
      <p><lb ed="#V"/>Consequenter imaginandum quod ratio entis est alterius rationis 
<lb ed="#V"/>in Deo et creaturis, quia ratio entis in Deo 
<lb ed="#V"/>est omnino immensa et indivisibilis; in creaturis 
<lb ed="#V"/>vero est limitata et divisibilis. Et quia istae duae 
<lb ed="#V"/>rationes nullomodo conveniunt, ideo non possunt Deus 
<lb ed="#V"/>et creatura univocari. Unde ratio entis est gradu<lb ed="#V"/>alis 
et composita in diversis creaturis, immo 
<lb ed="#V"/>in eodem. Unde homo habet plures gradus essendi 
<lb ed="#V"/>quam asinus, et asinus quam lapis. Tamen omnes isti 
<lb ed="#V"/>gradus sunt eiusdem rationis, et ideo omnes creaturae 
<lb ed="#V"/>univocatur in 'esse', quia in qualibet creatura 'esse' 
<lb ed="#V"/>est eiusdem speciei adaequate. In Deo autem est 
<lb ed="#V"/>omnino immensa et indivisibilis ratio essendi, 
<lb ed="#V"/>ideo etc.</p> 
      
      <p>Isto praemisso sit prima propositio: ratio entis 
<lb ed="#V"/>secundum quam Deus denominatur formaliter 'ens' 
<lb ed="#V"/>est omnino immensa, ita quod capit huiusmodi rationem 
<lb ed="#V"/>per ratione,[?] obiectiva a qua sumitur li 'ens', ita quod 
<lb ed="#V"/>dicit quod ratio essendi in Deo est immensae per<lb ed="#V"/>fectionis, 
quia nihil est in Deo quin sit immen<lb ed="#V"/>sum, 
quia etiam illi, qui ponunt formalitates 
<lb ed="#V"/>in Deo, dicunt quod quaelibet formalitas in Deo 
<lb ed="#V"/>est infinitae et immensae perfectionis. <del rend="strikethrough">quia nihil <lb ed="#V"/>est in Deo</del></p>
      
      <p>Secunda conclusio: omnis denominatio trans<lb ed="#V"/>cendens 
communia Deo et creaturae habet rationem 
<lb ed="#V"/>intrinsecam immensam formaliter sicut modus 
<lb ed="#V"/>entis, et ita diceretur quod modus vivendi 
<lb ed="#V"/>perfectionis modo vivendi correspondet infinite, 
<lb ed="#V"/>et ita de modo intelligendi, et ita de aliis 
<lb ed="#V"/>denominationibus quas reputamus communes 
<lb ed="#V"/>Deo et creaturis.</p>
      
      <p>Tertia conclusio: secundum nullam 
<lb ed="#V"/>rationem in esse entis, Deus potest univocari 
<lb ed="#V"/>cum creatura, et causa est quia illud esse 
<lb ed="#V"/>in Deo est immensum et infinitum, et in 
<lb ed="#V"/>creatura est finitum et limitatum.</p> 
     
     <p>Quarta 
<cb ed="#V" n="57ra"/><lb ed="#V"/>conclusio: secundum rationem entis, Deus et creatura 
<lb ed="#V"/>analogice et causaliter communicant, ita quod de Deo 
<lb ed="#V"/>et creatura potest haberi conceptus analogicus 
<lb ed="#V"/>tantum. Igitur quod non esset quod cuilibet ana<lb ed="#V"/>logo 
correspondeant diversi conceptus, immo 
<lb ed="#V"/>stat quod unus conceptus primo et principaliter 
<lb ed="#V"/>significet Deum et secundario creaturas. Qui 
<lb ed="#V"/>vellet enim habere diffinitionem completam univocorum, 
<lb ed="#V"/>oporteret habere multas particulas diffinitionis. </p>
      
      <p>Quinta propositio: quod realiter de Deo et creaturis potest haberi 
<lb ed="#V"/>conceptus analogicus et non univocus. Secundum enim 
<lb ed="#V"/><name>Dionysium</name> et <name>Linconiensum</name> in multis locis habetur 
<lb ed="#V"/>quod in Deo ratio entis est causa extrinsica entis cre<lb ed="#V"/>ati, 
et ista ratio vitae in Deo est causa extrinsica vi<lb ed="#V"/>tae 
creatae, et sic de singulis. Et ideo inter causam 
<lb ed="#V"/>et effectum est habitudo, et ratione illius habitu<lb ed="#V"/>dinis 
potest esse conceptus communis analogus causae 
<lb ed="#V"/>et effectus, qui primo dicatur de causa et secunda<lb ed="#V"/>rio 
de effectu vel e converso. Quia sicut dictum est 
<lb ed="#V"/>alias, si ista praedicata dicantur primo et principaliter 
<lb ed="#V"/>de Deo, tunc Deus est ens proprie et principaliter, 
<lb ed="#V"/>et creaturae solum analogice. Si vero viceversa primo 
<lb ed="#V"/>et principaliter dicitur de creaturis, tunc isto 
<lb ed="#V"/>modo Deus proprie non est ens, immo solum 
<lb ed="#V"/>analogice. Et isto modo <name>Dionysius</name> et <name>Linconiensus</name> 
<lb ed="#V"/>dicunt in pluribus locis quod Deus non 
<lb ed="#V"/>est ens, sed super ens, quod Deus non est vita, 
<lb ed="#V"/>sed super vita, etc.</p> 

<p>Et non est dubium quod alius 
<lb ed="#V"/>et alius conceptus correspondet ad li 'ens' 
<lb ed="#V"/>prout dicitur primo et principaliter de Deo et an<lb ed="#V"/>alogice 
de creaturis et alius quando e converso. Tamen 
<lb ed="#V"/>quilibet illorum est analogicus, consequenter ponit 
<lb ed="#V"/>quod omnes creaturae sunt univoce significabiles in conceptu 
<lb ed="#V"/>entis, quia realiter omnes creaturae partici<lb ed="#V"/>pant 
esse entis secundum eandem rationem specificam 
<lb ed="#V"/>obiectalem, etc. Patet igitur quomodo sumatur univocatio, 
<lb ed="#V"/>quia univocatio habet pro obiecto res eiusdem speciei. Ita 
<lb ed="#V"/>quod ratio univoca correspondens ad li 'ens' est eiusdem 
<lb ed="#V"/>speciei per totum, et ita de ratione univoca correspondente 
<lb ed="#V"/>ad li 'vita', et sic de aliis. Ex hoc patet 
<lb ed="#V"/>quod omnia quae sunt, quae sunt conveniunt 
<cb ed="#V" n="57rb"/><lb ed="#V"/>in ratione vitae, ex hoc sortitur univocatio 
<lb ed="#V"/>illorum, et ita de aliis denominationibus. 
<lb ed="#V"/>Et sic consequenter, si daretur suprema intelligentia 
<lb ed="#V"/>creabilis, quia tota latitudo essendi creaturarum 
<lb ed="#V"/>est eiusdem speciei per totum.</p>
     
      </div>
<div><head>[Opinio Plaoul</head>      
      <p>Verum est quod in ista 
<lb ed="#V"/>materia non teneo quod sint ponendae huiusmodi 
<lb ed="#V"/>formalitates. Ponendo tamen eas satis ex<lb ed="#V"/>permitur 
quod quaeritur ad sensum praedictum, melius 
<lb ed="#V"/>tamen exprimeretur, si teneretur modus exprimendi 
<lb ed="#V"/><name>Aureoli</name> tactus; si creaturae considerarentur 
<lb ed="#V"/>secundum diversas ipsarum operationes et modos 
<lb ed="#V"/>diversos essendi earum, iste modus esset me<lb ed="#V"/>lior, 
ut gratia exempli anima intellectiva considerata 
<lb ed="#V"/>ut sensitiva, excludendo intellectionem etc. communicat 
<lb ed="#V"/>cum aliis animalibus 'esse sensitivum', et sic ab ista 
<lb ed="#V"/>ratione potest sumi conceptus univocus unum animalium 
<lb ed="#V"/>correspondens 'animali'; animal non quod ponatur quod huiusmodi 
<lb ed="#V"/>ratio obiectalis, a qua sumitur ille conceptus 'animal', 
<lb ed="#V"/>esset aliquid distinctum ab obiecto, sed est tale obiectum secundum 
<lb ed="#V"/>talem habitudinem vel modum consideratum.</p> 

<p>Et 
<lb ed="#V"/>breviter una ratio videtur esse postissima 
<lb ed="#V"/>ad ostendendum quod non sint ponendae huiusmodi 
<lb ed="#V"/>formalitates quia licet sit subtilis imaginatio 
<lb ed="#V"/>et forte magis valens ad exercitationem intellectus 
<lb ed="#V"/>quod habeat correspondentiam in re, tamen a parte rei est 
<lb ed="#V"/>tanta, et ita difficilis ad sustinendum, sicut 
<lb ed="#V"/>materia Trinitatis, et ita difficilis ad intelligendum. 
<lb ed="#V"/>Nec est aliqua ratio cogens intellectum ad 
<lb ed="#V"/>hoc ponendum nos astringit fides, ergo etc. 
<lb ed="#V"/>Et ista ratio videtur mihi satis apparens in ista 
<lb ed="#V"/>materia, tamen de hoc alias videbitur 
<lb ed="#V"/>specialius, quia aliquando doctores ponunt 
<lb ed="#V"/>multa bona, quae tamen non intelliguntur 
<lb ed="#V"/>propter obscuritatem ipsorum.</p> 

<p>Quantum autem est 
<lb ed="#V"/>de materia praedicamentorum non plus usque ad 
<lb ed="#V"/>aliam lectionem et faciam finem etc.</p> 
</div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
