<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 62, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 62, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-22">November 22, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-11-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="273-r"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio62">
        <head xml:id="l62-Hldtldt">Lectio 62, de Trinitate</head>
        <div xml:id="l62-Dd1e109">
          <head xml:id="l62-Hvodods">Variae opiniones discipuli Scoti</head>
          <p xml:id="l62-aetimf">
            Attendendum est tamen quod sicut ex dictis 
            <name ref="#Socrates">Socratis</name> discipuli eius varia sumpserunt et senserunt, Ita 
            de opinione <name ref="#Scotus">Scoti</name> discipuli eius et sequaces varia sumpserunt 
            seu senserunt in materia formalitatum.
          </p>
          <div xml:id="l62-Dd1e123">
            <head xml:id="l62-Hocococ">Opinio <name ref="#Chatton">Chatton</name></head>
            <p xml:id="l62-ucqurf">
              Unde 
              <cit>
                <ref xml:id="l62-Rd1e134">
                  <name ref="#Chatton">Chaton</name>
                </ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>, 
              qui fuit acutus et subtilis in ingenio 
              expresse tenet 
              quod numquam fuit opinio <name ref="#Scotus">Scoti</name> ponere distinctionem formalitatum a parte rei, 
              sed praecise per non identitatem quam posuit in attributis divinis intellexit, 
              ut dicit <name ref="#Chatton">Chaton</name> 
              quod non est in illis 
              perseitas primum modi dicendi per se 
              ut sapientiae ad bonitatem, 
              ut hoc non est primo et per se vera sapientia divina est bonitas divina, 
              nec consequenter ista est per se et primo vera deus est 
              sapiens deus est bonus, 
              licet ista sit per se et primo vera 
              deus est ens, deus est deus 
              quia dicit quod 
              si aliquando <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name> istius contrarium videatur sentire per verba ponendo 
              distinctionem formalitatum a parte rei, 
              hoc est ut dicit 
              <name ref="#Chatton">Chaton</name> secundum modum 
              loquendi doctorum currentium tempore suo, 
              ideo post ea <name ref="#Scotus">Scotus</name> tractavit 
              quamdam quaestionem ubi reprobat formalitates.
            </p> 
            <p xml:id="l62-uidhes">
              Unde imaginatio de 
              <mentioned>perseitate</mentioned> resolvitur apud <name ref="#Chatton">chaton</name> sit haec propositio 
              <pb ed="#SV" n="273-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              <mentioned>deus est sapiens</mentioned> 
              non est ita per se, 
              sicut ista <mentioned>deus est ens</mentioned> 
              vel <mentioned>deus est deus</mentioned> et causa est duplex. 
              Primo quia ex forma enuntiandi 
              et ex habitudine terminorum inter se 
              ista non est plus per se deus est sapiens quam ista homo 
              est sapiens.
            </p> 
            <p xml:id="l62-udqlqr">
              Unde dicit 
              quod si per imaginationem vel contradictionem 
              corresponderent res distinctae abstractis et attributis, 
              ita quod sapientia divina esset Res distincta 
              a deo, et a bonitate divina, 
              ista non esset per se et primo vera <mentioned>deus est sapiens</mentioned>. 
              modo illud est impertinens ad 
              perseitatem propositionis primi modi. 
              Utrum essentia divina 
              concurrat identice cum sapientia divina et econtra. 
              Ideo dicit <name ref="#Chatton">Chaton</name> 
              quod opinio <name ref="#Scotus">Scoti</name> resolvitur ad hoc 
              quod quando dicit quod deus non est formaliter sapiens. 
              Hoc est haec propositio <mentioned>deus est sapiens</mentioned> 
              non est per se et primo vera. 
              Et sic opinio <name ref="#Scotus">Scoti</name> secundum <name ref="#Chatton">Chaton</name> resolvitur 
              ad terminos et conceptus et ad materiam logicalem. 
              Et sic secundum eum ista materia est magis logicalis quam realis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l62-Dd1e207">
            <head xml:id="l62-Hoaoaoa">Opinio <name ref="#Wodeham">Adam</name></head>
            <p xml:id="l62-catdps">
              Tamen <name ref="#Wodeham">Adam</name> tenet 
              quod ista esset per se et primo 
              vera <mentioned>deus est sapiens</mentioned> 
              et sui sequaces etiam. 
              Unde ipsi 
              supponunt quod sapientia dicatur univoce de omni sapientia, 
              ergo univoce dicitur de sapientia increata et creata. ideo 
              de pro nomine demonstrante sapientiam divinam praedicabitur 
              in quid, nam si praedicetur li <mentioned>sapiens</mentioned> de deo in quid, 
              abstractum praedicatur de deo in quid, 
              et ista est 
              <cit>
                <ref xml:id="l62-Rd1e227">secunda quaestio <name ref="#Wodeham">Adae</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>. 
              unde quando per idem adaequate abstractum et concretum 
              competunt alicui. tunc si concretum dicitur de deo in quid 
              et etiam abstractum, 
              et ideo dicunt quod Resolutio 
              <name ref="#Scotus">Scoti</name> per istum 
              <name ref="#Chatton">Chaton</name> non valet. 
              Et ista materia secundum eos 
              est magis verbalis quam realis nec restat nisi 
              quae propositio est in primo modo dicendi per se.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l62-Dd1e245">
            <head xml:id="l62-Hohdhdh">Opinio <name ref="#Oyta">Henrici de Huta</name></head>  
            <p xml:id="l62-edhdps">
              Et <name ref="#Oyta">de huta</name> 
              declarando istam materiam de perseitate dicit 
              quod dupliciter propositio dicitur esse in primo modo dicendi per se.
            </p> 
            <p xml:id="l62-umqdps">
              Uno modo quia praedicatum illius propositionis competit subiecto per essentiam 
              subiecti nec per aliquod extrinsecum, sed competit sibi necessario 
              ideo omnes propositiones in quibus praedicantur attributa divina 
              de essentia vel personis sive adiective sine substantive 
              dicuntur in primo modo dicendi per se.
            </p>
            <p xml:id="l62-smpead">
              Secundo modo potest 
              capi modus dicendi per se ad modum loquendi logicorum 
              quando, 
              scilicet in illa propositione praedicatur diffinitio de diffinito, 
              vel genus vel differentia, 
              et tunc secundum illum modum haec non esset 
              per se <mentioned>deus est sapiens</mentioned>. 
              Et ista est via logicalis secundum 
              istum secundum modum exponendi et secundum illum secundum modum 
              exponendi <name ref="#Scotus">Scotus</name> 
              differt a <name ref="#Ripa">Magistro Iohanne de Rippa</name>, 
              quia <name ref="#Ripa">De Rippa</name> ponit expresse formalitates a parte 
              Rei. 
              Unde in octava distinctione ponit quod agere et velle in di<cb ed="#SV" n="b"/><!--SV273vb-->vinis 
              sunt idem formaliter, 
              et tamen hoc non est per se primo modo 
              agere divinum et velle divinum, 
              quia formaliter deus agit per suum velle, 
              et tamen hoc non est per se primo modo vera velle divinum 
              est agere divinum.
            </p> 
            <p xml:id="l62-iesmdf">
              Item etiam secundum <name ref="#Ripa">De Rippa</name> 
              alia est formalitas vivendi et alia essendi, 
              et tamen haec est per se et primo 
              vera <mentioned>vivens est ens</mentioned>, 
              ideo perseitas primi modi est impertinens 
              ad materiam de formmalitatibus.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l62-Dd1e290">
            <head xml:id="l62-Haopaop">Alia opinio</head>
            <p xml:id="l62-aisfsd">
              Alii Imposuerunt 
              <name ref="#Scotus">Scoto</name> quod posuerit in deo infinitas formalitates distinctas 
              sic quod sunt infinitae quarum una non est alia, 
              licet concurrerent 
              identitate in essentia. 
              Et iterum istud potest apparere falsum 
              ex processu suo in octava distinctione 
              quia noluit concedere in attributis 
              divinis negationem unius de alio simpliciter et absolute nisi cum addito. 
              Ita quod noluit dicere <unclear>quin</unclear> 
              <mentioned>bonitas divina sit sapientia divina</mentioned>, 
              sed quod 
              <mentioned>bonitas divina non est formaliter sapientia divina</mentioned>.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l62-Dd1e311">
            <head xml:id="l62-ogdgda">Opinio <name ref="#Rimini">Gregorii de Arminio</name></head>
            <p xml:id="l62-ieahth">
              Ideo est alius modus imaginandi apud 
              <name ref="#Scotus">Scotum</name> quam sit modus quam imponit sibi <name ref="#Chatton">Chaton</name>. 
              Unde 
              <cit>
                <ref xml:id="l62-Rd1e328">
                  <name ref="#Rimini">Gregorius de Ariminio</name> in octava distinctione
                </ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              expresse probat quod modus quem ponit 
              <name ref="#Chatton">Chaton</name> 
              non fuit de mente 
              <name ref="#Scotus">Scoti</name>. 
              Et qui voluerit videre videat. 
              Unde circa octavam distinctionem dicitur <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name> 
              quod ista diversitas formalitatum stat cum identitate et simplicitate. 
              et ideo non est multitudo formalitatum, 
              sic quod una non 
              sit alia simpliciter 
              et ad magis habendum imaginationem suam 
              ipse arguit contra se 
              quia dicit ipse formalitates sunt tanquam 
              actus circumstantes essentiam, ergo in deo est infinita multitudo 
              formalitatum componentium essentiam. Ipse aperit aliqualiter materiam 
              et declarat solvendo, et dicit quod forma habet 
              triplicem habitudinem.
            </p> 
            <p xml:id="l62-phasqi">
              Prima habet ad subiectum quod informat.
            </p> 
            <p xml:id="l62-shhepc">
              Secundam habitudinem habet 
              quia realiter componit et est pars constituti.
            </p> 
            <p xml:id="l62-thhsss">
              Tertiam habitudinem habet 
              quia dat subiecto denominationem 
              secundum suam naturam sicut sapientiam creata denominat suum subiectum 
              sapere.
            </p> 
            <p xml:id="l62-eldvdp">
              Et loquamur de forma substantiali creata unam habet 
              habitudinem ad materiam cui inhaeret secundum habet habitudinem 
              constitutivam illius cuius est pars. 
              Et istae duae habitudines dicunt 
              imperfectionem in forma. tertiam habet habitudinem quae est dare 
              suo subiecto denominationem secundum naturam propriam. et ista dicit perfectionem 
              ut dare esse vivens dicit perfectionem.
            </p> 
            <p xml:id="l62-uehnvr">
              Unde ex 
              hoc quod forma causat vivens in esse vivens dicit perfectionem 
              in forma et non ex hoc quod inhaeret, vel ex hoc quod est 
              constituit vel est pars constituti. Ita est in divina essentia, 
              quia debemus imaginari per modum formarum omnes denominationes 
              quas attribuimus deo, et habent talem habitudinem 
              quod non sunt pars eius, sed habent habitudinem quod sunt idem secum 
              et deinde habent talem habitudinem quod denominat eam 
              tali denominatione vel tali ut quod per sapientiam faciat 
              esse sapientem vel sapientiam ut si imaginemus de formis 
              substantialibus corporalibus videbimus similitudinem ad divina 
              attributa. unde ista est contradictio formae, scilicet, denominare suum 
              <pb ed="#SV" n="274-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              subiectum et dare sibi denominationem secundum suam naturam, 
              unde quod in deo sit multitudo infinitarum formarum 
              in idem concurrentium nulla videtur repugnantia.
            </p> 
            <p xml:id="l62-udevae">
              Unde divina essentia sapit sapientia et non 
              bonitate et est bona bonitate et non sapientia, 
              et sic de aliis, 
              licet idem sit divina sapientia et bonitas et pro capienda imaginatione 
              ponitur exemplum capiamus animam informatam sapientia 
              et informatam iustitia et aliis virtutibus, 
              et quod habeat 
              notitias quot sunt creaturae, 
              immo quod habeant omnes notitias creatas. 
              Deinde ponatur quod omnes illae notitiae concurrant 
              identice in animam realiter et formaliter remanentibus cum 
              suis officiis tunc in isto casu habebitur imaginatio formalitatum, 
              quia tunc anima erit sapientia quia identificantur anima 
              et sapientia et erit bonitas etiam, 
              et tamen bonitas non 
              erit formaliter sapientia 
              quia bonitas habet aliud officium quam 
              sapientia, et tunc in isto casu alia erit notitia hominis, 
              et alia equi, 
              licet eadem sit notitia equi et hominis in illo casu tamen 
              aliud erit officium notitiae respectu equi et respectu asini vel hominis, 
              Recte proportionaliter in deo concurrunt rationes formalitatum identitate, 
              licet non omnimoda identitate, quia alterius officium 
              est intelligere aliud velle, 
              et sic potest imaginari quid imaginatus 
              est <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name>, 
              tamen alia opinio quam intendo 
              tenere est magis probabilis ut videbitur, 
              licet positio <name ref="#Scotus">Doctoris Subtilis</name> 
              sit multum subtilis et cum magno labore venerit ad eam.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l62-Dd1e380">
          <head xml:id="l62-Hpapapi">Plus auxilium pro iuvenibus</head>
          <p xml:id="l62-aeqdpi">
            Advertendum est quia 
            in ista materia magis loquor ad dandum principia iuvenibus.
          </p>
          <p xml:id="l62-aeqvdl">
            Advertendum ergo quod diversitas loquendi in doctoribus inducit 
            in studentibus varietatem magnam, 
            ut quia aliqui doctores exponunt 
            et reducunt opinionem formalitatum 
            ad perseitatem primi modi. 
            Alii reducunt ad formalitates 
            reales et alii alio modo, 
            et sic si reperiantur in doctoribus 
            contradictoria haec est variae capiendum secundum modos 
            varios doctorum loquendi.
          </p>
          <p xml:id="l62-iaqsve">
            Item advertendum quod ista positio 
            formalitatum sumpsit originem ab illa opinione antiqua 
            quod secundum ordinem praedicatorum essentialium est ordo et subordinatio 
            rationum formalium concurrentium in idem et <unclear>et</unclear> in unitatem 
            suppositi vel essentiae.
          </p>
          <p xml:id="l62-uisieh">
            Unde imaginati sunt aliqui iuxta imaginatione 
            <cit>
              <ref xml:id="l62-Rd1e401"><name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Rippa</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            quod alia forma constituitur res in esse corporum 
            et alia in esse animalis et alia in esse hominis.
          </p> 
          <p xml:id="l62-erpnnd">
            Et resolvunt perseitatem primi modi ad 
            huiusmodi formas et additis differentiis ad huiusmodi 
            formas constituuntur diffinitiones. 
            Unde genus se habet quemadmodum 
            totius et species vel differentia addit, 
            et ab illis constituitur diffinitio. 
            Et tunc propositiones in quibus praedicatur diffinitio 
            vel pars diffinitionis de diffinito dicebant esse in primo modo 
            dicendi per se, et sicut dicit actor de causis intelligentia 
            est plena formis et secundum varietatem formarum 
            substantialium in creaturis consimiliter imaginati sunt quod 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--274rb-->
            in deo est varietas formalitatum concurrentium tamen identitate 
            in unitatem divinae essentiae. Sed quia illud est de materia idearum 
            de quibus videbitur inferius, ideo pro nunc nihil dicetur, etc.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>