<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 97, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 97, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-16">February 16, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-02-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="315-v"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio97">
        <head xml:id="l97-Hldldld">Lectio 97, de Libertate</head>
        <div xml:id="l97-Dd1e109">
          <head xml:id="l97-Hdciedp">De connexio inter fatum et divina providentia</head>
          <p xml:id="l97-adddpd">
            Ad discutiendum difficultatem 
            de concorda liberi arbitrii cum fato introducta 
            est materia de providentia divina.
          </p>
          <p xml:id="l97-sqscis">
            Sed quia secundum 
            <ref xml:id="l97-Rd1e119">
              <name ref="#Boethius">Boetium</name> 
              in IV
              <title ref="#Consolation">De consolatione</title>
            </ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="l97-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e75">
                ordo fatalis ex divina providentiae 
                simplicitate procedit
              </quote>
              <bibl>
                IV, 5 <!-- dbcheck -->
                <!--  Ordo namque fatalis ex prouidentiae
                  simplicitate procedit -->
              </bibl>
            </cit>, 
            ideo divina providentia et fatum habent 
            quamdam connexionem inter se.
          </p>
          <div xml:id="l97-Dd1e142">
            <head xml:id="l97-Hpoqfen">Prima Opinio: Quod fatum est nihil</head>
            <p xml:id="l97-eionep">
              Et iuxta opiniones recitatas 
              et maxime iuxta primam opinionem fatum nihil esset. nam antiqua 
              opinio est quod omnis effectus et eorum diversitas 
              resolvuntur ad necessitatem dispositionis materiae. unde illa 
              opinio ponit deum nihil providere sed omnia a casu  
              evenire. nam necessitas effectuum resolvitur secundum materiam 
              vel eius dispositionem secundum quod contingit materiam esse talem vel 
              talem, et materiam vocat corpora[?] atomalia, ita quod secundum 
              combinationes varias efficiuntur varii effectus, et non 
              ex parte agentium vel finis. unde dicit illa opinio quod nihil 
              fit nisi a casu, et quod nulla est providentia divina respectu 
              Regiminis universi nec creaturarum et hoc modo fatum 
              nihil esset. sed quia haec opinio non concedit ordinem causarum 
              nec seriem fatalem ex habitudine causarum necessario 
              ordinarum[?] et necessario effectus producentium.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e151">
            <head xml:id="l97-Hsoqsai">Secunda opinio: quod divina providentia extendit se ad incorruptibilia</head>
            <p xml:id="l97-sooiem">
              Sed <unclear><sic>sexta</sic></unclear> 
              opinio fuit <name ref="#Maimonides">Rabbi moysi</name> ponentis quod divina providentia 
              praecise se extendi ad corruptibilia et quia immediate 
              terminantur ad incorruptibilia. ideo ex hoc sunt incorruptibilia 
              et manent aeterna.
            </p>
            <p xml:id="l97-ucrhea">
              Unde consequenter respectu omnium corporum 
              caelestium motuum et eorum operationum ponit divinam providentiam 
              et ex hoc sortiuntur rationem incorruptibilitatis, 
              sed infra spheram generalium et corruptibilium respectu 
              specierum praecise ponit divinam providentiam et non respectu 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!-- SV315vb-->
              individuorum nisi respectu hominis quia respectu individuorum 
              speciei humanae in illis quae tangunt perpetuitatem 
              intellectus praecise ponit divinam providentiam et 
              inde est quod species sunt aeterne et intellectus cuiuslibet 
              individui speciei humanae est aeternus.
            </p>
            <p xml:id="l97-eromev">
              Et reprobando 
              aliam opinionem ut creditur catholicam <name ref="#Maimonides">rabi 
              moyses</name> arguit, quia si divina providentia se extenderet 
              ad omnia individua specierum et alia quaecumque 
              sequitur quod omnia evenirent de necessitate propter immutabilitatem 
              divinae providentiae et stabilitatem et 
              per consequens perirent leges et Regulae morales 
              et virtutes.
            </p>
            <p xml:id="l97-sircso">
              Sed ista ratio inevitabiliter militat 
              contra ipsum, quia ipse concedit quod divina providentia se 
              extendit ad speciem humanam et individua eiusdem et operationes individuales igitur ipse 
              se extendit ad electiones humanas et ultra 
              igitur divina providentia eis imponit necessitatem et sic 
              necessario evenient quod est inconveniens quod intulit 
              contra secundam opinionem.
            </p>
            <p xml:id="dL95iihpae"><!-- needs id update -->
              Ideo ipse habet concedere 
              quod omnia concurrentia operationem voluntatis humanae necessario 
              evenirent, 
              et sic fatum non stat cum libero arbitrio 
              quia vel fatum Recipitur pro divina providentia 
              ad intra vel pro aggregato causarum concurrentium 
              ad productionem alicuius effectus.
            </p>
            <p xml:id="l97-nqacod">
              quantum ad primum ponit 
              necessitatem quia quicquid provisum est necessario provisum 
              est. et etiam ex parte causarum ponit necessitatem 
              quia dicit quod eis provisum est necessario a deo, et in 
              ista materia incidit <name ref="#Maimonides">Rabi moyses</name> in cillam cupiens 
              evitare charibdim. et ideo tenendum est cum fide 
              catholica et <name ref="#Boethius">boecio</name> quod providentia divina se 
              extendit ad omnia et ad actus particulares et particularia 
              opera individuorum, 
              ut deducit 
              <ref xml:id="l97-Rd1e194" corresp="#l97-Qpesged">
                <name ref="#Boethius">boecius</name> 
                in IV, 
                prosa 6
              </ref>, 
              ita quod, 
              <cit>
                <quote xml:id="l97-Qpesged" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e75">
                  providentia est summa ratio 
                  qua deus cuncta gubernat et disponit
                </quote>
                <bibl>
                  IV, 6
                  <!-- also in auctoritates: aa-consolatio-75 -->
                </bibl>
              </cit>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e214">
            <head xml:id="l97-Hoaffav">Origo acceptationis fati a vulgari</head>
            <p xml:id="l97-ahvvaf">
              Ad 
              habendum varios modos fati seu acceptationis huius 
              vocabuli fatum. notandum est incipiendum a vulgari acceptatione 
              fati.
            </p>
            <p xml:id="l97-pcmfia">
              Pro cuius materiae declaratione est advertendum 
              quod sicut in alia lectione tangebatur statum 
              vulgi habuit originem ex laesione potentiarum, 
              scilicet rationalis concupiscibilis irascibilis quia rationalis 
              potentia habet prima veritatem pro principali obiecto, et potentia 
              concupiscibilis habet summam bonitatem pro obiecto. et potentia 
              irascibilis habet pro obiecto summam potentiam. et hoc est correspondenter 
              tribus personis et ideo ratione laesionis potentiae 
              prima veritas est occulta et potentia rationalis infirma 
              et inclinata ad assentiendum falsitati. potentia concupiscibilis 
              est inclinata non ad summam bonitatem, 
              sed ad delectationem et irascibilis potentia est inclinata 
              <pb ed="#SV" n="316-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              ad colendum creaturam ex prima Radice modos et 
              causas effectuum Resolvit ad latentem necessitatem 
              et hac vocat fatum in acceptatione.
            </p>
            <p xml:id="l97-secaei">
              Secundo, 
              ex corruptione virium huiusmodi, 
              scilicet irascibilis et 
              concupiscibilis praecipue convertitur creatura ad colendum vitia 
              et ex consequenti ad excusandum excusationes 
              in peccatis finxit scienter hominem necessitari ad vitia 
              ut per hoc liberius prorumperet in voluntates et alia obiecta illicita, 
              et ut excusetur ab infamia 
              ratione impellentis necessitatis ita quod ex nequitia 
              quoddam modo deliberata habuit originem fatum apud 
              volentes prosequi volitionem et voluntates 
              quia necessitatis fati sic agit et impellit.
            </p>
            <p xml:id="l97-tmevqm">
              Tertius modus 
              exigentibus demeritis creaturae deus permisit diabolum 
              in forma sensibili apparere et loqui et praecipue in nativitatibus 
              hominum praedicendum prosperitatis et adversitatis fu??tas[?] 
              ipsi nascenti noviter, 
              ut ait 
              <ref xml:id="l97-Rd1e234"><name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> 
              in libro 
              <title ref="OnTheUniverse">De universo</title></ref> 
              dicit quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l97-Qd1e243">
                  <!-- could be type paraphrase -->
                  daemones in forma 
                  mulierum exigentibus peccatis vulgis 
                  potuerunt coniecturare ventura quandoque mentiendum
                </quote>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e254">
            <head xml:id="l97-Htmdtmd">Tres modos deceptionis</head>
            <p xml:id="l97-univsn">
              Ubi notat 
              iste doctor quod tria dicuntur esse dicta ad tales sic 
              deceptis. quaedam comminatoria[?], 
              et ista non sunt 
              necessario ventura. alia sunt consultoria et iterum 
              non necessario eveniunt. alia sunt enunciata tanquam 
              ventura simpliciter tangentia statum nascentium et 
              ista vocantur fata secundum acceptationem illam et vocantur 
              fata id est apud deos vel deas de certa et statuta 
              et sumata[?] inrevocabiliter. ita quod in nativitatibus puerorum 
              apparent daemones in forma mulierum et praedicunt 
              adversitatem vel prosperitatem puerorum, et ista sumata[?]
              sunt a diis, et ideo non possunt non verificari et 
              istae enunciationes vocantur fata absolute sicut 
              dictum est per deos vel deas decerta, ita quod necessario 
              dant futurum fore et illa est acceptatio introducta 
              a diabolo et dicitur fatum a for faris quod est 
              loqui quia fata sunt dicta deorum significantia quae necessario 
              ventura sunt nascentibus.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e263">
            <head xml:id="l97-Hrieire">Radix idolatriae</head>
            <p xml:id="l97-eihiec">
              et in hoc fundatur radix 
              idolatrandi, nam per hoc credidit vulgus daemones 
              habere potestatem dandi prosperitatem vel 
              adversitatem nascentibus et Resolvit se in eos tanquam 
              summos Rectores totius orbis, et sic decepta potentia 
              rationalis fertur in illos et irascibilis exhibet 
              cultum.
            </p>
            <p xml:id="l97-eehher">
              Et ex hoc venit ratio nefandae idolatriae 
              quae habet 10 species 
              quas tradit 
              <cit>
                <ref xml:id="l97-Rd1e275">
                  <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> 
                  in libro <title ref="OnFaithAndLaws">De fide et legibus</title> 
                  in fine.
                </ref>
              </cit> 
              Prima species 
              est cultus daemonum. secunda cultus stellarum. tertia cultus 
              elementorum quarta cultus idolorum. quinta cultus imaginum 
              fabricatarum in certis constellationibus sexta de 
              adoratione figurarum. septima consistit in verbis. 
              octava in temporibus. nona in principiis Rerum. decima in 
              inventionibus Rerum ut Reperire ferrum est multo 
              felicius quam Reperire aurum, et istae sunt deceptiones 
              in humano genere. et ad istas omnia sortilegia 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV316rb-->
              et <unclear>trufle</unclear> vetularum reducuntur de quibus forte dicetur huiusmodi 
              errores reprobando.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e293">
            <head xml:id="l97-Hdcfdcf">De causa fati</head>
            <p xml:id="l97-eqavan">
              Ex quibus apparet quod fatum tripliciter causatur 
              primo modo pro necessitate sic evenientis quae nihil habet pro obiecto 
              in particulari nisi quod necesse est sic fieri. secundo fatum est quod ficticeum[?] 
              ad excusationem peccatoris et Repertum pro ex caecutione 
              vitiorum et in tertia acceptatione annuntiantis et necessitantis 
              puerorum ad prosperitatem vel adversitatem nascentium.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e302">
            <head xml:id="l97-Hoeieif">opinio errans iulii firmici</head>
            <p xml:id="l97-saorep">
              Sequitur 
              alia opinio philosophorum errantium in hac materia et prima 
              opinio est 
              <cit>
                <ref xml:id="l97-Rd1e311">
                  <name ref="#JuliusFirmicus">Iulii Firmici</name> in prologo 
                  <title ref="#AstrologyFirmicus">astrologiae</title> suae
                </ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>, 
              ubi tenet quod fatum sit concatenatio omnium causarum superiorum 
              necessitans et necessario faciens evenire quidquid futurum 
              est. et inevitabiliter, et ad probandum errorem suum inducit 
              exempla plurima quorum Radix stat in hoc quod innocentes 
              puniuntur et male moriuntur et pessimi 
              prosperantur igitur resolvendum est ad fatum necessitas quod nihil est 
              nisi dispositio corporum caelestium quae est causa respectu effectuum producibilium.
            </p>
            <p xml:id="l97-epppfi">
              Et primo ponit exemplum de <name ref="#Socrates">Socrate</name> qui licet esset innocens 
              mala morte fato periit, et <name ref="#Plato">Plato</name> fato captus est 
              a tyranno, et <name ref="Pythagoras">pitagoras</name> exilium passus est, et <name ref="#Pompey">pompeius</name> 
              iustus perdidit imperium <name>Romanum</name> et occisus est, et 
              tyrannus malus obtinuit  et haec allegat 
              <cit>
                <ref xml:id="l97-Rd1e345" target="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e75">
                  <name ref="#Boethius">Boethius</name> IVo 
                  <title ref="#Consolation">de consolatione</title>
                </ref>
                <bibl>
                  XXX
                </bibl>
              </cit> 
              introducendo lucanum, 
              et quod causa 
              <name ref="#JuliusCaesar">Caesaris</name> 
              placuit diis, 
              et ut dicit 
              <cit>
                <ref xml:id="l97-Rd1e363"><name ref="#Lactantius">Lactantius</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>, 
              <name ref="#Pompey">Pompeius</name> pro iustitia certabat, 
              et fato <name ref="#JuliusCaesar">Caesar</name> obtinuit. 
              Unde dicit praefatus <name ref="#JuliusCaesar">Iulius</name> 
              in hiis verbis credamus itaque fide veritatis oppresse et 
              confiteamur vere rationis secum[?] iudicium nihil in nostra potestate, 
              sed totum positum in potestate fatorum, 
              et quidquid patitur vel prosperatur fortunae imponitur.
            </p>
            <p xml:id="l97-sioebe">
              Sed ista positio nedum est contra fidem 
              sed etiam contra moralem philosophiam et contra mores et contra veram 
              theologiam resolvendo se ad veritatem ut deducetur. 
              Sed ad rationem quam tangit sub istis verbis quid agis 
              de rogas fato et stellarum vim obstinante animositate 
              contempnis cum vides malorum exitu bonos esse.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e385">
            <head xml:id="l97-Hoeaerb">Omnia eveniunt a casu vel ex necessitate et responsio Boethius</head>
            <p xml:id="l97-iertim">
              Ista 
              ratio nihil valet licet esset impertinens ad theologiam et 
              philosophiam et quia ista ratio movit antiquos, scilicet, quod omnia 
              eveniunt a casu vel ex necessitate sed illud non valet et 
              maxime quia experimur libertatem in nobis unde in libertate 
              nostra est levare vestucam[?].
            </p>
            <p xml:id="l97-eirilp">
              Et ideo respondet <name ref="#Boethius">Boecius</name> in loco praeallegato.
            </p>
            <p xml:id="l97-prepvn">
              Prima responsio est infirmitas nostrae cognitionis 
              quae est tanta quod et non cognoscamus interiora hominum 
              quia credimus aliquos malos esse qui tamen boni sunt 
              et econverso. ideo apud nos est difficile iudicare utrum boni 
              patiantur vel non.
            </p>
            <p xml:id="l97-srqivr">
              Secunda responsio quod Deus qui est sapientissimus 
              et optimus medicus animarum ut habetur 
              <ref xml:id="l97-Rd1e404" corresp="#l97-Qqsovit">
                in 
                <title ref="#ps">Psalmo</title>
              </ref>,
              <cit>
                <quote xml:id="l97-Qqsovit" source="http://scta.info/resource/ps102_3">
                  qui sanat omnes iniquitates vel infirmitates tuas
                </quote>
              </cit>, 
              et alibi  
              <cit>
                <quote xml:id="l97-Qqsiipm" source="http://scta.info/resource/is43_25">
                  qui sanat iniquitates propter me
                </quote>
              </cit>. 
              Et ideo ut sanemur 
              Deus applicat diversa pro regimine sanitatis nostrae. 
              Et infirmis diversa medicamenta pro cura habenda 
              propinquat, et haec habet facere  peritus medicus, quia 
              cum sanitate stat varietas <unclear>complationum</unclear>, 
              igitur varietas regiminis.
            </p>
            <p xml:id="l97-icimia">
              Item cum infirmitate stat varietas <unclear>complatonum</unclear>, 
              et ita deus cognoscit dispositionem creaturarum rationalium 
              <pb ed="#SV" n="316-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              et videt quibusdam bonis bonum esse habere adversitatem 
              licet eam lateat nos ut causa Regiminis sanitatis latet 
              in multis peritis et in ignorantibus medicinam, et ita 
              imaginandum est quod deus stit pro bonis expedit prosperitas 
              temporalis aliquando et diversitas aliquando et ideo ipse Resolvit 
              ad nostram ignorantiam et ad divinam sapientiam quod bonis 
              evenit prosperitas vel adversitas et malis etiam nam 
              ex defectu contingit quod nescimus quare hunc ditat, et 
              alium forte meliorem deicit et privat bonis temporalibus 
              quia ignoramus illam artem altissimam divinae sapientiae 
              et illud apparet in exemplo de medico, iam allegato.
            </p>
            <p xml:id="l97-tsqqve">
              Tertia solutio quod virtuosis quando dat temporalia propter pusillanimitatem 
              quae non est vitium ratione cuius adveniente adversitate quis 
              corresponderet a statu virtutis et ideo deus tali confert 
              bona temporalia quod ita contingat nomen est quia credidit 
              diabolus de <name ref="#Job">Iob</name> quod sublatis bonis temporalibus se dampnaret 
              cui concordat <name ref="#Paul">Apostolus</name> dicens 
              <cit>
                <quote xml:id="l97-Qd1e447" source="http://scta.info/resource/Icor10_13">
                  fidelis Deus qui non 
                  patietur vos temptari <sic>supra illud</sic> quod potestis
                </quote></cit>, 
              et 
              sic sapientissime Deus ordinat.
            </p>
            <p xml:id="l97-qcstct">
              Quarta solutio quia quid 
              possunt esse in contemplatione dei et deus vult auferre 
              impedimentum contemplationis ut paupertatem et aegritudinem 
              et ideo sanitatem corporis et divitias talibus 
              tribuit.
            </p>
            <p xml:id="l97-qcqdbt">
              Quinta causa seu quinta solutio ut boni possint domare 
              malos et punire et subiugare, et sic deus exaltavit 
              <name ref="#David">David</name> et fecit eum regem ut malitiae <name ref="#Saul">Saulis</name> 
              resisteret et populum in manu potenti regeret puniendo malos et sic deus notabiliter dat bonis 
              bona temporalia.
            </p> 
          </div>
          <div xml:id="l97-Dd1e468">
            <head xml:id="l97-Hdmadma">De mala</head>
            <div xml:id="l97-Dd1e473">
              <head xml:id="l97-Hqbmcsb">Quare bonis mala contingant secundum Boethium</head>
              <p xml:id="l97-sqbcbr">
                Sed quare bonis mala contingant 
                <name ref="#Boethius">Boetius</name> respondet.
              </p>
              <p xml:id="l97-pnpsmp">
                Primo ne propter bonitatem et excellentiam 
                cadant in superbiam ut de <name ref="#Paul">Paulo</name> qui habuit 
                angelum <name ref="Satan">Satanae</name> et temptationem de peccato carnis 
                intensissimam, ideo 
                <cit>
                  <quote xml:id="l97-Qd1e494" source="http://scta.info/resource/IIcor12_7">
                    ne magnitudo revelationum me extollat 
                    datus est mihi stimulus carnis et angelus 
                    <name ref="#Satan">Satanae</name> qui me colaphizet
                  </quote>
                </cit>, 
                et ideo, 
                licet <name ref="#Paul">Paulus</name> 
                esset magnae perfectionis, 
                data est ei adversitas <!-- reims looks like it has datae, but otherwitnesses support "data" --> 
                ne esset in superbia deiectus.
              </p>
              <p xml:id="l97-sdalee">
                Secundo Deus aufert bona 
                temporalia virtuosus[?] ne ex divitiis exeant in excessum 
                vel superbiam vel luxuriam.
              </p>
              <p xml:id="l97-tefivp">
                Tertio ut fieret 
                in eis virtus vel ut ipsa augeatur, ut de <name ref="#Job">Iob</name> qui 
                erat virtuosus et tamen sublata sunt ei omnia bona 
                temporalia, et de <name>thobia</name> qui poenam habuit longam in 
                necessitate et miseria in qua profecit in virtute patientiae.
              </p>
              <p xml:id="l97-qaranc">
                Quarto ad reprimendum praesumptionem contingit 
                namque quod deus nedum mala poenalia sed etiam deus 
                permittit corruere in peccatum quod de terminis est, 
                ut de <name ref="#Peter">Petro</name> 
                qui de se ipso praesumens 
                quod nullo modo christum relinqueret 
                cum dicebat. 
                Et si oporteat me mori 
                tecum non te negabo, nam sperans in constantiam suae fragilitatis 
                permissus est corruere in peccatum cum ad vocem 
                ancillae negavit christum.
              </p>
              <p xml:id="l97-qpdptp">
                Quinto permisit deus beatos 
                pati ut virtus magnificaretur et gloriosum nomen 
                acquirerent in hac vita quod factum est in martyribus 
                <cb ed="#SV" n="316vb"/>qui nullo modo a vera constantia et virtute fidei 
                potuerunt separari nam mors haec non potuit 
                licet terribilissimum et horribilissimum omni, et adhuc 
                Reperitur in gentilibus ut in <name>marco</name> Regula et 
                <name>iustino</name> et de illo qui tenebat magum. nam alius 
                volens interficere non poterat percutere nisi prius tenentem 
                percuteret.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l97-Dd1e538">
              <head xml:id="l97-Hqbcass">Quod bonum contingat malis pertinent ad summam sapientiam</head>
              <p xml:id="l97-sqmemu">
                Sed quod malis male contingant 
                nullus miratur, sed quod bonum contingat malis 
                hoc pertinet ad summam sapientiam ex multiplici 
                utilitate.
              </p>
              <p xml:id="l97-pqqsbt">
                Primo, 
                quia quantum ad affluentiam temporalium 
                est argumentum evidens quod bona temporalia sunt contempnanda 
                et in eis non est felicitas, quia mali non 
                sunt felices inhaerendo sicut bonis temporalibus.
              </p>
              <p xml:id="l97-spdeam">
                Secundo, 
                permisit deus ex sua divina providentia ne tales 
                prorumpant in deteriora scelera et ne efficiantur deteriores 
                quia per privationem bonorum tales prorumperent 
                in homicidia furta et alia mala.
              </p>
              <p xml:id="l97-tqhacb">
                Tertio, 
                quia 
                habendancia[?] bonorum potest esse occasio virtuose uniendi. 
                primo ex gratificatione divinae beneficientiae quia 
                consideratis suas conscientias malas et dei bonitatem 
                pro vocantur fortissime ad dei amorem ut exemplum 
                ponit <name ref="#WilliamOfParis">guillelmus parisiensis</name> de uno qui fuerat pessime 
                vitae, et fuit electus in epistolam considerans eius 
                malam vitam et dei beneficientiam fuit perfectissimus 
                homo qui Relinquens totum elegit vitam solitaria. 
                etiam ex timore administrationis et divinae bonitatis 
                praeservat se a peccato et per accidens contingit bonum.
              </p>
              <p xml:id="l97-qdmcap">
                Quarto, 
                datur malis affluentia bonorum in eorum poenam 
                quia possunt esse tantae malitiae quod digni sunt relinqui 
                a deo et habentes tantas divitias 
                intrant de peccato in peccatum ut divitiae et priora 
                peccata fuit causae aliorum peccatorum.
              </p>
              <p xml:id="l97-udelne">
                Ultimo datur 
                eis affluentia beatorum, quia propter exercitium bonorum 
                datur malis potentia, quia si non fuisset seiucia[?] 
                imperatorum non fuissent tot martyres quot sunt 
                et ideo profuit eorum potentia licet non eis.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l97-Dd1e566">
              <head xml:id="l97-Hcbpcbp">Cur boni patiuntur</head>
              <p xml:id="l97-qapemp">
                Quantum 
                tamen ad passionem beatorum, scilicet quod boni et virtuosi 
                patiantur et turbantur 
                <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name> assignat 
                aliquas causa discurrendo per singula mala 
                poenalia et dicit quod dolor est bona memorativa 
                rationis contra sensum quia per dolorem vehementem anima 
                purgatur a voluntatibus. et sic de singulis discurrendo. 
                Ex quo patet quod deus non laedit bonos quando dat 
                eis mala poenalia quia sunt quoddam modo bona 
                spiritualia et medicinae purgativae.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l97-Dd1e578">
              <head xml:id="l97-Hrmsrms">Responsio magis speculative</head>
              <p xml:id="l97-nirsad">
                Nihilominus istae 
                rationes sunt ad satisfaciendum hominibus. 
                Et ideo respondetur magis speculative, 
                et resolutio stat ad duo.
              </p>
              <p xml:id="l97-peqocr">
                Primum est quod iudicium nostrum est infirmum 
                in cogitando altitudinem dei et Regnis ipsius 
                circa universum. ideo standum est fide quae data est 
                nobis ad medelam quando intellectus est infirmus 
                <cb ed="#SV" n="317-r"/>
                <cb ed="#SV" n="a"/>
                et non potest cognoscere quia fides nobis praedicat 
                quod deus est optimus, et ideo habemus concedere quod quidquid 
                ab eo fit bene fit et singula optime regit, licet 
                nesciamus ostendere causas regiminis.
              </p> 
              <p xml:id="l97-acebos">
                Alia causa est quod 
                bonitas ordinis rerum non est prior obiective divina 
                providentia, 
                sed est omnino posterior. unde deus suam providentiam 
                non habet ad intra ex Repraesentatione bonitatis 
                ordinis Rerum in se, sed prius deus voluit 
                et disponit Res sic ordinari et sic sequitur quod bene 
                ordinantur et ad nullam aliam radicem debemus[?] 
                resolvi bonitas ordinis rerum. unde quod terra sit 
                in centro mundi, et ignis in concavo orbis lunae 
                et duo elementa media sic disposita ex eo non 
                denominatur ordinatio Rerum bona, sed ordinatio 
                Rerum sortitur suam bonitatem a divina ordinatione. 
                Unde si terra esset in concavo orbis lunae et ignis 
                in centro ubi terra est tunc res essent aeque bene ordinatae 
                sicut nunc sunt, quia eo ipso quod deus vult 
                sic res ordinari, eo ipso ordinatio est bona 
                nisi forte quo ad nostrum modum considerandi, quia 
                non apparet nobis bene ordinari sic.
              </p>
              <p xml:id="l97-eictes">
                Et ideo consequenter 
                dato quod deus puniret bonos et innocentes 
                et non propter aliud bonum consequendus nihilominus iustificatione 
                faceret, et aequae iustae ac si salvaret eos 
                quia bonitas Rerum debet Resolvi ad providentem 
                a cuius iudicio ordo Rerum dependet et ordinatur 
                et disponitur, et ideo non oportet nisi recurrere ad 
                hoc quod ratione suae immensitatis sic providet 
                et licet iste modus deinde sit vulgarum tamen est 
                subtilissimus.
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>