<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 40, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.07-dev-master">
          <title>Lectio 40, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-07-07">July 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution ShareAlike 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-07">July 7th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>    <facsimile>
<surface n="SV246r">
<graphic url="SV246r.jpg"/>
<zone start="#l40-vamdps" ulx="753" uly="311" lrx="1403" lry="577" n="1"/>
<zone start="#l40-scaeim" ulx="753" uly="494" lrx="1403" lry="684" n="1"/>
<zone start="#l40-iacnvc" ulx="753" uly="596" lrx="1403" lry="1132" n="1"/>
<zone start="#l40-arprof" ulx="753" uly="1048" lrx="1403" lry="1239" n="1"/>
<zone start="#l40-iqqnrb" ulx="753" uly="1156" lrx="1403" lry="1310" n="1"/>
<zone start="#l40-eqdsde" ulx="754" uly="1266" lrx="1404" lry="1380" n="1"/>
<zone start="#l40-iaqpoe" ulx="754" uly="1306" lrx="1404" lry="1456" n="1"/>
<zone start="#l40-aprnof" ulx="754" uly="1378" lrx="1404" lry="1768" n="1"/>
<zone start="#l40-speici" ulx="748" uly="1718" lrx="1398" lry="1866" n="1"/>
<zone start="#l40-tpcddf" ulx="756" uly="1785" lrx="1406" lry="1897" n="1"/>
</surface>
<surface n="SV246v">
<graphic url="SV246v.jpg"/>
<zone start="#l40-tpcddf" ulx="375" uly="310" lrx="1025" lry="422" n="2"/>
<zone start="#l40-qpcgce" ulx="375" uly="343" lrx="1025" lry="460" n="1"/>
<zone start="#l40-qpcqdd" ulx="375" uly="381" lrx="1025" lry="1048" n="1"/>
<zone start="#l40-qaspnr" ulx="375" uly="964" lrx="1025" lry="1356" n="1"/>
<zone start="#l40-seasod" ulx="374" uly="1284" lrx="1024" lry="1824" n="1"/>
<zone start="#l40-eivsod" ulx="374" uly="1774" lrx="1024" lry="1932" n="1"/>
<zone start="#l40-eivsod" ulx="1012" uly="309" lrx="1662" lry="860" n="2"/>
</surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="lectio40">
        <head subtype="title" xml:id="l40-Hldfldf">Lectio 40, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l40-Hmpddfo">Materia principalis: diffinitio fruitionis ordinatae</head>
          <!-- bottom ten paragraphs or so from 39 need to be added here -->
      <p xml:id="l40-vamdps"><cb ed="#SV" n="246rb"/><lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">V</hi>eniendo ad materiam principalem satis ex declaratione 
        <lb ed="#SV"/>habitudinis ipsius dei ad creaturam apparet quod deus est solum 
        <lb ed="#SV"/>obiectum licitae fruitionis et obiectum beatificum, quia in nulla crea<lb ed="#SV"/>tura 
        Reperitur ratio fruibilis vel terminantis finaliter vel satiantis. 
        <lb ed="#SV"/>unde fruitio ordinata potest sic describi, <g ref="#slash"/>fruitio ordinata est 
        <lb ed="#SV"/>dilectio dei propter se.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l40-Hobines">Obiectiones</head>
      
        <p xml:id="l40-scaeim"><g ref="#dbslash"/>Sed contra arguitur ex dictis in praecedenti 
          <lb ed="#SV"/>quaestione, <g ref="#slash"/>nam deus est diligendus propter beneficia, ergo beneficia 
          <lb ed="#SV"/>sunt magis diligenda, <g ref="#slash"/>quia propter unum quodque talem et illud ma<lb ed="#SV"/>gis.</p>
      
        <p xml:id="l40-iacnvc"><g ref="#slash"/>Item arguitur contra illud propter se, <g ref="#slash"/>quia vel li 'propter se' capitur 
          <lb ed="#SV"/>negative vel positive, <g ref="#slash"/>non negative, quia tunc creatura esset fruendum, 
          <lb ed="#SV"/>quia virtutes propter se diliguntur <g ref="#slash"/>quia virtutes possunt diligi et 
          <lb ed="#SV"/>quod illa dilectio non Referatur in aliud, <g ref="#slash"/>si capitur positive oportet quod sit 
          <lb ed="#SV"/>alterum duorum modorum vel quia huiusmodi dilectio habet li propter 
          <lb ed="#SV"/>se tamquam partem obiecti, <g ref="#slash"/>vel quia huiusmodi dilectionem praecedit 
          <lb ed="#SV"/>amor dei alius propter quem amor dei causatur <g ref="#slash"/>quia non videtur 
          <lb ed="#SV"/>alius modus explicandi li propter se, <g ref="#slash"/>sed neutrum est dicendum <g ref="#slash"/>quia 
          <lb ed="#SV"/>si detur principium, tunc Realiter erit bis obiectum eiusdem dilectionis si li 
          <lb ed="#SV"/>propter se sit pars dilectionis obiecti dei, <g ref="#slash"/>nam tunc Replicabit 
          <lb ed="#SV"/>idem quod non videtur conveniens, <g ref="#slash"/>si detur <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> tunc numquam staret 
          <lb ed="#SV"/>habere unicum actum diligendi deum fruitione, <g ref="#slash"/>sed semper duo Requirerentur 
          <lb ed="#SV"/>quod non videtur conveniens.</p> 
      
        <p xml:id="l40-arprof"><g ref="#dbslash"/>Aliae rationes possunt induci quia 
          <lb ed="#SV"/>quaereretur qua dilectione una persona divina diligit aliam, 
          <lb ed="#SV"/>quia videtur quod persona in esse personali non habet rationem obiecti fruibilis, 
          <lb ed="#SV"/>quia tunc essent plures rationes obiectales fruibiles.</p>
      
        <p xml:id="l40-iqqnrb"><g ref="#dbslash"/>Item quaereretur 
          <lb ed="#SV"/>qua ratione pater diligit filium, <g ref="#slash"/>et sic si filius in esse personali 
          <lb ed="#SV"/>non dicat rationem fruibilis, ergo nec rationem bonitatis.</p>
        
        <p xml:id="l40-eqdsde"><lb ed="#SV"/>Etiam quaereretur de tota civitate, <g ref="#slash"/>etiam apud formalizantes quaere<lb ed="#SV"/>retur 
          sub qua ratione compraehendit se divina essentia.</p>
      
        <p xml:id="l40-iaqpoe"><g ref="#dbslash"/>Item co?tur[?] 
          <lb ed="#SV"/>quia idem actus est usus et fruitio ordinata sit, ergo ille actus <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/>, 
          tunc est fruitio et habet creaturam pro obiecto, ergo.</p>
      </div>
          <div>
            
            <head xml:id="l40-Hraorao">Responsiones ad obiectiones</head>
        
            <div>
              <head xml:id="l40-Hapapap">Ad primum</head>
              
              <p xml:id="l40-aprnof"><g ref="#dbslash"/>Ad primum Respondendum est 
                <lb ed="#SV"/>de dilectione propter beneficia quia beneficia possunt multipliciter 
                <lb ed="#SV"/>concurrere ad dilectionem dei fruitivam primo ut ostensiva 
                <lb ed="#SV"/>rationis diligibilitatis intrinsece <g ref="#slash"/>nam ex diffinitione bonitatis ad extra 
                <lb ed="#SV"/>arguitur interior bonitas, <g ref="#slash"/>et ideo beneficia sunt iudicativa 
                <lb ed="#SV"/>intrinsece bonitatis, <g ref="#slash"/>et hoc est <sic>conlusione</sic>, quia omnis operatio liberalitatis 
                <lb ed="#SV"/>iudicat virtutem in dante <g ref="#slash"/>et isto modo <del rend="strikethrough">sunt</del> beneficia 
                <lb ed="#SV"/>divina arguunt ad intra summam bonitatem et largitatem <g ref="#slash"/>modo 
                <lb ed="#SV"/>ex hoc quod beneficia solum iudicant <g ref="#slash"/>non propter hoc habent 
                <lb ed="#SV"/>rationem fruibilis, sed solum iudicant notitiam obiecti fruibilis.</p> 
              
              <p xml:id="l40-speici"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> possunt esse causa Rememorativa ad istum sensum quod fa<lb ed="#SV"/>ciant 
                ostendere materiam obiecti fruibili<del rend="expunctuated">o</del> <g ref="#slash"/>et ex hoc inducunt 
                <lb ed="#SV"/>in considerationem ipsius.</p> 
              
<p xml:id="l40-tpcddf"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> possunt considerari alligando et movendo 
  <lb ed="#SV"/>potentiam, <g ref="#slash"/>nam ex Receptione beneficiorum creatura Redditur promptior 
  <cb ed="#SV" n="246va"/><lb ed="#SV"/>ad existendum in actum fruitive <g ref="#slash"/>et in hoc Reddunt potentiam volitivam 
  <lb ed="#SV"/>promptiorem ad diligendum deum fruitive.</p> 
      
              <p xml:id="l40-qpcgce"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> possunt concurrere in genere 
                <lb ed="#SV"/>causae efficientis.</p> 
      
              <p xml:id="l40-qpcqdd"><g ref="#slash"/><choice><orig>5o</orig><reg>quinto</reg></choice> possunt concurrere in genere causae finalis, sed non essentialiter 
                <lb ed="#SV"/>ordinat <g ref="#slash"/>et iste est intellectus de quo magis ad propositum, <g ref="#slash"/>in materia possunt enim 
                <lb ed="#SV"/>concurrere beneficia vel dilectionis fruitione in genere causae finalis 
                <lb ed="#SV"/>sic quod Realiter moveant per modum finis ad productionem dilectionis 
                <lb ed="#SV"/>respectu dei non numquam per modum finis essentialiter ordinati, sed sic quod deus et 
                <lb ed="#SV"/>beneficium ex parte obiecti sicut sit non quod beneficium sit finis. <g ref="#slash"/>et quod deus 
                <lb ed="#SV"/>essentialiter ordinetur sibi nec amores huiusmodi obiectorum habent 
                <lb ed="#SV"/>talem ordinem essentialem, sed magis econverso <g ref="#slash"/>quia ultimum in executione 
                <lb ed="#SV"/>est primum in intensione <g ref="#slash"/>et sic non sequitur quod magis diligantur 
                <lb ed="#SV"/>beneficia, <g ref="#slash"/>quia non est ordo essentialis sic quod deus ordinetur 
                <lb ed="#SV"/>in beneficium <g ref="#slash"/>nec amore beneficii est prior essentialiter amore 
                <lb ed="#SV"/>dei, sed quod concursu et extrinseco et accidentali concurrit ad 
                <lb ed="#SV"/>dilectione dei, <g ref="#slash"/>et sic non diligo deum propter beneficium <g ref="#slash"/>sic 
                <lb ed="#SV"/>quod beneficium sic causa finalis essentialis propter quam diligo deum. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>si autem li 'propter' dicat causam occasionalem, tunc poterit concedi 
                <lb ed="#SV"/>quod deus diligitur propter beneficia, <g ref="#slash"/>quia beneficia sunt causa 
                <lb ed="#SV"/>occasionalis propter quam deus diligitur.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l40-Hasasas">Ad secundum</head>
            
              <p xml:id="l40-qaspnr"><g ref="#dbslash"/>quantum ad <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice>, utrum 
                <lb ed="#SV"/>li 'propter' se capitur negative vel positive, <g ref="#slash"/>dicendum quod positive capitur 
                <lb ed="#SV"/>et non negative, <g ref="#slash"/>quia tunc illa dilectio propter quam diligeretur 
                <lb ed="#SV"/>deus non <choice><orig>Refferretur</orig><reg>referretur</reg></choice>. <g ref="#slash"/>Sed ibi est difficultas in modo exprimendi, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et breviter <name>okam</name> dicit quod deus diligitur propter se, <g ref="#slash"/>quia deus 
                <lb ed="#SV"/>diligitur <g ref="#slash"/>et propter nullum aliud, <g ref="#slash"/>et quodlibet aliud diligitur 
                <lb ed="#SV"/>propter ipsum <del rend="strikethrough">d</del> loquendo semper de dilectione fruitiva. <g ref="#slash"/>et in hoc dicitur 
                <lb ed="#SV"/>deus diligi propter se secundum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> <name>okam</name> <g ref="#slash"/>sed illud pro praesenti 
                <lb ed="#SV"/>non Reprobabitur.</p>
      
              <p xml:id="l40-seasod"><g ref="#dbslash"/>Sed est alius modus magis gratus, ubi 
                <lb ed="#SV"/>advertendum quod ad dilectionem dei fruitivam concurrunt <choice><orig>2ae</orig><reg>duae</reg></choice> causae. 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>una est praeceptum legis universale. <g ref="#slash"/>alia est ratio deitatis sumpta 
                <lb ed="#SV"/>et subsumpta sub lege universale in minori. <g ref="#slash"/>verbi <g ref="#slash"/>gratia <g ref="#slash"/>solus deus 
                <lb ed="#SV"/>est super omnia diligendus <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> est deus ergo est super omnia diligendus 
                <lb ed="#SV"/>hoc assumitur maior quae est legis et hanc maiorem accepto 
                <lb ed="#SV"/>per fidem, quia credo ex fide deum esse super omnia diligendum, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et minor sumitur participaliter et illa sumitur aliquod supponens 
                <lb ed="#SV"/>quod deo, <g ref="#slash"/>nam hic li propter se vel <choice><orig>Reffert</orig><reg>Refert</reg></choice><g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">ad</add> maiorem universalem 
                <lb ed="#SV"/>vel ad medium quod sumitur in minori, <g ref="#slash"/>et debet li propter <choice><orig>re<lb ed="#SV"/>fferri</orig><reg>re<lb ed="#SV"/>ferri</reg></choice> 
                ad notitiam de illo pro quo supponit in minore, <g ref="#slash"/>quia 
                <lb ed="#SV"/>non est aliud dicere quod consideratio deitatis est medium 
                <lb ed="#SV"/>concludendi in <choice><orig>sillogismo</orig><reg>syllogismo</reg></choice> practico quod deus est super omnia diligendus.</p>
               
              <p xml:id="l40-eivsod"><g ref="#slash"/>et istam viam ponit <choice><orig>chaton</orig><reg>Chatton</reg></choice>, <g ref="#slash"/>et ita dicit quod ita debet 
                <lb ed="#SV"/>intelligi quod deus est super omnia diligendus, <g ref="#slash"/>non quod li 'propter 
                <lb ed="#SV"/>se' teneat a parte obiecti, <g ref="#slash"/>nec quod dilectionem fruitivam praecedat 
                <cb ed="#SV" n="246vb"/><lb ed="#SV"/>maior alius, sed quia dilectionem fruitivam praecedit una maior 
                <lb ed="#SV"/>cui asseritur ex fide, <g ref="#slash"/>et minor assumitur in qua ponitur 
                <lb ed="#SV"/>terminus supponens pro divinitate, ex quibus concluditur quod 
                <lb ed="#SV"/>deus est super omnia diligendus, <g ref="#slash"/>et quomodo asserimus maiori 
                <lb ed="#SV"/>non oportet quod ibi sit alius amor, <g ref="#slash"/>sed ex lege et fide 
                <lb ed="#SV"/>asserimus maiori, <g ref="#slash"/>non autem sic est in aliis quia opor<lb ed="#SV"/>tet 
                quod sit desiderium assentiendi, <g ref="#slash"/>et hoc respectu <choice><orig>sillogismi</orig><reg>syllogismi</reg></choice> 
                <lb ed="#SV"/>practici, <g ref="#slash"/>verbi <g ref="#slash"/>gratia, <g ref="#slash"/>ponatur quod sit aliquis qui non infirmetur 
                <lb ed="#SV"/>et tunc sumatur ista maior omne Remedium pro sanitate 
                <lb ed="#SV"/>habenda est quaerendum, <g ref="#slash"/>tunc iste non assentiet maiori, quia non 
                <lb ed="#SV"/>vult nec desiderat, <g ref="#slash"/>non autem sic est in proposito quia 
                <lb ed="#SV"/>maiori assentietur ex fide, <g ref="#slash"/>et minor erit consideratio 
                <lb ed="#SV"/>deitatis, <g ref="#slash"/>et ex illo, id est, ex maiori et consideratione 
                <lb ed="#SV"/>deitatis inferetur quod deus est super omnia diligendus, etc.</p>
              
            </div>
          </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
