<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 92, de Caritate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 92, de Caritate</title>
          <date when="2013-01-28">January 28, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="311-r"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio92">
        <head xml:id="l92-Hldcldc">Lectio 92, de Caritate</head>
        <div xml:id="l92-Dd1e109">
          <head xml:id="l92-Haaraar">Ad aliam rationem</head>
          <p xml:id="l92-aarsdi">
            <ref xml:id="l92-Rd1e116" corresp="#l92-Qd1e121">
              Ad aliam rationem
            </ref>, 
            quando dicitur quia 
            <cit>
              <quote xml:id="l92-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/l80-saqsmi" synch="4-14">
                vel caritas est indivisibilis et 
                hoc non
              </quote>
            </cit> 
            quia tunc sequeretur quod omnes essent cari aequaliter. 
            si dicatur quod caritas est divisibilis, contra quia caritas non est 
            Remissibilis, igitur non est augmentibilis. antecedens apparet, quia si 
            esset remissibilis hoc esset per peccatum veniale, et hoc non, 
            quia sequeretur duo inconvenientia.
          </p>
          <p xml:id="l92-pqainb">
            Primum quod aliquis mereatur 
            tantum sicut <name xml:id="l92-Nd1e128" ref="#Peter">Beatus Petrus</name>, et tamen non plus praemiaretur in caelo 
            quam infans noviter baptizatus.
          </p>
          <p xml:id="l92-ssqnmp">
            Secundo, 
            sequitur quod aliquis punietur 
            in inferno qui numquam mortaliter peccasset.
          </p>
          <p xml:id="l92-rpqhpg">
            Respondetur 
            primo quod dato quod caritas esset indivisibilis non propter hoc, 
            sequitur quod omnes essent deo cari. et posset ista consequentia varie 
            interimi secundum quod sunt varii modi ponentium caritatem 
            non habere partes graduales.
          </p>
          <p xml:id="l92-sqcada">
            Secundo quia caritas non est 
            intrinsece caritatis nec denominat aliquem intrinsece earum, 
            nam cum aequalitate caritatis in duobus sunt inaequalitas 
            denominationum, ut staret quod aliqualiter participarent caritas, 
            et tamen inaequaliter  acceptarentur. et sic denominatio, 
            quae est esse carum deo est extrinseca huiusmodi qualitati, 
            quae est caritas, sed magis Resolvitur ad divinam acceptationem.
          </p>
          <div xml:id="l92-Dd1e133">
            <head xml:id="l92-Hobitio">Obiectio</head>
            <p xml:id="l92-scaisc">
              Sed contra arguitur, quia omnis qualitas habet rationem 
              specificam per quam differt ab aliis alterius speciei, et illa 
              non est nisi esse illius qualitatis, igitur intrinsecum est caritati quod 
              ipsa sit caritas.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l92-Dd1e142">
            <head xml:id="l92-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
            <p xml:id="l92-rqcdpn">
              Respondetur quod caritas est alicuius certae 
              speciei et habet aliquid quod est de ratione eius specifica, sed negandum 
              est quod hoc sit Reddere carum, et si arguatur quod esse caritatis 
              est huiusmodi, dicitur quod ibi petitur principium, et sic de directo 
              posset negari.
            </p>
            <p xml:id="l92-esqcid">
              Et si quaeratur quae est denominatio 
              intrinseca caritatis, hic dicitur quod vocabulum non est impossibilem, 
              nec habemus vocabula concretiva imposita quae communicantur 
              subiecto intrinsece vi huiusmodi informationis, et sic conceditur 
              de omni qualitate vitali. Ita quod qualitas immutans mentem 
              vitaliter ex eo non est aliqua denominatio intrinseca. patet 
              si inhaeret alteri, tunc non illud subiectum cui inhaerebat 
              denominaret.
            </p>
            <p xml:id="l92-snsppv">
              Secundo non solum denominatio caritatis potest esse maior 
              vel minor per acceptationem, sed etiam potest esse maior vel 
              minor per assistentiam spiritus sancti sibi qui eam vivificat, 
              quia secundum quod spiritus sanctus mentem magis vivificat secundum hoc 
              caritas denominat subiectum magis carum, 
              nihilominus tamen tenetur quod caritas est intensibilis et remissibilis 
              et componitur ex partibus intensivis. 
              et tunc ad rationem, quia tunc caritas esset Remissibilis 
              per peccatum veniale.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l92-Dd1e157">
            <head xml:id="l92-Hddpapm">De differentia peccati venialis a peccato mortali</head>
            <p xml:id="l92-neaevp">
              Notandum est aliquid de differentia peccati 
              <pb ed="#SV" n="311-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              venialis a peccato mortali. unde aliqui ponunt differentiam 
              inter peccatum veniale et peccatum mortale in ordine ad penas 
              eis debitas nam in peccato mortali debetur aeterna pena. 
              peccato veniali debetur pena temporalis, sed ista assignatio differentiae 
              nulla est, quia quantificatio penae est impertinens ad gravitatem 
              culpae quod patet quia signata gravi culpa, si deus per suam potentiam 
              non vellet dare penam peccatum, non esset minus grave 
              nec defforme, igitur quantificatio penae est impertinens ad dandum 
              differentiam inter mortalem et veniale peccatum.
            </p>
            <p xml:id="l92-sdgnia">
              Secundo daemones 
              graviter peccant et tamen propter illa peccata nulla eis debetur pena, 
              quia deus non vult eos punire eo quod sunt extra locum 
              merendum, licet sint in loco ubi non iuste agant.
            </p>
            <p xml:id="l92-aapamd">
              Alii autem 
              ponunt aliam differentiam dicentes quod eo different, quia veniale 
              non est legis transgressio, et mortale est contra legem et dei 
              mandatum. Sed ista differentia non videtur bona, quia omne 
              malum est prohibitum nam scriptura prohibitum facere malum 
              et a malo declinare.
            </p>
            <p xml:id="l92-cqrecl">
              Confirmatur, quia ratio peccati consistit 
              principaliter in comparatione ad legem et in deformitate eo 
              quod actus est legi deformis, igitur omne peccatum est contra legem.
            </p>
            <p xml:id="l92-eipvem">
              Et ideo pro aliquali intellectu differentiae inter peccatum 
              veniale et mortale.
            </p>
            <p xml:id="l92-neqepi">
              Notandum est quod ex culpa originali 
              creatura rationalis incurrit ignorantiam agendorum 
              ex parte intellectus.
            </p> 
            <p xml:id="l92-siifqd">
              Secundo incurrit infirmitatem et impotentiam quantum 
              ad effectum, et ideo ratione huiusmodi ignorantiae aliqua 
              sunt fugibilia de quibus intellectus pro praesenti via non potest habere 
              sufficiens iudicium practicum suae fugibilitatis. et 
              aliqua sunt eligibilia de quibus creatura in hac vita 
              non valet habere Iudicium sufficiens suae eligibilitatis.  
              et alia sunt de quibus potest habere iudicium practicum sufficiens 
              eligibilitatis vel fugibilitatis facta diligentia. 
              et circa hoc ex parte ignorantiae tota latitudo eligibilium, 
              de quibus intellectus non potest habere iudicium sufficiens eligibilitatis. 
              et tota latitudo fugibilium de quibus intellectus non valet habere 
              rationem fugibilitatis committuntur venialia circa hoc eo 
              quod creatura deberet eligere vel fugere, quae debet.
            </p>
            <p xml:id="l92-sephfd">
              Secundo ex parte 
              impotentiae creatura incurrit fragilitatem atque infirmitatem suae 
              naturae. et hoc est ex peccato originali. unde ratione peccati originalis 
              consurgunt volitiones pravae et affectus mali, 
              qui sunt primi motus in nobis quos etiam non possumus 
              Reprimere et licet sint pravi, et non possumus eos evitare 
              excusantur, tamen pro illo tempore pro quo non possunt reprimi, 
              et haec facta diligentia.
            </p>
            <p xml:id="l92-somami">
              Et sic omnes motus primi quos 
              inevitabiliter incurrimus vocantur venialia. et ideo dicitur 
              quod septies cadit iustus in die, scilicet, venialiter, et resurgit, 
              et de peccatis venialibus dicitur, et intelligitur illa auctoritas, 
              si dixerimus quod peccatum non habemus nos ipsos se 
              duximus. et veritas in nobis non est. et sic tamdiu 
              illud peccatum est veniale quamdiu secundum humanam diligentiam 
              non potest evitari. et consequenter quando libere intenditur 
              et continuatur intrat speciem mortalium 
              et maxime si continuatur per tempus per quod posset 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--311vb-->
              a voluntate suspendi non dubium quod induit speciem mortalium 
              et cessat causa, scilicet, ratio excusandi propter fragilitatem. 
              et ex alio potest dici peccatum veniale quod creatura de rigore 
              iustitiae debet se totam deo et obligatione naturali tenetur 
              in deum ferri et tendere, et quia aliquando non tendit in deum, 
              nec Reffert se ad ipsum quantum potest. ideo dicitur peccare venialiter. 
              Sed in statu ignorantiae nullum potuit esse peccatum 
              veniale quod. patet quia primi parentes circa omnia agibilia distincta 
              et directam notitiam habuerunt et non habuerunt fragilitatem 
              aliquam, quae eos ad malum inclinaret.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l92-Dd1e198">
            <head xml:id="l92-Huvpprg">Utrum veniale peccatum remittat gratiam?</head>
            <p xml:id="l92-vtaedo">
              Veniendo tamen ad 
              materiam et difficultatem argumenti, quae erat utrum veniale 
              peccatum Remittat gratiam. de hoc est duplex opinio.
            </p> 
            <p xml:id="l92-qdqdga">
              Quidam dicit quod sic, 
              de qua videtur fuisse dicens 
              <name xml:id="l92-Nd1e217" ref="#WilliamOfAuxerre">Guillelmus Altissiodorensis</name>.
            </p>
            <p xml:id="l92-adcqaa">
              Alii dicunt contrarium, scilicet, quod veniale nullo modo potest remittere 
              gratiam et non est fortior ratio ad unam opinionem quam ad 
              aliam.
            </p> 
            <p xml:id="l92-ttpugg">
              Tamen tenendo prima Respondetur ad rationem in oppositum, 
              qua arguebatur sic, 
              quia si sic, 
              tunc staret aliquem mereri tantum 
              sicut <name xml:id="l92-Nd1e226" ref="#Peter">Beatus Petrus</name>, 
              et non peccasse mortaliter, 
              et tamen minus praemiari 
              quam ipse <name xml:id="l92-Nd1e229" ref="#Peter">Petrus</name>, 
              vel puer noviter baptizatus. 
              Consequens est falsum. 
              Patet consequentia 
              et sit ita quod aliquis meruerit tantum, 
              sicut <name xml:id="l92-Nd1e232" ref="#Peter">Petrus</name> et 
              consequenter per venialia remittatur eius gratia 
              quia unum veniale semper remittit unum gradum gratiae.
            </p> 
            <p xml:id="l92-etgmgr">
              Et tunc gratia per venialia 
              poterit remitti usque ad non gradum, 
              tunc recedat talis in illo gradu gratiae, 
              qui est minor quam gradus gratiae noviter baptizati, 
              tunc suppositis duobus, 
              quae communiter conceduntur ab omnibus. 
              Primum quod baptismus sufficit ad salutem, 
              diceretur quod in illo casu habebitur propositum, 
              quod consequens non est inconveniens, 
              scilicet, quod aliquis tantum meruisset, 
              sicut <name xml:id="l92-Nd1e239" ref="#Peter">Beatus Petrus</name>, 
              et tamen minus praemiaretur quam infans 
              noviter baptizatus. et causa est, quia licet adhuc magis 
              meruerit, tamen stat bene quod minus praemietur vel forte 
              dampnetur, quia venialia diminuit gratiam ratione cuius 
              diminuitur praemium debitum. et illud coloraretur in alio 
              casu, ubi non est necesse peccatorem resurgere ad maiorem 
              vel aequalem gratiam, 
              ut tenent <name xml:id="l92-Nd1e242" ref="#Durandus">Durandus</name>, 
              et multi alii. 
              Unde secundum dispositionem peccatorum secundum hoc a maiorem vel 
              aequalem posset Resurgere, et unde cum peccator cadit 
              mortaliter, resurgit ad maiorem gratiam. et sic continue in infinitum 
              potest in mille culpam gratiam resurgere.
            </p>
            <p xml:id="l92-sqnmgg">
              Sed, quia millum 
              eorum teneo, quia gratia baptismalis est minima gratia 
              sufficiens ad salutem et milla potest esse minor lege 
              stante sufficit ad salutem. unde imaginandum est quod viator 
              habens usum rationis secundum processum temporis continue obligatur ad 
              maiorem et maiorem gratiae gradum.
            </p>
            <p xml:id="l92-upieep">
              Ulterius potest imaginari 
              quod ultra gradum ad quem creatura ad quem creatura 
              necessario obligatur potest habere excessum supra illum gradum 
              ad quem de lege communi obligatur et iste gradus erit 
              constituens ultra gratiam, quae est ex praecepto.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l92-Dd1e244">
            <head xml:id="l92-Hraocpv">Responsio ad obiectionem circa peccatum venialem</head>
            <p xml:id="l92-etrrpv">
              Et 
              tunc Respondetur ad rationem quod venialia possunt remittere 
              <cb ed="#SV" n="312ra"/>gratiam quae inest creaturae per modum consilii ad quem creatura 
              non obligatur. et tunc concedendum est quod tota latitudo 
              huius gratiae potest tota Remitti per venialia, et si quaeratur 
              de alia utrum aliquid eius possit Remitti per veniale.
            </p>
            <p xml:id="l92-rqnipm">
              Respondetur quod non quia eo ipso quod aliquid eius tolleretur eo ipso 
              creatura peccaret mortaliter. et sic tota Remitteretur 
              per peccatum, nec staret aliquid eius Remitti per mortale, 
              quoniam tota Remitteretur. nam cuiuscumque gratiae talis privatio 
              esset peccatum mortale, vel creatura quae ab huiusmodi 
              gratia privaretur esset in peccato mortali.
            </p>
            <p xml:id="l92-adipip">
              Aliter dicitur in 
              hac materia, quia licet peccatum veniale de se non posset Remittere 
              gratiam, per accidens tamen potest. ubi notandum est quod creatura 
              rationalis secundum exigentiam status et dona collata 
              sibi a deo et processum temporis magis obligatur ad 
              maiorem gratiae gradum. ubi ulterius est advertendum 
              quod quemque gradum gratiae creatura habuit semel ad illum vel 
              ad maiorem obligatur vel obligabitur. 
              Causa est 
              quia secundum 
              <cit>
                <ref xml:id="l92-Rd1e261">
                  <name xml:id="l92-Nd1e272" ref="#Augustine">Augustinum</name>
                </ref>
              </cit> 
              gratia distinguit inter filios regni et filios 
              perditionis. et quando creatura est in gratia ipsa habet ius 
              ad hereditatem aeternam. 
              Nam quando fuit portio gloriae ipsa 
              fuit creaturae data ad eius conservationem aeternam 
              et ad illam creatura obligatur. 
              Et ita est in politia quod filius degeneraret, 
              qui hereditatem traditam a patre non conservaret, 
              sed peccaret in patrem.
            </p> 
            <p xml:id="l92-eehepm">
              Et ex hoc habetur quod nulla 
              est gratiae distinctio ad quam obligamur et gratiae sequentis, 
              quia cuiuscumque gradus Remissio esset peccatum mortale.
            </p>
            <p xml:id="l92-espsep">
              Et sic peccatum veniale nullo modo potest Remittere gratiae 
              gradum stante communi lege. 
              Et sic apparet quod illa in convenientia 
              ab initio illata non formaliter sequuntur ex 
              positione.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l92-Dd1e278">
          <head xml:id="l92-Haaqnei">Ad argumentum quod caritas non est intensiblis</head>
          <!-- response to principal argument 8 in lecture 80-->
          <p xml:id="l92-daqesl">
            <ref xml:id="l92-Rd1e296" corresp="#l92-Qd1e301">Deinde arguebatur</ref> 
            quod caritas non est intensibilis 
            quia tunc 
            <cit>
              <quote xml:id="l92-Qd1e301" type="paraphrase" source="http://scta.info/resource/l80-oscdss" synch="11-18">
                deus posset taliter disponere 
                circa creaturam quod nesciret eam praemiari
              </quote>
            </cit>. 
            Patet consequentia, 
            et sint <name xml:id="l92-Nd1e305" ref="#Sortes">Sortes</name> et <name xml:id="l92-Nd1e308" ref="#Plato">Plato</name> 
            in aequali caritate et 
            caritas illorum intendatur per unam horam, 
            ita quod in fine illius horae <name xml:id="l92-Nd1e311" ref="#Plato">Plato</name> acquirat caritatem, ut decem, 
            et in instanti terminante horam <name xml:id="l92-Nd1e315" ref="#Sortes">Sortem</name> moriatur. 
            Tunc arguitur sic 
            vel deus dabit <name xml:id="l92-Nd1e318" ref="#Sortes">Sorti</name> praemium aequale praemio <name xml:id="l92-Nd1e321" ref="#Sortes">Platonis</name> 
            vel non. 
            Non potest dici primum 
            quia <name xml:id="l92-Nd1e324" ref="#Sortes">Plato</name> habuit caritatem, ut decem. 
            Et <name xml:id="l92-Nd1e327" ref="#Sortes">Sortes</name> non 
            quia vel <name xml:id="l92-Nd1e330" ref="#Sortes">Sortes</name> 
            habuisset caritatem, ut decem, 
            post instans terminans horam vel ante. 
            Non ante 
            quia etiam <name xml:id="l92-Nd1e334" ref="#Sortes">Plato</name> non habuit 
            et etiam <name xml:id="l92-Nd1e337" ref="#Sortes">Sortes</name> erat in continuo motu ad gradum, 
            ut decem. 
            Nec post 
            quia post illud instans <name xml:id="l92-Nd1e340" ref="#Sortes">Sortes</name> non est. 
            Si non aequaliter <name xml:id="l92-Nd1e343" ref="#Sortes">Sortes</name> praemietur, 
            sicut <name xml:id="l92-Nd1e346" ref="#Plato">Plato</name>,
            tunc capiatur excessus quo <name xml:id="l92-Nd1e349" ref="#Sortes">Plato</name> magis praemiatur 
            quam <name xml:id="l92-Nd1e353" ref="#Sortes">Sortes</name>. 
            Nam quicumque excessus detur <name xml:id="l92-Nd1e356" ref="#Sortes">Sortes</name> non attingebat 
            gradum, ut decem, per minus 
            quod patet quia gratiam, ut decem, 
            per minorem excessum appropinquavit 
            gratia <name xml:id="l92-Nd1e359" ref="#Sortes">Sortis</name>.
          </p>
          <p xml:id="l92-irqidp">
            Casus est alias positus et est satis levis. 
            Ideo respondendum quod 
            in illo casu <name xml:id="l92-Nd1e365" ref="#Sortes">Sortes</name> praemiabitur 
            aequaliter <name xml:id="l92-Nd1e368" ref="#Plato">Platoni</name>, 
            et quando dicitur quod <name xml:id="l92-Nd1e371" ref="#Sortes">Sortes</name> 
            non habuit in via gradum, 
            ut decem et <name xml:id="l92-Nd1e374" ref="#Plato">Plato</name> habuit, 
            igitur non debent aequaliter praemiari, etc. 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV312rb-->
            negatur consequentia. 
            Causa est 
            quia licet <name xml:id="l92-Nd1e381" ref="#Sortes">Sortes</name> non habuerit gradum,
            ut decem, 
            tamen nihil deficiebat sibi, 
            et ideo debet tantum praemiari, 
            sicut <name xml:id="l92-Nd1e384" ref="#Plato">Plato</name> 
            quia tota dispositio ad praemium fuit in eo, 
            ideo ipse debet praemiari.
          </p>
          <p xml:id="l92-cthtap">
            Concederet tamen <name xml:id="l92-Nd1e390" ref="#Heytesbury">Hesbri</name> 
            quod in illo casu <name xml:id="l92-Nd1e393" ref="#Sortes">Sortes</name> et <name xml:id="l92-Nd1e396" ref="#Plato">Plato</name> 
            essent aequae deo cari, 
            et tamen in nullo instanti erunt 
            deo cari aequaliter. 
            Et ideo qualecumque ipsum nunc non est ipsum 
            incipit vel incipit esse tale, 
            ista propositio non habet locum, 
            ubi propositio de futuro pro aliquo instanti 
            ubi denominaretur 
            quod <name xml:id="l92-Nd1e399" ref="#Sortes">Sortes</name> et <name xml:id="l92-Nd1e402" ref="#Sortes">Plato</name> erunt aequales. 
            <cit>
              <ref xml:id="l92-Rd1e388"><name xml:id="l92-Nd1e409" ref="#RichardKilvington">Climeton</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            tamen negat quod <name xml:id="l92-Nd1e416" ref="#Sortes">Sortes</name> 
            non fuit ita carus, 
            et tamen aequaliter praemiabitur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>