<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 35, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 35, de Fruitione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2012-06-02">June 02, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-06-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface n="SV240v">
      <graphic url="SV240v.jpg"/>
      <zone start="#l35-iritmt" ulx="966" uly="1034" lrx="1616" lry="1107" n="1"/>
      <zone start="#l35-ptfuea" ulx="966" uly="1070" lrx="1616" lry="1670" n="1"/>
      <zone start="#l35-scaeii" ulx="964" uly="1612" lrx="1614" lry="1862" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="SV241r">
      <graphic url="SV241r.jpg"/>
      <zone start="#l35-scaeii" ulx="111" uly="291" lrx="761" lry="398" n="2"/>
      <zone start="#l35-iqcnei" ulx="113" uly="339" lrx="763" lry="496" n="1"/>
      <zone start="#l35-itqisd" ulx="111" uly="431" lrx="761" lry="563" n="1"/>
      <zone start="#l35-qsqenq" ulx="118" uly="501" lrx="768" lry="796" n="1"/>
      <zone start="#l35-airppp" ulx="118" uly="730" lrx="768" lry="1467" n="1"/>
      <zone start="#l35-ulaeip" ulx="118" uly="1402" lrx="768" lry="1750" n="1"/>
      <zone start="#l35-scappo" ulx="119" uly="1692" lrx="769" lry="1807" n="1"/>
      <zone start="#l35-sanils" ulx="119" uly="1754" lrx="769" lry="1858" n="1"/>
      <zone start="#l35-sanils" ulx="727" uly="307" lrx="1377" lry="709" n="2"/>
      <zone start="#l35-aareip" ulx="724" uly="641" lrx="1374" lry="1250" n="1"/>
      <zone start="#l35-traimb" ulx="724" uly="1184" lrx="1374" lry="1428" n="1"/>
      <zone start="#l35-sharnp" ulx="724" uly="1358" lrx="1374" lry="1561" n="1"/>
      <zone start="#l35-saqrnp" ulx="722" uly="1499" lrx="1372" lry="1871" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="SV241v">
      <graphic url="SV241v.jpg"/>
      <zone start="#l35-saqrnp" ulx="355" uly="312" lrx="1005" lry="675" n="2"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="240-v"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio35">
        <head xml:id="l35-Hldfldf">Lectio 35, de Fruitione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l35-Hressio">Responsio</head>
          <p xml:id="l35-iritmt">
            <lb ed="#SV" n="64"/><g ref="#dbslash"/>Inter rationes inductas quaelibet tangit materiam tractandam
          </p>
          <div>
            <head xml:id="l35-Hdprdpr">De prima ratione</head>
            <p xml:id="l35-ptfuea">
              <lb ed="#SV"/>Prima tangit finitatem potentiae perceptivae, et sic deberet quietari 
              <lb ed="#SV"/>in finito, <g ref="#slash"/>et sic Deus non esse obiectum fruibile, et sunt huius<lb ed="#SV" break="no"/>modi 
              dicendi, scilicet, quod capacitas animae est infinita, scilicet quacumque 
              <lb ed="#SV"/>notitia data potest per aliam intensius cognoscere, <g ref="#slash"/>est in infinitum 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>tamen esse perceptivum ut est denominatio essentialis competit 
              <lb ed="#SV"/>finitae creatae, <g ref="#slash"/>quia denominatio posterior competit intensius 
              <lb ed="#SV"/>quam prior, <g ref="#slash"/>ut <choice><orig>ymaginando</orig><reg>imaginando</reg></choice> lineam entis incipiens 
              <lb ed="#SV"/>a non gradu procedendo in infinitum, <g ref="#slash"/>et tunc detur portio 
              <lb ed="#SV"/>eius ut pedalis ibi incipit linea in infinitum ascendendo, 
              <lb ed="#SV"/>et sic de aliis posterioribus, <g ref="#slash"/>et sic posterior est perfectior, 
              <lb ed="#SV"/>quia includit primam. <g ref="#slash"/>Et ideo consequenter posterior denominatio 
              <lb ed="#SV"/>participat intensius, <g ref="#slash"/>et sic impossibile est posteriorem competere 
              <lb ed="#SV"/>infinite, quia tunc esset infinite ens, <g ref="#slash"/>et sic de aliis primis. 
              <lb ed="#SV"/>Et ideo circa materiam non est intentio doctoris quod 
              <lb ed="#SV"/>denominatio capacitatis creaturae competit infinite, ut est 
              <lb ed="#SV"/>essentialis, sed solum ut est accidentalis
            </p>
            <div>
              <head xml:id="l35-Hobitio">Obiectio</head>
              <p xml:id="l35-scaeii">
                <g ref="#dbslash"/>Sed contra arguitur 
                <lb ed="#SV"/>intrinseca capacitas non potest melius quantificari quam pe<lb ed="#SV" break="no"/>nes 
                effectum, ut hoc maxime penes effectum in<lb ed="#SV" break="no"/>tensum 
                et non penes remissum quia qui habet 
                <lb ed="#SV"/>intensum habet remissum, et sic ex magnitudine effe<lb ed="#SV" break="no"/>ctus 
                cognoscitur magnitudo causae <g ref="#slash"/>licet non ex parvitate. 
                <pb ed="#SV" n="241-r"/>
                <cb ed="#SV" n="a"/>
                <lb ed="#SV"/>Parvitas ergo ex infinitate cognoscitur infinitas, ergo si est 
                <lb ed="#SV"/>infinitae capacitatis, est infinite perceptiva, <g ref="#slash"/>et ideo infinita
              </p>
              <p xml:id="l35-iqcnei">
                Item 
                <lb ed="#SV"/>quod cognitio animae Christi non est infinita, <g ref="#slash"/>quia quamlibet talis 
                <lb ed="#SV"/>species accidentium est sub minima specierum substantiarum, ergo non est 
                infinita
              </p>
              <p xml:id="l35-itqisd">
                <g ref="#slash"/>Item tunc quaelibet natura intelligibilis esset aequaliter 
                <lb ed="#SV"/>perceptiva, <g ref="#slash"/>et sic anima humana esset aeque perceptiva, 
                <lb ed="#SV"/>sicut suprema intelligentia si daretur
              </p>
              <p xml:id="l35-qsqenq">
                <g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>Quarto</reg></choice> sequeretur quod quaelibet 
                <lb ed="#SV"/>rationalis creatura beata citra anima Christi in infinitum 
                <lb ed="#SV"/>esset minimus beata quam beata, quia quaelibet caret infinita 
                <lb ed="#SV"/>latitudine beatitudinis sibi possibile et sic in infinitum <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> ab 
                <lb ed="#SV"/>illa latitudine quae sibi possibilis <g ref="#slash"/>ex qua arguitur imperfe<lb ed="#SV" break="no"/>ctio 
                et miseria, quia illud appraehendit tamquam sibi possibile 
                <lb ed="#SV"/>et movetur in illud motu desiderii et caret 
                <lb ed="#SV"/>illo, ergo non quietatur
              </p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l35-Hraorao">Responsio ad obiectionem</head>
              <p xml:id="l35-airppp">
                <g ref="#dbslash"/>Ad istas rationes dicitur quod 
                <lb ed="#SV"/>prima arguit de extrinseca perfectione. <g ref="#slash"/>Unde advertendum 
                <lb ed="#SV"/>quod infinitas creatae de qua loquitur quasi nihil ponit perfectio<lb ed="#SV" break="no"/>nis 
                nisi accidentalis. <g ref="#slash"/>Ut dato quod una ingredo[?] efficeretur in<lb ed="#SV" break="no"/>finita 
                intensive minus gradus lucis excederet totam 
                <lb ed="#SV"/>illam latitudinem, <g ref="#slash"/>et sic ista perfectio perceptitatis[?] extensiva 
                <lb ed="#SV"/>non est specifica et essentialis, <g ref="#slash"/>sed individualis. <g ref="#slash"/>Unde ipsam 
                <lb ed="#SV"/>non est intensiva quo ad speciem <g ref="#slash"/>licet quo ad modum perci<lb ed="#SV" break="no"/>piendi, 
                <g ref="#slash"/>et sic non est perfectior in specie quam minus gradus notitiae 
                <lb ed="#SV"/>in illa specie. <g ref="#dbslash"/>Unde advertendum quod proportionaliter perfectiones perce<lb ed="#SV" break="no"/>ptionum 
                diversificantur specie secundum diversitatem specificam personarum 
                <lb ed="#SV"/>ut capiamus in esse perceptionis duas potentias ut 
                <lb ed="#SV"/>animam et angelum, <g ref="#slash"/>licet angelus cognoscit infinite per <g ref="#dot"/>A<g ref="#dot"/> 
                <lb ed="#SV"/>perceptionem qua percipit anima. <g ref="#slash"/>Ista perceptio non est 
                <lb ed="#SV"/>maior quantum ad speciem quam perceptio quam haberet anima 
                <lb ed="#SV"/>humana in certo gradu finito, <g ref="#slash"/>et sic per eundum gradum 
                <lb ed="#SV"/>perceptionis perfectius cognosceret angelus quam anima Christi, 
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic licet ex infinitate modi percipiendi quantum ad speciem conclu<lb ed="#SV" break="no"/>deretur 
                bene infinitas potentiae perceptivae, <g ref="#slash"/>tamen perfectio gradua<lb ed="#SV" break="no"/>lis 
                perceptionis non arguit perfectionem perceptivae 
                <lb ed="#SV"/>potentiae
              </p>
              <p xml:id="l35-ulaeip">
                <g ref="#slash"/>Unde licet anima Christi infinite percipiat illa est infinitas 
                <lb ed="#SV"/>individualis et non specifica, <g ref="#slash"/>et sic angelus per eandem 
                <lb ed="#SV"/>qualitatem perciperet perceptivae alterius speciei quam anima huma<lb ed="#SV" break="no"/>na 
                <g ref="#slash"/>et in hoc est simile aliquo modo, <g ref="#slash"/>quia licet ignis per appositio<lb ed="#SV" break="no"/>nem 
                infinitorum lignorum infinita combureret, <g ref="#slash"/>tamen hoc non 
                <lb ed="#SV"/>arguit infinitatem suae perfectionis. <g ref="#slash"/>Si ergo argumentum 
                <lb ed="#SV"/>haberet efficaciam <g ref="#slash"/>deberet sic argui potentia perceptiva pro<lb ed="#SV" break="no"/>ducit 
                infinitam notitiam quantum ad speciem suam ergo potentia 
                <lb ed="#SV"/>est infinite perceptiva
              </p>
              <p xml:id="l35-scappo">
                <g ref="#dbslash"/>Sed contra ascendamus per speciem no<lb ed="#SV" break="no"/>tiarum 
                anima non terminabitur ad unam sed procedet per 
                <lb ed="#SV"/>omnes
              </p>
              <p xml:id="l35-sanils">
                <g ref="#slash"/>Sed argumentum non procedit, <g ref="#slash"/>quia non loquimur 
                <lb ed="#SV"/>de perceptione specierum essentialium, <g ref="#slash"/>sed de modo percipiendi. 
                <cb ed="#SV" n="b"/><!-- 241rb -->
                <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Unde licet eadem perceptio in anima Christi et angelo esset eadem specifice, 
                <lb ed="#SV"/>tamen esset alius modus cognoscendi, <g ref="#slash"/>et sic stat perceptiones esse diversarum 
                <lb ed="#SV"/>specierum in esse perceptionum, <g ref="#slash"/>et non esse diversas in esse absoluto 
                <lb ed="#SV"/>specifico, <g ref="#slash"/>et sic licet sit processus in infinitum in modo cognoscendi perce<lb ed="#SV" break="no"/>ptivo, 
                <g ref="#slash"/>non tamen dabitur ultima species perceptionis, et sic <g ref="#slash"/>repugnat 
                <lb ed="#SV"/>quod anima Christi habeat infinitam perceptionem secundum speciem, <g ref="#slash"/>et per 
                <lb ed="#SV"/>istum modum apparet quod prima ratio est sophistica quae dicit quod potentia quan<lb ed="#SV" break="no"/>tificatur 
                penes effectum <g ref="#slash"/>hoc intelligitur quantum ad perfectionem 
                <lb ed="#SV"/>specificam effectus. <g ref="#slash"/>Modo licet anima Christi habeat infinitam <del rend="underline">perfectio<lb ed="#SV" break="no"/>nem</del> 
                perceptionem est tamen finita inesse specifico
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l35-Haardla">Ad aliam rationem quae est de latitudinem accidentium</head>
            <p xml:id="l35-aareip">
              <g ref="#dbslash"/>Ad aliam rationem 
              <lb ed="#SV"/>quae est de latitudine accidentium quod nulla potest esse notitia infinita, quia 
              <lb ed="#SV"/>tota latitudo accidentium est sub tota latitudine substantiarum, 
              <g ref="#slash"/>dicitur quod non loquitur de perfectione specifica essentiali. <g ref="#slash"/>Sed de perceptione in 
              <lb ed="#SV"/>esse perceptionis quae hic ponitur infinita, <g ref="#slash"/>nam latitudo perceptio<lb ed="#SV" break="no"/>nis 
              in esse perceptionis non ponitur in latitudine essentialium, 
              <lb ed="#SV"/>sed accidentium. <g ref="#slash"/>Unde si perceptio animae Christi potentia in angelo erit 
              <lb ed="#SV"/>perfectior in esse perceptionis. <g ref="#slash"/>Et etiam si poneretur in alia potentia 
              <lb ed="#SV"/>perfectiori esse perfectior in esse perceptionis, <g ref="#slash"/>si ergo poneretur 
              <lb ed="#SV"/>in <choice><orig>supprema</orig><reg>suprema</reg></choice> intelligentia infinita per <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice>, <g ref="#slash"/>tunc esset infinita 
              <lb ed="#SV"/>perceptio, <g ref="#slash"/>et sic solvuntur rationes per distinctionem perceptionis in esse in<lb ed="#SV" break="no"/>dividuali 
              et essentiali <g ref="#slash"/>vel in esse specifico et in esse perceptionis, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic potentia potest dici infinita extrinsece illo modo quo notitia 
              <lb ed="#SV"/>sua est infinita et est quaedam accidentalis perfectio. <g ref="#slash"/>Unde non arguitur 
              <lb ed="#SV"/>albedo infinita ex hoc quod est infinitorum graduum nisi accidentaliter 
              <lb ed="#SV"/>et extrinsece et non essentialiter sic est in proposito
            </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l35-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
            <p xml:id="l35-traimb">
              <g ref="#dbslash"/>Tertia ratio 
              <lb ed="#SV"/>argumenti de extrinseca perfectione, quia non est inconveniens 
              <lb ed="#SV"/>quod quaelibet numera[?] intelligibilis sic aeque perceptiva illo modo dicto, <g ref="#slash"/>tamen 
              <lb ed="#SV"/>quantum ad perceptione quo ad gradus est ordo secundum species, 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>cum arguebatur <choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> sequeretur quod rationalis creatura citra animam 
              <lb ed="#SV"/>Christi esset infinite modice beata
            </p>
            <p xml:id="l35-sharnp">
              <g ref="#slash"/>Sed hic advertendum quod 
              <lb ed="#SV"/>principalis pars beatitudinis, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> tota quasi beatitudo est obiectum 
              <lb ed="#SV"/>et solum per accidens, <g ref="#slash"/>requiritur formalis beatitudo, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> si 
              <lb ed="#SV"/>obiectum posset communicari se ipso et anima posset coniungi se ipsa 
              <lb ed="#SV"/>obiecto, <g ref="#slash"/>non requireretur formalis beatitudo
            </p> 
            <p xml:id="l35-saqrnp">
              <choice><orig>2o</orig><reg>Secundo</reg></choice> advertendum quod licet 
              <lb ed="#SV"/>appetitus obiecti sit nobis naturalis <g ref="#slash"/>tamen appetitus formalis beatitudinis 
              <lb ed="#SV"/>non est nobis naturalis. <g ref="#slash"/>Et si est, non est cum limitatione 
              <lb ed="#SV"/>certi gradus. <g ref="#slash"/>Ubi advertendum quod quantitas beatitudinis formalis 
              <lb ed="#SV"/>et appetitus eiusdem est secundum institutionem gratiae et non naturae. 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>Nam praecise beatus tantum appetit de formali beatitudine quantum Deus 
              <lb ed="#SV"/>vult eum appetere, <g ref="#slash"/>quia non est appetitus certi gradus respectu 
              <lb ed="#SV"/>formalis beatitudinis. <g ref="#slash"/>Ex hoc sequitur quod beatus non 
              <lb ed="#SV"/>plus appetit de formali beatitudine quam habet. <g ref="#slash"/>Et sic non de<lb ed="#SV" break="no"/>siderat 
              esse perfectior quam est. <g ref="#slash"/>Et sic quietatur. <g ref="#slash"/>Et sic est soluta ratio, 
              <pb ed="#SV" n="241-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              <lb ed="#SV"/>quia totum residuum beatitudinis quod non habet non est obiectum quod appetit, 
              <lb ed="#SV"/>et sic, licet sibi <choice><orig>defficeret</orig><reg>deficeret</reg></choice> infinita perfectio beatitudinis formalis 
              <lb ed="#SV"/>illa non appeteret. <g ref="#slash"/>Et etiam haberet obiectum infinite perfectum. <g ref="#slash"/>Unde non in 
              <lb ed="#SV"/>eadem proportione dicuntur beati beatitudine formali, <g ref="#slash"/>quia beatitudo 
              <lb ed="#SV"/>formalis non est pars essentialis beatitudinis, <g ref="#slash"/>unde non sufficit ad du<lb ed="#SV" break="no"/>plicationem 
              totius quod pars <choice><orig>duppletur</orig><reg>dupletur</reg></choice>, et sic non sequitur beatitudo forma<lb ed="#SV" break="no"/>lis 
              <choice><orig>dupplatur</orig><reg>duplatur</reg></choice> in isto, ergo iste est magis beatus in <choice><orig>dupplo</orig><reg>duplo</reg></choice> quam iste 
              <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et sic non sequitur infinita beatitudo formalis <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> isti, ergo 
              <lb ed="#SV"/>est infinite modice beatus, <g ref="#slash"/>et sic rationes non procedunt, <choice><orig>et cetera</orig><reg>etc</reg></choice>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l35-Hqpspsf">Quomodo potest sustineri finitas</head>
            <p xml:id="l35-rdqsma">
              <lb ed="#SV"/><hi rend="dropCapThreeLines">R</hi>estat dicere quomodo potest sustineri finitas potentiae et sunt 
              <lb ed="#SV"/>modi aliqui
            </p>
            <p xml:id="l35-pmepem"><g ref="#slash"/>primus est quodlibet anima sit finitae 
              <lb ed="#SV"/>capacitatis naturaliter tamen per miraculum potest de potentia dei 
              <lb ed="#SV"/>absoluta ultra suam capacitatem infinite Recipere. <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>licet vas continens pintam de potentia naturali non potest continere 
              <lb ed="#SV"/>nisi pintam, <g ref="#slash"/>tamen deus per potentiam absolutam per penetrationem 
              <lb ed="#SV"/>potest ponere infinita, <g ref="#slash"/>licet per primum corpus Repleretur tota. 
              <lb ed="#SV"/>Et iste modus est quasi medius inter primum et communem modum 
              <lb ed="#SV"/>quod potentia sit finitae capacitatis, <g ref="#slash"/>tamen credere primum esse meliorem
            </p>
            <p xml:id="l35-amesip">
              <lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Alius modus est quod capacitas animae non terminatur ascendendo, sed 
              <lb ed="#SV"/>descendendo ad modum potentiarum passivarum quae terminantur descendendo 
              <lb ed="#SV"/>vel ad minimum a quo non possunt, <g ref="#slash"/>vel ad maximum a quo 
              <lb ed="#SV"/>propter debilitatem. <g ref="#slash"/>et sic diceretur quod anima terminatur descendendo, <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>quod daretur ita Remissa notitia quae non sufficeret inmutare 
              <lb ed="#SV"/>potentiam
            </p>
            <p xml:id="l35-avemec">
              <g ref="#dbslash"/>Aliam viam est quod quantum ad gradum terminatur <g ref="#slash"/>et non 
              <lb ed="#SV"/>quantum ad speciem. <g ref="#slash"/>unde <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> quod Realiter potentia perceptiva potest 
              <lb ed="#SV"/>esse ita intensa quod non potest esse intensior quantum ad gradum 
              <lb ed="#SV"/>ut licet anima non posset intensius percipere quam ut decem quantum 
              <lb ed="#SV"/>ad gradum <g ref="#slash"/>tamen potest percipere per aliam speciem perfectiorem ut 
              <lb ed="#SV"/>decem tamen <g ref="#slash"/>et per aliam nobiliorem ut decem. et sic in infinitum <g ref="#slash"/>et sic 
              <lb ed="#SV"/>solveretur quod si esset unus qui tantam meruisset quantum est capax 
              <lb ed="#SV"/>quomodo posset ultra praemiari, <g ref="#slash"/>diceretur quod per praemium speciei 
              <lb ed="#SV"/>perfectioris, <g ref="#slash"/>tamen qui vellet dicere posset quod terminatur anima quo 
              <lb ed="#SV"/>ad gradum et quo ad speciem, <g ref="#slash"/>tamen non posset venire 
              <lb ed="#SV"/>ad <choice><orig>suppremum</orig><reg>suppremum</reg></choice> gradum cuius est capax quantumcumque viveret. <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>ista est Responsio <name>hybernici</name> quae est probabilis
            </p>
            <p xml:id="l35-ueqmec">
              <g ref="#slash"/>verum est quod notat hic 
              <lb ed="#SV"/><name>adam</name><g ref="#dot"/> unam distinctionem. <g ref="#slash"/>primo notat quod multiplex est capa<g ref="#slash"/><lb ed="#SV" break="no"/>citas
            </p> 
            <p xml:id="l35-psevid">
              <g ref="#slash"/>primo subiectiva <g ref="#slash"/>et ista est infinita, <g ref="#slash"/>et anima aliter 
              <lb ed="#SV"/>se habet in Recipiendo ut subiectum, quia se habet ut passiva, <g ref="#slash"/>et aliter 
              <lb ed="#SV"/>in participiendo, quia se habet ut activa. <g ref="#slash"/>et sic capacitas subiectiva 
              <lb ed="#SV"/>est infinita, quia secundum quod deus potest agere, potest Recipere, <g ref="#slash"/>et tunc 
              <lb ed="#SV"/>si anima Reciperet infinitam visionem, tamen finite perciperet. <g ref="#slash"/>unde 
              <lb ed="#SV"/>hic <name>adam</name> dicit unum quod est verum. <g ref="#slash"/>unde ponatur quod potentia 
              <lb ed="#SV"/>sit perceptiva ut decem, <g ref="#slash"/>et primo ponat visionem 
              <lb ed="#SV"/>ut decem, <g ref="#slash"/>et iterem aliam ut decem. <g ref="#slash"/>tunc dico quod non 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!-- 241vb-->
              <lb ed="#SV"/>videbit nisi ut decem, <g ref="#slash"/>licet <name>adam</name> dicat quod videbit 
              <lb ed="#SV"/>in <choice><orig>dupplo</orig><reg>duplo</reg></choice>
            </p>
            <p xml:id="l35-aecpec">
              <g ref="#slash"/>alia est <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitas</reg></choice> eminenter contentiva <g ref="#slash"/>et ista 
              <lb ed="#SV"/>communicatur Rebus secundum perfectionem earum, <g ref="#slash"/>quia secundum quod res 
              <lb ed="#SV"/>est perfectior secundum hoc plura eminenter continet
            </p>
            <p xml:id="l35-aereea">
              <g ref="#slash"/>alia est Repraesen<lb ed="#SV" break="no"/>tativa 
              et ista est in deo infinita, in creatura finita. <g ref="#slash"/>et 
              <lb ed="#SV"/>ista est <choice><orig>dupplex</orig><reg>duplex</reg></choice>; quaedam formalis, <g ref="#slash"/>quaedam obiectiva. <g ref="#slash"/>et sic 
              <lb ed="#SV"/>aliqua notitia potest dici infinite Repraesentativa, quia infinitorum 
              <lb ed="#SV"/>ut transcendentia, ut ens et alia
            </p>
            <p xml:id="l35-aecicc">
              <g ref="#slash"/>alia est <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitas</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>coexistentiva. et sic capere non est aliud, nisi alteri coexistere. 
              <lb ed="#SV"/>et sic coexistimus[?] deum et suus infinitae <choice><orig>cappacitas</orig><reg>capacitatis</reg></choice>. <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> quaelibet 
              <lb ed="#SV"/>res mundi, ut granum <sic>milii[?]</sic> est infinitae <choice><orig>cappacitatis</orig><reg>capacitatis</reg></choice> 
              <lb ed="#SV"/>coexistentiae
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>