<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 122, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2013.03-dev-master">
          <title>Lectio 122, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-25">March 25, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-03-25">March 25, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio122">
      <head xml:id="l122-Hldlldl" subtype="title">Lectio 122, de Libertate</head>
        <div>
          <head xml:id="l122-Hdcrcdq">De concordiae revelationum cum contingentia: divisio quaestionis</head>
          <p xml:id="l122-pmcmdv">post materiam concordiae futurorum 
            <lb ed="#SV"/>contingentium cum divina praescientia Restat videndum 
            <lb ed="#SV"/>de concordia Revelationum factarum creatura cum 
            <lb ed="#SV"/>contingentia. secundum est difficilius priorem quia primum satis 
            <lb ed="#SV"/>aptate Reducitur ad immensitatem divinae potentiae co<lb ed="#SV"/>gnitivae 
            et eius actus quaequid immensitas non 
            <lb ed="#SV"/>habet locum nec respectu potentiae creatae nec respectu eius 
            <lb ed="#SV"/>actus, et sic circa hoc est maior difficultas 
            <lb ed="#SV"/>quam circa praescientiae materiam quia prima materia est communis 
            <lb ed="#SV"/>nedum theologis sed  etiam philosophantibus. 
            <lb ed="#SV"/>secunda est specialiter theologis, igitur circa istam materiam 
            <lb ed="#SV"/>tria faciam. primo dabo satisfactionem in generali 
            <lb ed="#SV"/>dando Responsionem in ista materia. secundo inducam ob<lb ed="#SV"/>iectiones 
            particulares materiam tangentis. tertio ve<lb ed="#SV"/>niam 
            ad decisionem materiae determinando veritatem.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l122-Hprgprg">Primum: responsio generalis</head>
          <p xml:id="l122-qapnae"><lb ed="#SV"/>Quantum ad primum: conclusio certa tenenda est quod re<lb ed="#SV"/>velatio 
            certa et infallibilis facta creaturae nullam 
            <lb ed="#SV"/>imponit necessitatem futuris evenientibus, Ita 
            <lb ed="#SV"/>quod infallibilis cognitio per Revelationem est compossibilis fu<lb ed="#SV"/>turorum 
            contingentiae. Ista conclusio probatur primo sic 
            <lb ed="#SV"/>quia de facto omnia futura contingentia sunt animae christi 
            <lb ed="#SV"/>revelata et tamen non propter hoc tollitur libertas 
            <lb ed="#SV"/>arbitrii vel maior est <name ref="#Lombard">magistri</name> dicentis quod <quote xml:id="l122-Qaccoqv" source="http://scta.info/resource/pl-b3d14c2-a">"anima 
              <lb ed="#SV"/>Christi cognoscit omnia quae Verbum,"</quote><note corresp="#l122-Qaccoqv">Lombard, III, d. 14, c. 2 (II:609)</note> igitur distincte omnes actus 
            <lb ed="#SV"/>futuros cognoscit, et minor est nota ad experientias.</p>
        
          <p xml:id="l122-cqaeqr"><lb ed="#SV"/>Confirmatur quia anima Christi vel Christus secundum hominem 
            <lb ed="#SV"/>vel secundum animam cognoscit futurum iudicium et 
            <lb ed="#SV"/>tamen potest non fore igitur conclusio vera maior apparet quia ipse erit 
            <lb ed="#SV"/>executor illius Iudicii igitur non latet eum 
            <lb ed="#SV"/>nam ipse scit omnem dispositionem ecclesiae qua 
            <lb ed="#SV"/>Regit.</p>
        
          <p xml:id="l122-saqfsp">secundo affirmatur, quia prophetae habuerunt co<lb ed="#SV"/>gnitionem 
            de futuris contingentibus quia per Revelationem 
            <lb ed="#SV"/>multa dixerunt contingentia et maxime christus 
            <lb ed="#SV"/>qui fuit summus prophetarum.</p> 
        
          <p xml:id="l122-tcdssc">tertio confirmatur de fide tam 
            <lb ed="#SV"/>actuali quam habituali quia fides est Revelatio 
            <lb ed="#SV"/>sive actualis sive habitualis quia Reducitur 
            <lb ed="#SV"/>ad idem genus Revelationum sine supernaturalium co<lb ed="#SV"/>gnitionum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l122-Hsdoocc">Secundum: Decima obiectiones contra conclusio</head>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hpoopoo">Prima obiectio</head>
            <p xml:id="l122-sumdsd">Sed ut materia particularius aperiatur 
              <lb ed="#SV"/>Arguitur contra conclusionem positam, nam si conclusio esset 
              <cb ed="#SV" n="350vb"/><lb ed="#SV"/>vera sequeretur quod in potestate mea esset christum de<lb ed="#SV"/>cipere. 
              consequens est falsum quia Repugnat deo quod decipiatur 
              <lb ed="#SV"/>cum ipse sit omnipotens et omnisciens, sed per communicationem 
              <lb ed="#SV"/>idiomatum. Si enim anima christi deciperetur 
              <lb ed="#SV"/>deus deciperetur Et ideo dicitur a doctoribus 
              <lb ed="#SV"/>quod in potestate est animam christi <unclear>diviniti[?]</unclear> unicam 
              <lb ed="#SV"/>peccare vel errare propter denominationes quae 
              <lb ed="#SV"/>dicerentur de supposito divino.</p>
        
            <p xml:id="l122-saqpcf">secundo apparet quod consequens 
              <lb ed="#SV"/>sit falsum quia nullum bonum possum decipere quia tunc in 
              <lb ed="#SV"/>potestate mea esset ipsum facere cadere a 
              <lb ed="#SV"/>beatitudine, igitur nec animam christi possum decipere 
              <lb ed="#SV"/>quae est beatissima et omnium beatorum caput 
              <lb ed="#SV"/>sed patet consequentia principalis. nam dato actu contingenter 
              <lb ed="#SV"/>a me producibili per adversarium quod anima christi <sic>sit</sic> 
              <lb ed="#SV"/>a me producturum et scivit ab instanti 
              <lb ed="#SV"/>suae conceptionis vel creationis tunc potero actum 
              <lb ed="#SV"/>non producere ponitur quod non productum casus est possibilis 
              <lb ed="#SV"/>et antecedes est necessarium, scilicet, quod anima christi ita novit 
              <lb ed="#SV"/>quia transivit in praeteritum et per consequens si conclusio sit 
              <lb ed="#SV"/>vera christum possum decipere et facere ipsum er<lb ed="#SV"/>rare 
              ad nutum, igitur  negandum est quod per 
              <lb ed="#SV"/>Revelationem quis possit cognoscere futura.</p> 
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hsoosoo">Secunda obiectio</head>
            <p xml:id="l122-sscpdd">secundo si conclusio esset vera sequitur ex hypothesi da<lb ed="#SV"/>ta 
              quod aliquis posset salvari ex falsa credulitate 
              <lb ed="#SV"/>et ex errore et ex mala electione et 
              <lb ed="#SV"/>aliquis posset dampnari ex  vera 
              <lb ed="#SV"/>credulitate et bona electione consequens est ab<lb ed="#SV"/>surdum 
              et contra divinam misericordiam et eius providentiam 
              <lb ed="#SV"/>patet consequentia et ponatur casus quod deus Revelet 
              <lb ed="#SV"/><name rend="#Sortes">sorti</name> quod <name rend="#Plato">plato</name> peccabit cras et praecipiat sibi 
              <lb ed="#SV"/>quod hoc credat et quod deus praecipiat <name rend="#Sorti">sorti</name> quod 
              <lb ed="#SV"/>propter peccatum quod faciet <name ref="#Plato">plato</name> cras ipse <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>auferat sibi omnia bona temporalia, et destru<lb ed="#SV"/>at 
              suam domum quo stante credat <name ref="#Sortes">sortem</name> 
              <lb ed="#SV"/>conformiter ad Revelationem et quod faciat sicut 
              <lb ed="#SV"/>deus ei praecepit, et si contingens sit <name ref="#Plato">platonem</name> pecca<lb ed="#SV"/>re 
              ponitur quod non peccet, <name ref="#Sortes">sorte</name> tamen defunctio post 
              <lb ed="#SV"/><unclear>comple?tum[?]</unclear> praecepti tunc videtur quod <name ref="#Sortes">sortes</name> evolabit 
              <lb ed="#SV"/>ad caelum quia credidit et convenienter complevit 
              <lb ed="#SV"/>praeceptum et tamen res non sit eveniet, igitur <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>ex errore habebit  vitam aeternam et 
              <lb ed="#SV"/>etiam ex mala electione operatione quia ele<lb ed="#SV"/>git 
              destruere domum et usurpavit bona 
              <lb ed="#SV"/>eius iniuste nam ipse Rapuit bona temporalia 
              <lb ed="#SV"/>adolescentis et domum eius destruxit quae 
              <lb ed="#SV"/>omnia non erant fienda propter culpam quia <name ref="#Plato">plato</name> 
              <cb ed="#SV" n="351ra"/><lb ed="#SV"/>non peccavit et homines nullo modo sunt pu<lb ed="#SV"/>niendi 
              antequam culpent, proportionalis casus posset 
              <lb ed="#SV"/>poni de damnatione.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Htootoo">Tertia obiectio</head>
            <p xml:id="l122-taqnss">tertio arguitur quia si 
              <lb ed="#SV"/>conclusio esset vera sequeretur quod aliquis in casu licite 
              <lb ed="#SV"/>posset desperare de sua salute et velle 
              <lb ed="#SV"/>non salvari, consequens est falsum, quia desperatio est 
              <lb ed="#SV"/>peccatum in spiritum sanctum circa quod non cadit dispen<lb ed="#SV"/>satio, 
              nec est licitum quacumque Revelatione facta 
              <lb ed="#SV"/>patet consequentia in casu quo praescito Revelaretur veritas 
              <lb ed="#SV"/>sui status scilicet, finalis penetentia futura dam<lb ed="#SV"/>natio 
              et perpetue beatitudinis carentia, et in 
              <lb ed="#SV"/>illo casu quid divinae Revelationi assentiendo 
              <lb ed="#SV"/>desperabit. Etiam si conformiter velit nolet 
              <lb ed="#SV"/>suam salutem.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hqooqoo">Quarta obiectio</head>
            <p xml:id="l122-qasdnd">quarto arguitur si sic tunc in aliquo casu 
              <lb ed="#SV"/>staret quod aliquis obligaretur ad peccandum consequens 
              <lb ed="#SV"/>implicat et divinae bonitati Repugnat quia 
              <lb ed="#SV"/>si necessitaret ad peccandum tunc exequendo 
              <lb ed="#SV"/>legem obligatoriam peccaret, nam si faciat 
              <lb ed="#SV"/>conformiter ad obligationem, tunc peccabit, si non 
              <lb ed="#SV"/>faciat conformiter etiam peccat, quia faceret 
              <lb ed="#SV"/>contra legem patet consequentia ponendo casum quod deus 
              <lb ed="#SV"/>Revelet <name ref="#Sortes">sorti</name> quod aliquis est peccaturus et quod ille 
              <lb ed="#SV"/>solus salvabitur, tunc in illo casu posito <name ref="#Sortes">sortes</name> 
              <lb ed="#SV"/>scit evidenter per Revelationem quod si non ille 
              <lb ed="#SV"/>qui peccabit quod dampnatur, igitur si <name ref="#Sortes">sortes</name> velit 
              <lb ed="#SV"/>salvari tenetur ad peccandum, alias eligeret 
              <lb ed="#SV"/>esse de numero damnandorum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l122-Hqnoqno">Quinta obiectio</head>
          <p xml:id="l122-qcfqac">quinto cognitio 
            <lb ed="#SV"/>futurorum contingentium praecipue clara infallibilis 
            <lb ed="#SV"/>et certa est propria divinae essentiae igitur non potest convenire 
            <lb ed="#SV"/>alicui creaturae nec sibi communicari, tenet consequentia alias 
            <lb ed="#SV"/>probatur, quia cognitio <unclear>euidem[?]</unclear> futurorum consurgit tamquam 
            <lb ed="#SV"/>ex una causa ex aeternitate tam potentiae cognitivae 
            <lb ed="#SV"/>quam eius actus cognoscendi, per hoc causari in esse  
            <lb ed="#SV"/><unclear>cognitivo[?]</unclear> et eius praesentes praeteriti vel futuri sunt 
            <lb ed="#SV"/>sibi aequae praesentes in esse cognitivo, et quia proprietates 
            <lb ed="#SV"/>vel conditio aeternitatis nulli creaturae est communicabilis 
            <lb ed="#SV"/>Inde sequitur quod effectus sequentes producibiles 
            <lb ed="#SV"/>et futuri non subiacent creaturae quo ad cognitionem.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hsxosxo">Sexta obiectio</head>
            <p xml:id="l122-sanvaa"><lb ed="#SV"/>sexto arguitur nulla Revelatio est certa vel 
              <lb ed="#SV"/>cum certitudine, igitur conclusio falsa antecedens arguitur nulla 
              <lb ed="#SV"/>revelatio potest evidenter sciri esse a deo igitur 
              <lb ed="#SV"/>creatura habet dubitare semper an sit dei vel 
              <lb ed="#SV"/>alterius antecedens probatur, quia quidquid requiritur 
              <lb ed="#SV"/>ad causandum Revelationem in creatura potest 
              <cb ed="#SV" n="351vb"/><lb ed="#SV"/>suppleri per secundam causam deo non concurrente immediate ob<lb ed="#SV"/>iective, 
              igitur Revelatio potest a daemone fieri et per 
              <lb ed="#SV"/>consequens stat quod Revelatio sit illusio vel deceptio 
              <lb ed="#SV"/>nec est medium concludendi aliquam Revelationem esse 
              <lb ed="#SV"/>a deo, nam si dicatur quod poterat esse notitia quod 
              <lb ed="#SV"/>Revelatio est a deo nam de illa notitia seu refle<lb ed="#SV"/>ctione 
              poterit esse eadem difficultas et eodem modo argueretur 
              <lb ed="#SV"/>quod posset esse a creatura igitur nullo modo potest sciri 
              <lb ed="#SV"/>quod Revelatio sit a deo et per consequens omnes Revelationes 
              <lb ed="#SV"/>Remanent in se dubiae an sint a deo  
              <lb ed="#SV"/>vel ab alio.</p>
        
            <p xml:id="l122-cqonsq">Confirmatur quia omnis Revelatio facta est 
              <lb ed="#SV"/>talis quod cum illa stat aeque evidens iudicium de po<lb ed="#SV"/>ssibiltate 
              ad contrarium igitur nulla potest esset per Revelationem certi<lb ed="#SV"/>tudo 
              vel <unclear>assecuratio[?]</unclear>. Et ex hoc posset introduci 
              <lb ed="#SV"/>de angelis et eorum securitate quod non possunt in beatitudine 
              <lb ed="#SV"/>esse securi nec secure quietari.</p>
        
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l122-Hspospo">Septima obiectio</head>
          <p xml:id="l122-sapnsc">septimo arguitur 
            <lb ed="#SV"/>positio quod Revelatione <name ref="#Sortes">sortes</name> assentit quod antichristus erit, 
            <lb ed="#SV"/>arguitur sic <name rend="#Sortes">sortes</name> <unclear>assentit[assensit[?]]</unclear> per Revelationem quod antichristus erit, 
            <lb ed="#SV"/>igitur necesse est <name ref="#Sortes">sortem</name> assensisse quod antichristus erit patet consequentia 
            <lb ed="#SV"/>quia <name ref="#Sortes">sorti</name> Revelatum est quod antichristus erit et antecedens est 
            <lb ed="#SV"/>necessarium igitur consequens quod antecedens sit necessarium apparet quia <name ref="#Sortes">sortes</name> operabatur 
            <lb ed="#SV"/>in praeterito et sua operatio transivit in praeteritum, igitur necesse est 
            <lb ed="#SV"/>ipsum assensisse nam illa operatio lapsa est in praeteritum et 
            <lb ed="#SV"/>per consequens in necessitatem igitur et effectum fore transivit in 
            <lb ed="#SV"/> necessitatem et per consequens cum Revelatione facta non 
            <lb ed="#SV"/>stat contingentia.</p>
        </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hocooco">Octava obiectio</head>
            <p xml:id="l122-oaqcno">octavo arguitur quia si conclusio esset vera sequeretur 
              <lb ed="#SV"/>quod illud quod iam est praeteritum posset numquam fuisse consequens 
              <lb ed="#SV"/>est falsum patet consequentia Recipiendo tempus quo christus oravit 
              <lb ed="#SV"/>patrem ut transiret ab eo calix passionis suae, nam 
              <lb ed="#SV"/>eventus ipsius in mundum vel eius passio potuit non 
              <lb ed="#SV"/>fore et tunc sequitur quod praeteritum potest non fuisset patet 
              <lb ed="#SV"/>consequentia quia ingressus eius in mundum est causa totalis orationis, 
              <lb ed="#SV"/>igitur si causa potuit  auferi et eius effectus etiam, 
              <lb ed="#SV"/>et sic oratione completa potuit christus non orasse.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hnoonoo">Nona obiectio</head>
            <p xml:id="l122-naavrc">nono 
              <lb ed="#SV"/>arguitur aliquae sunt veritates de praesenti quae non possunt creaturae 
              <lb ed="#SV"/>Revelari igitur a fortiori nec futurae veritates tenet consequentia 
              <lb ed="#SV"/>quia videtur quod minus Repugnat veritati de praesenti quod re<lb ed="#SV"/>veletur 
              quam veritatibus de futuro antecedens apparet de multis veri<lb ed="#SV"/>tatibus 
              habentibus reflexionem supra se ut de ista si alicuius 
              <lb ed="#SV"/>revelaretur vel revelatur creaturae.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l122-Hdoodoo">Decima obiectio</head>
            <p xml:id="l122-dacqin">decimo arguitur contracta 
              <lb ed="#SV"/>tota latitudine Revelationum nulla est in eis certitudo probatur 
              <lb ed="#SV"/>per historias canonis, ubi factae fuerunt Revelationes 
              <lb ed="#SV"/>quae non habuerunt effectum et maxime sint una de subversione 
              <cb ed="#SV" n="351va"/><lb ed="#SV"/><name type="place">nineves</name> quae fuit Revelata <name ref="#Jonah">Ionae</name> et tamen non sic acci<lb ed="#SV"/>dit, 
              igitur Revelatio nedum non habet certitudinem immo de<lb ed="#SV"/>ceptionem, 
              ideo <name ref="#Jonah">Ionas</name> deceptus vere cum datus est, et sic 
              <lb ed="#SV"/>ex istis omnibus apparet quod Revelationibus non est adhaerendum, 
              <lb ed="#SV"/>et sic in eis est certitudo secundo apparet quod si in eis esset certitudo 
              <lb ed="#SV"/>quod imponerent necessitatem.</p>
          </div>
        </div>          
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
