<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 103, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 103, de Libertate</title>
          <date when="2013-02-18">February 18, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-02-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="323-r"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio103">
        <head xml:id="l103-ldlldl">Lectio 103, de Libertate</head>
        <div xml:id="l103-Dd1e109">
          <head xml:id="l103-Hrdaadp">Responsio de aliis duabus positionibus</head>
          <p xml:id="l103-rdapda">
            Restat 
            de aliis duabus positionibus dicere aliquid.
          </p>
          <div xml:id="l103-Dd1e117">
            <head xml:id="l103-Hqmeids">Quod mirabiles effectus contingentes reducit in dispositionem siderium</head>
            <p xml:id="l103-ueqmeo">
              una est 
              quae mirabiles effectus contingentes hic inferius reducit 
              in dispositionem siderium tanquam in causam principalem et 
              sufficientem, ita quod sub certis constellationibus certe fiunt 
              operationes mirabiles et naturae facultatem excedentes, nam imago fabricata in certa hora et 
              constellatione Recipit vim praedicendi futura et 
              Revelandi et hoc habe sideribus ut dicunt 
              de capite <name ref="#Saturn">Saturni</name> quod si debite observata hora et 
              constellatione fabricetur habebit virtutem praedicendi futura 
              et revelandi miracula et occulta.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l103-Dd1e129">
            <head xml:id="l103-Hcoqids">Contra opinio quod mirabiles effectus contingentes reducit in dispositionem siderium</head>
            <p xml:id="l103-chavpf">
              Contra 
              haec arguitur primo quia haec positio est 
              contra <name ref="#Avicenna">Avicennam</name> de generatione animalium post diluvium, 
              tenuit tamen <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> 
              quod post generale diluvium omnia aliam praeter 
              illa quae poterant in aquis vivere erant destructa, sed virtute stellarum poterant noviter produci, 
              et similiter opinatur <name ref="#Plato">Plato</name> quod deus creavit 
              sementem deorum et tradidit stellis ad incorporandum 
              et exsequendum, creavit sementem, id est, 
              creavit virtutem seminalem productivam omnium specierum 
              individuorum cuiuslibet speciei, 
              unde et <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> videtur 
              Reducere in corpora caelestia sufficerem causalitatem 
              ad cuius animalis productionem infram sphaeram 
              generalium et corporalium, 
              contrarium tenet <name ref="#Averroes">Averrois</name> et 
              bene, et argut primo in oppositum de animalibus perfectis 
              in quibus est tanta organizatio partium et 
              diversitas quod non videtur possibile quod generentur nisi 
              ex semine virtutis origanisationem continente et 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV323rb-->
              cum hoc modo conservatio, scilicet, in matrice, igitur non stat hominem 
              vel equum produci virtute stellarum nisi secundum institutum naturae 
              cursum, scilicet, ex aliquo hominem continente quantum ad organizationem 
              et ita de omnibus animalibus perfectis, igitur a fortiori 
              non stat in virtute stellarum quod in metallo sit 
              tanta perfectio et tanta vis profectandi et secreta 
              Revelandi quia ibi est maior effectus quam productio 
              animalis perfecti et tamen ad alium productionem non sufficit 
              stellarum virtus de animalibus perfectis loquendo igitur nec potest 
              virtus stellarum metallo imprimere virtutem praenunciandi 
              futura.
            </p>
            <p xml:id="l103-saseac">
              Secundo, 
              arguitur sic ad idem quia si virtute stellarum 
              metallum praediceret futura et animalia perfecta generarentur, 
              tunc sequitur quod animalis perfectum saepe sine semine 
              generaretur a stellis. consequens est contra experientiam et falsum. 
              patet cum consequentia quia contingit consimiles constellationes saepe 
              Iterari, et ideo quod praecessit diluvium est impertinens ad 
              generationem animalium, ergo ita nunc generatur sicut post 
              dilivium quod est falsum, 
              et ex eadem radice argueretur 
              de impressione huius prophetiae in metallo, quia si sic 
              imprimeretur in illo quare non imprimeretur in animalibus et 
              aliis creaturis.
            </p>
            <p xml:id="l103-tacdso">
              Tertio, 
              arguitur corpora caelestia non 
              possunt producere intellectum secundum omnes philosophantes, 
              nam 
              hoc docet 
              <cit>
                <ref xml:id="l103-Rd1e163">
                  <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> 
                  in sua <title ref="#Metaphysics">Metaphysica</title>
                </ref>
              </cit>, 
              ita quod 
              nulla intelligentia producitur nec potest produci a corpore 
              vel a caelo igitur corpora caelestia non possunt imprimere 
              metallo vim prophetandi vel praedicendi 
              futura vel occulta, nam hoc est de supremis operationibus.
            </p>
            <p xml:id="l103-qamaen">
              Quarto, 
              arguitur metallum non est organizatum 
              nec flexibile igitur non est organum locutionis et 
              per consequens non loquitur antecedens est nomen.
            </p>
            <p xml:id="l103-qhmuai">
              Quinto, huiusmodi 
              metallum non vivit, 
              igitur non loquitur antecedens apparet quia 
              si viveret vel esset homo vel brutum quia omne compositum 
              substantiale est homo vel brutum vel saltem vegetabile, 
              sed nullum potest dici ut apparet inspicienti.
            </p>
            <p xml:id="l103-sfsiea">
              Sexto, 
              forma substantialis 
              non corrumpitur ut concedunt omnes sic superstitiose 
              opinantes igitur non introducitur alia forma 
              ipsum metallum vivificans igitur talis imago 
              non vivit nec cognoscit, igitur nec futura potest 
              praedicere quia ad praedicendum Requiritur alta cognitio et perfecta, 
              et ideo <name ref="#Paul">Apostolus</name> 
              ait 
              <cit>
                <quote xml:id="l103-Qd1e188" source="http://scta.info/resource/Icor8_4">
                idolum nihil est
              </quote>
              </cit> 
              ita quod nulla est creatura corporalis quae 
              habeat efficaciam quam idolatriae ei attribuunt.
            </p>
            <p xml:id="l103-eaheef">
              Et ad hoc conformiter loquitur <name ref="David">david</name> simulachra 
              gentium et aurum opera 
              manuum hominum. os habent et non loquentur 
              <pb ed="#SV" n="323-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              aures habent et non audient et sic non habent sensum 
              igitur nihil praedicunt nec aliquid sciunt nec cognoscunt 
              et sic ista positio superstitiosa fidei sacrae scripturae 
              philosophiae contradicit nullum penitus habens fundamentum et sic 
              quantum ad hoc apparet illius positionis falsitas, et nullum 
              est eius fundamentum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l103-Dd1e204">
            <head xml:id="l103-Hoaioai">Opinio Alkindi</head>
            <p xml:id="l103-spaeda">
              Sequitur positio 
              <name ref="#Alkindi">Alquini</name> quae 
              inter omnes est forte execrabilior et abominabilior 
              eo quod videtur magis colorata ex principiis 
              astrologiae falsissime et <unclear>deceptiorie</unclear> 
              applicatis.
            </p>
            <p xml:id="l103-pcdqie">
              Pro cuius declaratione ipse dicit aliqua in 
              <cit>
                <ref xml:id="l103-Rd1e222">libro 
                  <title ref="#onTheStellarRays">De therrica magicae</title> 
                  vel 
                  <title ref="#onTheStellarRays">de Radiis stellicis</title>
                </ref>
              </cit>
              quod idem est.
            </p>
            <p xml:id="l103-pdqroi">
              Primo, 
              dicit quod quaelibet stella radiat 
              sphaerice suam influentiam undique orbiculariter 
              diffundendo cuius partes variantur secundum propinquitatem 
              ad agens et secundum angelos ad passum, et sic quaelibet 
              stella radiat pro universo influentiam quae variatur 
              secundum angelos ad passum, nam radius perpendiculariter 
              incedens est fortior quam radius obliquae incedens.
            </p>
            <p xml:id="l103-sqssaa">
              Secundo, 
              quaelibet stella habet radiationem alterius speciei 
              ab alia.
            </p>
            <p xml:id="l103-tdtvcc">
              Tertium dictum tales radiationes omnes conmiscentur 
              simul ex quibus Resultat caelestis armonia 
              quae continue variatur propter motus et applicationes 
              varias, et haec est satis transibile quia sequitur ex dictis 
              si quaelibet stella ubicumque Radiat sequitur quod variae 
              commiscent simul irradiationes ex quarum combinatione 
              caelestis armonia continue variatur et multi vocaverunt 
              contentum caeli.
            </p>
            <p xml:id="l103-qdaera">
              Quartum dictum alia varietas 
              est nota vulgo et aliqua sapientioribus, 
              et aliqua est non experta nec reperta communiter, 
              unde ex variatione 
              combinationis influentiarum sunt variationes 
              multae vulgo notae ut de sole accedente ad zenith 
              nostrum et recedente aliquando.
            </p>
            <p xml:id="l103-eianep">
              Et ideo 
              <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> 
              concedit quod halatio solis est causa vitae et sic aliqua est influentia 
              nota vulgo, sed alia est influentia nota sapientoribus 
              ut philosophis et astrologis qui particulariter considerant 
              habitudines influentiarum quas ignorat vulgus,  
              Et alia est influentia varia eodem modo se habens ad secundam 
              sit secunda ad primam ut philosophi cognoscunt particulares conditiones 
              corporum caelestium ultra vulgum. <unclear>Ia</unclear> quod multae proprietates 
              illorum non cognitae a philosophis nec expertae.
            </p>
            
            <p xml:id="l103-qdqoem">
              Quintum dictum quod sub ista tertia latitudine continentur omnes mirabiles 
              continentes in istis inferioribus. 
              Ita quod nedum vulgus 
              sed philosophi admirantur illorum quorum causae sunt 
              ignotae philosophis et vulgo, et ideo sub ista latitudine tertia 
              omnia mirabilia contingentia in istis inferioribus quorum causae 
              non possunt inveniri nec a vulgis a philosophantibus 
              possunt Reduci ad huiusmodi combinationes non 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--323vb-->
              communiter expertas nec a philosophis nec a vulgo et ad illud 
              genus Reducuntur omnes effectus mirabiles.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l103-Dd1e263">
            <head xml:id="l103-Hpdodoa">Particularior declaratio opinionis Alkindi</head>
            <p xml:id="l103-pcpqaa">
              Pro cuius particulariori 
              declaratione ponit <name ref="#Alkindi">Aliquinus</name> primum dictum omnis 
              Res mundi est quod speculum totius ordinationis spherarum 
              caelestium et multiplicat suos radios per totum mundum 
              inferiorem orbiculariter et immutando totum mundum 
              infra spheram generabilium et corruptibilium. conveniens est tamen 
              caelesti armoniae quantum ad aliqua disconveniens 
              Impediendo effectus, nam quaelibet Res est Repraesentativa 
              caelestis armoniae  et 
              multiplicat suas species et Radios licet insensibiliter 
              quantum ad nos et haec per totum concavum orbis lunae per 
              cuius multiplicationem immutat et alterat elementa 
              et consequenter sicut quaelibet Res causaliter magis ab una stella 
              est differens ita  effectus illorum differunt et unus 
              capit magis suum ab una causa quam ab alia.
            </p>
            <p xml:id="l103-sdhgec">
              Secundum 
              dictum homo est minor <unclear>mondus</unclear>, 
              nam sicut in mundo reperitur 
              diversitas etherogeneitatis ita in homine et hoc deducit 
              <cit>
                <ref xml:id="l103-Rd1e281"><name>Alanus</name> in libro <title>de <unclear>complanctu[?]</unclear> naturae</title></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>, 
              iste cum addit quod 
              homo sit alterans et movens totam sphaeram generabilium 
              et corruptibilium, et maxime quia homo est nobilior species 
              inter alias, nam nobilior species ceteris paribus magis 
              alterat generabilia et corruptibilia.
            </p>
            <p xml:id="l103-tdreai">
              Tertium dictum radiatio 
              cuiuslibet rei iuvatur proportionali radiatione ita quod 
              res <name ref="#Saturn">Saturni</name> iuvatur radiatione eius 
              quantum ad effectus suos et sic de singulis. 
              Ex quo apparet quod quaedam radiationes 
              movent aliquos effectus proportionales armoniae 
              caelesti et alios impediunt.
            </p>
            <p xml:id="l103-qdecrs">
              Quartum dictum est quod radiationes 
              huiusmodi factae habent inter se dependentiam 
              convenientiam et concatenationem et non solum ad armonimam 
              caelestem quia una Iuvat aliam, et sic Radiatio hominis 
              maxime Iuvatur ab istis Radiationibus, scilicet, ab intensione 
              imaginatione desiderio fide spe  et vocat ibi fidem 
              firmam credulitatem, et non capit fidem prout ipsa est 
              circa Religionem sacram.
            </p>
            <p xml:id="l103-csivsl">
              Consequenter subordinatur istis 
              vocalis expressio vel sermo prolatus habens conformem 
              <unclear>efficatim[?]</unclear> ad praedictas irradiationes et tandem 
              manum operatio et caracter et fabricatio, et 
              istae radiationes sunt proportionales et admirationes radiationem 
              animae vel hominis et quando simul combinantur combinatione 
              prima seu cum ratione prima quae est Rectitudo respectu effectus 
              intenti. Istis concurrentibus simul fit effectus, nam 
              considerato <c>a</c> effectu qui est talis constellationis et posita 
              intentione et aliis Radiationibus positis fit effectus 
              <c>a</c> nam adhuc iste addit pro complemento dispositionis 
              sphaerae generabilium et corruptibilium quod expedit  
              <pb ed="#SV" n="324-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              aliquod sacrificium facere ut interficere aliquod animal 
              violente nam eius violenta interfectio est omnium 
              elementorum immutatio quibus combinatis poterit fieri effectus 
              mirabilis, et in finem dicit quod in productione cuiuscumque effectus 
              datur ei constellatio, scilicet, fortitudine vel <unclear>fortumi[?]</unclear> Regens 
              effectum usque ad finem vitae. unde desiderium additum 
              imaginationi est tamquam stamonea addita <unclear>me??ne[?]</unclear> 
              ut faciat eam <unclear>laxtiva[?]</unclear> vel lumen visibili 
              quia non videtur sine lunae.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l103-Dd1e333">
            <head xml:id="l103-Hcoacoa">Contra opinionem Alkindi</head>
            <p xml:id="l103-ipeiva">
              Ista positio est valde 
              periculosa et nefaria propter subtilem modum imaginandi 
              et incautum abusum verae astrologiae 
              et propter gratum modum imaginandi non est tamen fundata 
              ratione sed instigante diabolo inducta est 
              quia omnis effectus iste reducit in causam caelestem 
              inevitabiliter, 
              nam dicit quod species desiderium terminor 
              procedunt ex ignorantia et quod omnes effectus sunt 
              necessari vel impossibiles, 
              nam non timerenius nisi de contingentibus, 
              sed iste sacrilegus dupliciter peccat, 
              scilicet, in astrologiam et contra theologiam et omnis actores 
              quia ipse Reducit omnes effectus in caelum et orbes 
              caelestes tanquam in causas necessarias et ipse delirat 
              et infamat veram astrologiam.
            </p>
            <p xml:id="l103-sqmfsd">
              Secundo quia 
              magus fuit et diaboli discipulinis, sed ad ostendendum 
              suam malitiam supreme et summe abusus 
              est astrologia et <unclear>dyale?cis[?]</unclear> invocationibus utebatur 
              et ideo magis igne et gladio deberet exteriari 
              quam rationibus convinci, quia evidenter deficit et 
              contra astrologiam et contra solempnes tractares, 
              unde pro notat hominem ad exhibenda sacrificia quae aequivalenter diabolo exhibentur, et adhoc 
              inducit daemon homines quia eos odit et libenter 
              pervertit et divinos honores libenter 
              recipit qui deo deberent attribui, 
              et ideo habentur 
              in 
              <cit>
                <ref xml:id="l103-Rd1e348"><name rend="#ps">Psalmo</name> <num>104</num></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              quod propheta <name rend="#David">David</name> narrans 
              beneficia quae fecit deus populo <name>isralico</name> cum eiecit 
              eos de servitute <name>Pharaonis</name> 
              et transuerunt per male rubrum, et submersit dominus inimicos 
              eorum in aquis vehementibus et quomodo rexit 
              eos in deserto et habuerunt <unclear>manua[?]</unclear> ad manducandum, 
              nihilominus sequitur <unclear>in praefato</unclear> <title ref="#ps">Psalmo</title> quid 
              egerunt natura 
              <cit>
                <quote xml:id="l103-Qd1e380" source="http://scta.info/resource/ps105_35 http://scta.info/resource/ps105_36 http://scta.info/resource/ps105_37">
                  <!-- this is actually 35-37-->
                  commisci sunt inter gentes et 
                  didicerunt opera eorum et serverunt sculptilibus eorum 
                  et factum est illis in scandalum et immolaverunt 
                  filios et filias suas daemoniis.
                </quote>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="l103-uneidp">
              Ubi notandum est quod, 
              licet iste non posuerit expresse de immolatione hominis, 
              tamen ipse dicit quod 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV324rb-->
              melius est quod nobilius animalis sacrificetur et hoc fecerunt filii 
              <name>Israel</name> inter gentes, 
              sed sequitur in 
              <ref xml:id="l103-Rd1e395">
                <title ref="#ps">Psalmo</title>
              </ref>
              quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l103-Qiefips" source="http://scta.info/resource/ps105_40">
                  iratus est furore Dominus in populo suo
                </quote>
              </cit>, 
              ecce quomodo 
              deo attribuitur furor secundum quantitatem malorum principalium, 
              licet in eo realiter non sit furor, sed etiam furor 
              attribuitur ei eos idolatrias detestando puniendo.
            </p>
            <p xml:id="l103-esisid">
              Et sequitur iterum in 
              <ref xml:id="l103-Rd1e410">
                <title ref="#ps">psalmo</title>
              </ref> 
              quod dominus 
              <cit>
                <quote xml:id="l103-Qaesimi" source="http://scta.info/resource/ps105_40 http://scta.info/resource/ps105_41">
                  abominatus 
                  est sua hereditatem et tradidit eos in manus 
                  inimicorum
                </quote>
              </cit> 
              Ex quo apparet tamen 
              quia <name ref="#Alkindi">alquinus</name> est contra 
              sacram scripturam, fidem, philosophiam, et astrologiam, 
              et tenuit hanc opinionem sine minimissimine rationis, 
              sed instigante diabolo.
            </p>
            <p xml:id="l103-ssedne">
              Secundo secundum eum radiationes 
              rerum sunt impertinentes 
              quia caelum continet omnes effectus 
              existentes in istis inferioribus secundum eum, 
              igitur caelum potest quemlibet effectum producere se solo, 
              et sit carater et sacrifica 
              et imaginationes etc. 
              non dicunt addi igitur videtur 
              implicare in suis dictis, multae rationes possent 
              fieri contra hoc 
              quod tenet omnia futura de necessitate evenire.
            </p>
            <p xml:id="l103-sqqoed">
              Secundo quaeritur 
              quare dicit huiusmodi applicationes 
              fieri ad effectus productionem cum dicat omnia futura 
              de necessitate evenire igitur nihil oportet applicare, 
              et sic bene 
              resolutus videtur apud se ipsum implicare, 
              ideo repellendus est et omnis eius doctrina.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>