<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 60, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 60, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-19">November 19, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-11-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="271-r"/>
        <cb ed="#SV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio60">
        <head xml:id="l60-Hldfldf">Lectio 60, de Trinitate</head>
        <div xml:id="l60-Dd1e109">
          <head xml:id="l60-Hcppfid">Circa prima propositio: formalitates in Deo</head>
          <p xml:id="l60-qamsda">
            Quantum ad materiam motam <unclear cert="high">aperienda</unclear> 
            est via doctorum, doctores enim faciunt difficultatem 
            de formalitatibus et quaerunt, utrum in deo sint formalitates 
            distinctae et etiam in creaturis, ut utrum intellectus 
            divinus et voluntas divina sit idem omnino formaliter, et ita 
            de aliis attributis, ut de divina sapientia, <sic>bonitatis</sic>, 
            <pb ed="#SV" n="271-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            iustitia, et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="l60-esmcpp">
            Et sunt multae alia opiniones 
            et difficultates quas reducam ad clara pro posse.
          </p>
          <div xml:id="l60-Dd1e130">
            <head xml:id="l60-Hoididr">Opinio <name ref="#Ripa">Iohannes de Rippa</name></head>
            <p xml:id="l60-protef">
              Primo recitabo opinionem 
              <name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Rippa</name> 
              et imaginationem eius, 
              et post ea opinionem <name ref="#Scotus">Doctoris Subtilis</name>, 
              et post dicam opinionem quae videtur magis consona 
              veritati theologicae et fidei.
            </p>
            <p xml:id="l60-qapidr">
              Quantum ad primum, 
              est notandum quod circumscripta operatione intellectus 
              quia de distinctione rationum 
              non est ad praesens difficultas 
              quia eadem res simplicissima 
              potest concipi diversis rationibus. 
              Est ergo sciendum quod circumscripto 
              opere intellectus in re ad extra inveniuntur quattuor modi distinctionum secundum 
              <name ref="#Scotus">Magistrum Iohannem de Rippa</name>.
            </p> 
            <p xml:id="l60-pmeemd">
              Primus modus est essentialis, 
              scilicet, quando essentiae duae sunt, 
              et una non est alia, 
              et ista est prima et maxima distinctio.
            </p> 
            <p xml:id="l60-aempet">
              Alia est minor, 
              scilicet realis non essentialis quando, 
              scilicet aliquae res sunt eadem essentia, 
              et tamen una non est alia. 
              Ista est minor prima 
              quia cum identitate 
              essentiae communicat cum prima, 
              tamen una res non est alia, 
              communicat tamen 
              quia licet <c>a</c> non sit <c>b</c>, 
              tamen <c>a</c> est essentia quae <c>b</c>. 
              Prima distinctio conceditur ab omnibus philosophis et theologis.</p> 
            <!-- collapse paragraphs -->
            <p xml:id="l60-scacat">
              Secunda conceditur ab omnibus fidelibus theologis, 
              sicut distinctio divinarum personarum, 
              nam pater et filius et spiritus sanctus sunt tres personae distinctae, 
              nec una est alia, 
              et tamen quaelibet illarum est idem 
              quia pater et filius 
              et spiritus sanctus sunt essentia 
              et sunt idem in neutro genere, 
              et ita concedunt omnes catholici articulum trinitatis.
            </p> 
            <p xml:id="l60-tgedms">
              Tertius gradus 
              est distinctio formalium rationum 
              quae quid distinctio minor est 
              quam aliqua duarum personarum. 
              Unde in prima negatur essentia de essentia, 
              in secunda res de re, 
              in tertia non negatur essentia de essentia 
              nec res de re, 
              nisi cum aliquo addito, 
              ut capiamus obiectialem rationem bonitatis, 
              ut gratia exempli bonitatem 
              divinam et eius sapientiam et iusticiam bonitatis divina et 
              iustitia divina sunt eadem essentia iuxta primum modum distinctionis 
              et bonitatis et iustitia sunt eadem res in secundo gradu distinctionis, 
              et sic minor est quam secundus gradus distinctionis, quia conceditur 
              negatio unius de reliquo cum addito tamen 
              quia bonitatis non est formaliter sapientia, 
              et a parte rei, 
              ita est quod bonitatis non 
              est formaliter sapientia nec istud resolvitur ad gradus solum, 
              et sic nullus intellectus divinus est formaliter voluntas divina. 
              Et imaginandum est 
              quod solum modum praedicatorum essentialium est ordo huiusmodi rationum formalium. 
              verbi gratia ut alias dicebatur a convenientia 
              cuiuscumque Rei cum omnibus superioribus 
              quia convenit in aliquo cum illis potest sumi conceptus transcendens communis[?] illi et omnibus 
              superioribus ut a convenientia primae specie, 
              cum dicitur potest sumi conceptus communis illi 
              et deo et omnibus superioribus, 
              ut iste conceptus transcendens ens communis deo et omnibus inferioribus 
              speciebus et secundum hoc quod isti conceptus essentiales sunt diversi 
              et habent diversos modos significandi.
            </p>
            <p xml:id="l60-iiqdro">
              Ita imaginatur 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV271vb-->
              quod sit in deo diversitas formalium, 
              non tamen negatur quod vi illius naturae simpliciter esse unius 
              de esse alterius ubi, 
              scilicet praedicatum essentiale in divinis praedicetur absolute de reliquo 
              ut esse entis in deo est esse vitae non tamen formaliter, 
              et ab illis transcendentibus possunt abstrahi conceptus proprii deo, 
              licet non sint nomina imposita 
              quia grammatici non imposuerunt, 
              nisi illis speciebus de quibus habuerunt notitiam 
              et sicut est diversitas 
              in huiusmodi praedicatis perfectionalibus, 
              ita est diversitas obiectialis 
              rationum formalium, 
              ut si caperetur praedicatum quod significaret deum in 
              esse praecise iste conceptus haberet alium modum significandi quam praedicatum, qui 
              significaret eum in esse vitae et habent alium modum obiectialem significandi, 
              et sicut unus significat uno modo et alius alio modo, 
              ita formalitates 
              obiective correspondent proportionaliter, 
              et sic se habet alio modo deus in esse entis, 
              et est alia formalitas in esse entis in deo quam in esse vitae. 
              Unde imaginatio huiusmodi praedicatorum essentialium multum Iuvat 
              ad cognoscendum distinctionem huiusmodi rationum formalium. Unde multi 
              ponunt infinita praedicata essentialia, quia possunt esse infinite aliquibus 
              et[?] aquaris[?] convenientissima cum deo potest abstrahi unus conceptus 
              communis illi deo et omnibus ea superioribus, et licet ista praedicata significant 
              idem, habent tamen varios modos significandi. et sicut habent varios 
              modos significandi, ita habent varias rationes obiectiales formales. 
              Ita quod alia est formalitas entis, alia boni et licet huiusmodi 
              formalitates formaliter sit sumptae in suo esse formali secundum proprias 
              rationes obiectiales distinguantur concurrunt tamen in identitate essentiali 
              et etiam in identitate Reali, nihilominus tamen materiam gradus minoris 
              distinctionis secundum diversitatem rationum obiectialium.
            </p>
            <p xml:id="l60-qgdaqh">
              Quartus gradus distinctionis 
              est iterum minor, quia est plurium graduum eiusdem rationis formalis 
              aliqualiter distinctorum, unitive tamen concurrentium. verbi gratia, imaginatur 
              iste doctor quod ratio obiectiva entis est intensior commuincabilis 
              uni quam alteri, ita quod intensior isti quam illi imaginatur 
              enim quod tota ratio entis creabilis sit in ratione formali sua 
              sumpta sit eiusdem rationis in omnibus creaturis ut esse quid est 
              in <name ref="#Sortes">sorte</name> 
              et esse quod est in lapide in ratione formali est omnino 
              adaequate eiusdem rationis, 
              est tamen in intensiori gradu in 
              uno quam in alio, quia homo habet plures gradus essendi quam lapis 
              et lapis quam elementum 
              et secundum hoc terminis transcendentibus absolutis 
              et denominationibus essentialibus correspondent a parte rei rationes 
              formales communicabiles compositae ex gradibus eiusdem rationis, 
              ita quod intensius homini communicantur 
              et intensius angelo quam homini.
            </p> 
            <p xml:id="l60-ehqrvf">
              et hoc quantum ad multitudinem graduum eiusdem rationis 
              formalis, imaginatur ergo iste doctor quod tota latitudo entis 
              creabilis est intensive infinita et quod eiusdem rationis sit secundum quid licet gradus et[?] quilibet gradus cum toto communicatur superiori speciei 
              intensius et inferiori remissius. et sic oportet quod sit intensior 
              in uno ex quo participatur intensius ab uno quam in alio. 
              <pb ed="#SV" n="272-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              Et iste gradus distinctionis est minor ceteris 
              quia non est essentialis nec realis nec formalis 
              quia huiusmodi gradus unitive concurrentes sunt eiusdem rationis formalis, 
              sed distinguuntur minori distinctione 
              quia distinguuntur, 
              sicut distinctio graduum albedinis, 
              si possent simul unificari stante multitudine 
              ipsorum et ipsis remanentibus. 
              Ista videtur esse opinio 
              istius doctoris et est multum abstracta ad imaginandum, 
              tamen imaginabilis est 
              quia non est difficultas de primo modo distinctionis, 
              scilicet, distinctio essentiarum inter se, 
              de secundo satis imaginabile est, 
              et fides nostra hoc ponit 
              quia ponit distinctionem realem trium personarum 
              cum unitate essentiae, 
              et ita possumus imaginari unam 
              distinctionem minorem ubi erit identitas essentiae et rerum, 
              et tamen erit distinctio rationum formalium. 
              Quarta erit sicut ad imaginationem 
              gradus eiusdem speciei concurret unitive ipsis remanentibus, 
              ut si albedo et nigredo ipsis in suis naturis 
              remanentibus concurrent unitive, 
              tunc esset distinctio similis, 
              sicut distinctio quarti gradus. 
              Exemplum etiam 
              ut si triangulus et quadrangulus identificarentur essentialiter et realiter, 
              nihilominus tamen quolibet remanente in sua figura, 
              ita quod figurae non identificarentur,
              sed illae res quae 
              sunt triangulus et quadrangulus identificarentur, 
              tunc ista esset distinctio, 
              sicut distinctio quarti gradus, 
              quia remaneret triangulo sua formalitas et formalis ratio, 
              scilicet habere tres angulos, 
              et quadrangulo etiam sua formalis ratio, 
              scilicet haberet quattuor angulos, 
              nihilominus una res esset alia essentialiter 
              et realiter et formaliter, 
              et sic esset minor distinctio quam 
              essentialis vel realis vel formalis.
            </p> 
          </div>
          <div xml:id="l60-Dd1e197">
            <head xml:id="l60-Hcididr">Conclusiones Iohannis de Rippa</head>
            <p xml:id="l60-iiepsc">
              In ista ergo materia 
              <name ref="#Ripa">Magister Iohannes de Rippa</name> ponit aliquas propositiones, 
              et quia ista materia est bene subtilis et bonum est eam intelligere, 
              ideo ponam suas conclusiones.
            </p>
            <div xml:id="l60-Dd1e208">
              <head xml:id="l60-Hpcdfed">Prima conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name></head>
              <head xml:id="l60-Hd1e215" type="question-title">In qualibet creatura reperitur multitudo graduum eiusdem rationis formalis et denominationis</head>
              <p xml:id="l60-peimqa">
                Ponit ergo istam conclusionem: 
                in qualibet creatura reperitur multitudo graduum eiusdem rationis formalis et denominationis 
                quia sicut dici de esse entis in qualibet 
                creatura quod secundum speciei perfectionem habet plures gradus 
                in esse entis. Ita de aliis denominationibus perfectionibus, 
                sicut est perfectior in esse vitae, sicut habet plures gradus in esse vitae. 
                et sic latitudo in esse vitae est intensibilis, quia una creatura 
                participat intensius esse vitae quam alia. Ex hoc infert 
                quod in qualibet creatura sunt infiniti gradus unitive concurrentis, 
                quia nec sunt formaliter nec Realiter distincti. patet quia ista 
                distinctio quarti gradus est minor quolibet alia.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l60-Dd1e222">
              <head xml:id="l60-Hscdard">Secunda conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name></head> 
              <head xml:id="l60-Hd1e229" type="question-title">Distinctio gradus rationis formaliter et adaequate repugnat Deo<!--<note>double check</note>--></head>
              <p xml:id="l60-acduiv">
                Alia conclusio: 
                distinctio quarti gradus, 
                scilicet graduum eiusdem rationis, 
                formaliter et adaequate repugnat deo. 
                Patet quia ubicumque reperitur latitudo 
                quantumcumque intensa ibi reperitur remissus gradus, 
                ergo cum in deo esset infinita latitudo graduum, 
                tunc in deo reperiretur 
                unus gradus essendi quod repugnat deo, 
                et ita de aliis latitudinibus, 
                scilicet de esse vitae et aliis, 
                ita 
                <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV272rb-->
                quod gradus constituerit unam latitudinem intensivam. 
                Modo impossibile 
                est quod in deo sit gradus intensio 
                quia alias esset compositus. 
                Ex hoc infert quod minor distinctio repugnat deo 
                ubi maior non sibi repugnat 
                quia distinctio quarti gradus 
                repugnat ubi maior, 
                scilicet distinctio realis non sibi repugnat, 
                illud tamen concedam contra eum de distinctione reali 
                quae sibi non repugnat quae est tamen alior quam distinctio 
                formalis quae sibi repugnat, 
                ut infra videbitur.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l60-Dd1e240">
              <head xml:id="l60-tcdrdf">Tertia conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name></head>
              <head xml:id="l60-Hd1e247" type="question-title">Quod sicut in Deo, ita in creatura reperitur distinctio formalis</head>
              <p xml:id="l60-acsdfi">
                Alia conclusio: 
                sicut in deo, ita in creatura reperitur distinctio formalis. 
                unde sicut <c>d</c> tactum est doctor iste imaginatur quod secundum 
                numerum praedicatorum perfectionalium ad extra communicabilium est numerus rationum 
                formalium in deo unitive concurrentium formaliter inter se 
                distinctarum et ita in creatura. 
                Radix est quia creatura a qua mutatur 
                deum in esse praecise. alia in esse vitae, 
                si ergo absolute in deo 
                nulla est distinctio in esse et in esse vitae, 
                tunc bene sequitur 
                quod si ista creatura assimilatur deo in esse, 
                quod ergo assimilatur in esse vitae ex quo esse 
                et esse vitae sunt in deo formaliter idem.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="l60-Dd1e258">
              <head xml:id="l60-Hacddcr">Quarta conclusio <name ref="#Ripa">de Rippa</name></head> 
              <head xml:id="l60-Hd1e265" type="question-title">De distinctione causalium rationum</head>
              <p xml:id="l60-acpipi">
                Aliam conclusionem ponit de distinctione causalium rationum, 
                sed quia ista materia tangit materiam de ideis, 
                ideo istam conclusionem 
                reservabo et dimitto usque ad materiam de ideis.
              </p> 
              <p xml:id="l60-eisidr">
                Et ista materia est bene difficilis ad intelligendum, 
                ideo ista introducto pro iuvenibus, 
                et ista sunt in generali de opinione 
                <name ref="#Ripa">Magistri Iohannis de Rippa</name>, 
                et cetera.
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>