<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 37, de Fruitione</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.07-dev-master">
          <title>Lectio 37, de Fruitione</title>
          <date when="2012-07-07">July 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-07-07">July 7th, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio37">
        <head subtype="title" xml:id="l37-Hldfldf">Lectio 37, de Fruitione</head>
        <div>
          <head xml:id="l37-Hqinpef">Quod in nulla creatura potest esse felicitas</head>
          
      <p xml:id="l37-ehcees">Ex habitudine creaturae ad deum ostensum fuit quod in 
          nulla creatura potest esse obiectalis felicitas quaequid 
          dependentia non est nova nec noviter 
        opinata, quia est opinio sacrae scripturae ut ait <name ref="#Paul">Apostolus</name><note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l37-Qqpifso"><title>Romanos</title> 11:36</note> 
        <quote xml:id="l37-Qqpifso" source="http://scta.info/resource/rom11_36">"quia per ipsum et in ipso facta sunt omnia"</quote>; et <ref><title ref="#act">actuum</title> <num>17o</num></ref><note type="editorNote" subtype="citation">Actus Apostolorum 17:28</note> 
          <quote xml:id="l37-Qiimves" source="http://scta.info/resource/act17_28">in ipso movemur vivimus et sumus</quote>. Et etiam <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 
          <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title></ref> comparat creaturam ad deum sicut Radium solis 
          ad solem. Immo <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> ponit quod a deo dependet 
          caelum et tota natura, et <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> dicit quod opinio 
          <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> fuit quodlibet mundus fuerit ab aeterno. tamen omnis res 
          mundi ceperunt esse per productionem a deo. unde licet 
          ex necessitate naturae et naturaliter produxerit eas et conservet, 
          tamen opinio sua est quod intelligentiae et creaturae non habent 
          necesse esse ex se.</p>
      
      <p xml:id="l37-sqnlin">Sed quare non corrumpuntur, hoc 
          est ex bonitate summa dei quam vult ad extra communicare. 
          et ideo aliqui poetae dixerunt in ipso <quote xml:id="l37-Qmveves" source="http://scta.info/resource/act17_28">"movemur 
          vivimus et sumus."</quote><note corresp="#l37-Qmveves">Acts 17:28</note> unde dato quod <name ref="#Aristotle">Aristotles</name> ponat quod de 
          necessitate naturae deus conservet caelum, tamen si per imaginationem 
          subtraheretur influentia eius tunc propter dependentiam 
          eius de necessitate laberetur in nihilum.</p> 
      
      <p xml:id="l37-suqpvi">Sequitur 
          ulterius quod in nullo bono creato potest Reperiri ratio diligibilitatis 
          ultimatae. Et ex hoc sequitur quod omnes affecti 
          <cb ed="#SV" n="242vb"/>ad temporalia quaerunt illud quod non est in creaturis, quia 
          quaerunt rationem terminantis et finientis, et ex hoc apparet 
          eorum deceptio, quia illam nobilitatem quae est terminare finaliter 
          attribuunt creaturae. ideo possunt vocari idolatriae.</p>
      
      <p xml:id="l37-uadqve">Unde 
          avaritia dicitur idolorum servitus quia attribuunt creaturae 
          illud quod debet exhiberi Deo, scilicet, esse summum bonum 
          et causam supremam finalem. ideo ad deum debet esse 
          ultimata Resolutio et ideo homo debet ad deum converti. 
        ideo habet caput ad caelum elevatum, ut ait <rs type="name" ref="#Ovid">metrificator</rs>:<note type="editorNote" subtype="citation" corresp="#l37-QCohsdcv"><name>Ovidius</name>, <title>Met.</title> 1:84</note> 
          <quote xml:id="l37-QCohsdcv" type="Classical">"Os homini sublime dedit caelumque videre,"</quote> etc.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="l37-Hcohhdh">Contra opinionem <name ref="#Oyta">Henrici de Huta</name></head>
        
          <p xml:id="l37-sccerq">Sequitur consequenter contra <name ref="#Oyta">henricum de huta</name> quod nulla est 
              possibilis rationalis creatura quae posset in aliquo bono finito 
              quietari, quia nullum bonum creatum habet rationem quietalis, 
              ergo cum ibi non Reperitur sequitur quod creaturae ad creaturam 
              non est ratio quietativa.</p>
      
      <p xml:id="l37-udiqic">Unde dicit in forma quod quamvis 
          absolutae foret possibile creaturam rationalem ordinate et 
          in participari frui creatura. hoc tamen non est possibile de creatura 
          rationali sufficienter capaci ultimi finis debitum usum rationis 
          habenti. quantum est de secunda parte illa conformatur dictis supra. 
          sed secundam partem ipse probat, possibilis est rationalis creatura 
          libera quae ratione suae imperfectionis non est elevabilis 
          ad dei cognitionem, ergo nec fruitionem frui, ergo fruitio 
          illa non est sibi possibilis, ergo potest quietari in creatura.</p>
      
          <p xml:id="l37-scqdes">Sed contra, quia si huiusmodi creatura daretur ipsa tenderet 
              in ultimum finem, ergo circa ultimi finis adeptionem 
              semper inquietaretur. antecedens deductum est supra.</p>        
        
          <p xml:id="l37-stcids">secundo talis creatura esset felicibilis et in nulla creatura 
              ultimate, ergo quia nulla creatura habet rationem felicibilis, 
              ergo in deo solo.</p>
      
          <p xml:id="l37-itradf">Item tali ratione posset dici quod infantes 
              et usu rationis carentes possunt licite 
              frui creatura, quia pro illo tunc non sunt elevabiles 
              ad dei fruitionem.</p>
      
     <p xml:id="l37-ihfsif">Item huiusmodi fruitio esset 
         deordinativa creaturae quia statueret sibi non finem 
         pro fine, et sic moveret ad illud quod non esset finis 
         et sic inordinata fruitio.</p>
      
      <p xml:id="l37-qpuedo">quinto per unum cor?rium[??] quod 
          ponit arguitur. unde dicit quod quamvis foret possibile 
          hominem capacem dei frui creatura licet peccaret, 
          tamen deus posset sibi non velle dare penam pro 
          tali fruitione. et sic licet esset peccatum, non tamen imputatum 
          ad penam. sed creatura secunda pars, quia licet deus non 
          imputaret tamen esset deordinatio, quia  fruitio huiusmodi moveret in Rem 
          <cb ed="#SV" n="243ra"/>tamquam in finem contrarium qui non esset finis.</p> 
        
        <p xml:id="l37-esiedo">et sic illa fruitio esset 
          motus in finem alicuius Rei qui tamen non esset finis suus. consequenter 
          dicit quod deus non posset facere absque deordinatione 
          ultimate frueretur creatura, quia licet non esset demeritum 
          quia, scilicet, non Inputaretur ad penam. tamen esset deordinatio, 
          quia habitudo Rei ad finem non conservaretur et ita esset 
          in proposito, quia creatura talis quam ponit haberet ordinem 
          essentialem ad suum finem. nec posset tolli talis ordo, 
          quia non iam esset deordinatio.</p>
      
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l37-Hoeroer">Obiectio et Responsio</head>
          
      <p xml:id="l37-spqidi">Sed ponatur quod nedum 
        dispensetur cum isto de dilectione dei, et fruitione 
        sed etiam dispensetur cum illo de inordinatione.</p>
      
          <p xml:id="l37-cpqebf">contra primo quia praeceptum 
            superveniens non variat naturam huius actus 
            diligendi, ergo eodem modo immutat adveniente praecepto 
            sicut ante, et sic operatio non variatur propter superveniens 
            extrinsecum, ergo si ante immutabat respectu creaturae, ergo 
            et nunc, quia non efficitur fruitio alterius speciei propter extrinsecum. 
            et sic licet dispensaretur de inordinatione hoc 
            tamen est extrinsecum respectu diligibilitatis dei. et sic positio sua 
            non est bene fundata.</p>
      
      <p xml:id="l37-sqailb">Sed quando arguit possibilis est creatura 
        rationalis quae non sit capax dei ergo potest frui creatura, 
        negatur antecedens et consequentia. antecedens negatur, quia sicut alias tangebatur, 
        nulla ratio penitus cognoscit, quoniam inter supremam 
        speciem brutorum et humanam speciem sit aliqua alia possibilis 
        nec aliqua ratio cognoscit  ad ponendum quod aliqua species 
        rationalis creaturae sit producibilis sub anima, nam, ut dictum 
        est alia, dispositio sub qua producitur anima est minima 
        sub qua non potest produci forma bruti, et ideo ex 
        ordinatione complexionum rationalis et bruti inter se concluditur 
        quod complexio humana non habet latitudinem infra quin statim 
        intret latitudinem brutorum.</p> 
          
        <p xml:id="l37-snccef">Secundo negatur consequentia, quia 
          dato quod daretur huiusmodi creatura quae non esset dei 
          capax in participari, tamen esset capax in generali. et tunc 
          daretur aliqua ratio quae esset maxime conveniens et 
          bona suo statui sub qua quietaretur quia sufficeret 
          ad suam felicitationem quod iuxta suam naturam caperet 
          deum. unde in sua ultima et suprema dilectione 
          et delectatione consisteret felicitas sua. unde 
          omnia entia appetunt finem ultimum et felicitantur 
          operando operationes sibi opportunas in ordine ad 
          finem ultimum, quia in huiusmodi operationibus consistit eorum 
          operatio.</p> 
          
          <p xml:id="l37-sdhaid">Sed de homine habente usum rationis, utrum 
            deus posset acceptare quod frueretur creatura et 
            non demereretur. hic dicendum quod bene est differentia inter 
            peccatum et demeritum, quia stat quod aliquis peccet 
            <cb ed="#SV" n="243rb"/>et non demereatur, quia demeritum cognoscat penam debere infligi 
            et illam penam deus posset Removere. et sic concederetur quod staret[?] 
            quod creatura frueretur creatura et tamen non demereretur licet peccaret, 
            et tunc quando dicitur praecipiatur alicui quod fruatur creatura, dico quod non potest 
            praecipi, quia deus non potest praecipere deordinationem et difformitatem 
            quia illa quae praecipiuntur debent esse ordinata quia ad ea deus 
            specialiter concurrit ultra generalem influentiam ad praeceptum implendum 
            et deus non potest concurrere ad illam difformitatem.</p> 
            
           <p xml:id="l37-escihs">et sic casus est 
             impossibilis, quia deus non potest decipere se solo immediate creaturam et 
             ideo si non posset decipere. videtur etiam quod non posset se solo 
             causare immediate assensum falsum. ideo non potest obligare creaturam ut 
             fruatur creatura, quia illud est de per se deordinativum. Unde filli israel 
             non peccaverunt causando vasa egyptiorum, quia erant dei. et 
             sic poterat eis praecipere ut ea caperent. et sic illud non potest 
             praecipi sicut nec odium dei. unde diaboli semper peccant, quia continue 
             eliciunt nova odia quae sunt Realiter peccata, et tamen non demerentur 
             quia deus non ordinavit infligere penam pro illis et 
             non solum peccant comissive sed etiam obmissive, quia non diligunt 
             Ddum nec implent praecepta, et tamen non sunt soluti 
             a praeceptis divinis, nec excusantur propter impossibilitatem implendi, 
             quia posuerunt se in huiusmodi statu.</p> 
        
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l37-Hraribc">Responsio ad rationes probantes quod creatura potest quietari in bono creato</head>
          
      <p xml:id="l37-tresii">Tunc Respondendum<add place="margin" type="marginalNote">nota</add> 
        est ad rationes probantes quod creatura potest quietari in bono 
        creato</p> 
          
          <div>
        
            <head xml:id="l37-Hprprpr">Prima responsio</head>
            
            <p xml:id="l37-qdisii">quando dicitur<note type="crossReference">See above <ref target="lectio34.xml#l34-cdereq" type="crossReference">Lecture 34, para. </ref></note> immo deus movet creaturam praecise finite et 
              praecise finite delectat, ergo potest dari creatura quae magis delectet, 
              et sic alia, et sic in infinitum.</p>
        
      <p xml:id="l37-pprtdq">Primo potest Responderi quod licet ad 
        imaginationem concederetur quod creatura posset intensius delectare 
        quam deus delectet <c>a</c> lumen, scilicet, minime[?] bonum[?]. non tamen convenientius 
        et perfectius, quia huiusmodi delectatio non esset conveniens nec ordinata 
        nec satiaret nec quietaret, immo si in infinitum 
        cresceret huiusmodi delectio non  quietaret quia 
        non haberet rationem quietandi. et sic licet appetitus delectationis 
        respectu creaturae non quietat, sed semper tendit, et sic dicitur quod appetitus 
        divitiarum crescunt in infinitum et sic licet delectaret quod ad 
        gradum intensius non tamen delectaret quietative.</p>
      
      <p xml:id="l37-arehfu">Aliter Respondet 
        <name ref="#RobertHalifax">eliphat</name>, et dicit quod casus non est possibilis quia si aliqua creatura 
        deletur[?] in deum. et alia deletur[?] in creatura et obiectum 
        duppletur non oportet quod causetur duppla delectatio, et causa est 
        quia non dupplatur habitus diligendi huiusmodi creaturam. 
        Unde ad dupplationem dilectionis vel delectationis non sufficit 
        dupplatio obiecti, quia non solum obiectum concurrit, sed etiam habitus 
        et vigor voluntatis. Verum est quod quantum est de habitu illud non solubilis, 
        quia deus posset dare adiutorium aliud et posset concurrere 
        cum voluntate. et sic staret argumentum. ideo prima solutio est 
        melior, quia intensior non facit ad quietationem  
        <cb ed="#SV" n="243va"/>quia si daretur Remissivius gradus fruitionis quietaret quia 
        per eum haberetur finis ulterius.</p> 
      
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l37-Hsrsrsr">Secunda Responsio</head>
            
            <p xml:id="l37-savebc">Secundo arguebatur<note type="crossReference">See above <ref target="lectio34.xml#l34-cqpdmc" type="crossReference">Lecture 34, para. </ref></note> volitio[?] est praecise 
              finite bene, ergo per creaturam potest sibi esse ita bene . negatur consequentia, quia 
              illa esse bene sunt diversarum specierum, et sic licet volitio[?] sit praecise 
              finite. unde per habitudinem tamen numquam per creaturam posset sibi 
              esse. ita bene etiam si infinita esse bene haberet a creatura. exemplum 
              ignis per hoc quod est in loco suo naturali bene est, et motus ascensus 
              in circa  proportione est sibi bonus et velocior est 
              melior, et alius velocior est melior, et sic in infinitum, 
              et tamen si in infinitum velociter moverentur motu  ascensus 
              non esset sibi ita bene sicut per esse in loco suo naturali, quia motus 
              ille ordinatur in illum finem puta ad esse in illo loco, et sic 
              etiam si infinite bene esset creaturae per creaturam adhuc non quietaret 
              quia illud bene esse quod habet a creatura ordinatur in 
              finem, et sic minus esse beatificum esset melior omni esse bene creaturae.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l37-Htrtrtr">Tertia Responsio</head>
            
            <p xml:id="l37-arfsde">Alia ratio fuit<note type="crossReference">See above <ref target="lectio34.xml#l34-icrqic" type="crossReference">Lecture 34, para. </ref></note> de potentia obedientiali quia rationalis creatura 
              est in potentia obedientiali, ergo deus potest ordinare unam creaturam 
              in alia. et quod non appeteret aliud, et sic creatura habebit suum obiectum 
              ultimum in creatura, et creatura erit eius ratio quietandi et 
              deus non movebit <add place="aboveLine">eam</add> et nullam patietur miseriam nec pene 
              ut supponitur nec culpae, quia hoc erit ex ordinatione 
              ipsius dei ergo etc. Dicitur quod potentia obedientalis non se extendit 
              quoniam creatura inclinetur ad deum, quia habitudo creaturae 
              ad deum est insolubilis nisi per corruptionem creaturae. sed magis 
              potentia obedientalis se extenderet ad agendum vel patiendum 
              quia deus potest elevare creaturam ad quodcumque effectum producendum 
              vel ad producendum supremam intelligentiam si dabilis esse.</p> 
            
            <p xml:id="l37-adquic">alii 
              dicent quod potentia obedientialis se extendit solum ad illa, quae creatura 
              continet, enuntiet[??] vel aequivalenter ut individuum unius speciei poterit 
              producere individuum in illa specie ut angelus angelum, licet 
              angelus non produceret angelum naturaliter. et sic productio Rerum 
              fit per modum diffusionis speciei et sic ordo naturae est limitatus 
              quod homo producit hominem, et hoc est ex inordinatione naturae, 
              tamen de potentia absoluta quaelibet creatura potest producere quamlibet 
              aliam a se, et sic de potentia dei ordinata solum creatura producit 
              effectum contentum in sua specie, et sic potentia obedientalis se 
              extendit ad agere vel pati, et tunc ad casum quod deus ordinet 
              etc. casus potest sic intelligi quod esse aliqua creatura 
              quam valde diligeret et non Refferret in aliud, et huiusmodi 
              dilectio non esset fruitio sed actus medius inter usum et 
              fruitionem, et si ponatur quod credat illam esse deum tamen 
              ex hoc non esset beatam nec posset se credere esse beatam 
              <cb ed="#SV" n="243vb"/>et non esset et ideo quia motio naturae quae creaturae ad deum est insolubilis 
              non potest deus statuere quod creatura tenderet ultimate in creaturam.</p>
          
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l37-Hqrqrqr">Quarta Responsio</head>
      
            <p xml:id="l37-uatiri">ulterius arguebatur<note type="crossReference">See above <ref target="lectio34.xml#l34-iictia" type="crossReference">Lecture 34, para. </ref></note> tendentia creaturae in deum est quaedam motio 
              ad extra, ergo deus potest substrahere suam influentiam respectu 
              illius.</p>
      
      <p xml:id="l37-rpqedp">Respondetur primo quod huiusmodi inclinatio non est res distincta 
        a creatura, sed est talis quod oportet invitatur deo immo suum esse est 
        deo inviti sicut esse accidentis esse inviti substantiae, et sic creatura est 
        intrinsece tendentia in deum. et sic deus non potest facere quoniam creatura in eum tendat, ex quo 
        illa tendentia est met creatura vel intrinseca creaturae vel 
        dicitur quod est dependentia quaedam formalis, et est quoddam dependere 
        formaliter, et sic magis est habitudo ad causam finalem quod efficientem, 
        quia illud dependere esset dependere passivum.</p> 
            
            <p xml:id="l37-sdqrdb">Tertio dicitur quod si poneretur aliquid distinctum, poneretur tamen per modum 
              habitudinis non separabilis a creatura, sicut dicimus quod non stat 
              relationem esse sine extremis[?]. ultimo diceretur quod licet esset 
              Res positiva, tamen non a creatura tolli quia eo ipso quod tolleretur 
              Res essent summe mala, quia non haberet finem, et sic repugnaret 
              deo tollere illam motionem creaturae in deum, 
              ut licet deus posset producere odium dei. et etiam producere 
              animam non tamen potest deus producere odium dei in anima sic quod 
              anima formaliter odiat deum, quia hoc Repugnat divinae bonitati.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l37-Hqurqur">Quinta Responsio</head>
            
            <p xml:id="l37-arfpod">Alia ratio fuit,<note type="crossReference">See above <ref target="lectio34.xml#l34-icmdoc">Lecture 34, para. </ref></note> quia creatura magis diligit 
       se et inseparabilius quam deum quia necessario diligit se, Item 
       non potest se odire, et tamen potest odire Deum.</p> 
            
            <p xml:id="l37-hreesp">hic Respondet 
              <name ref="#RobertHalifax">eliphat</name> distinguendo de dilectione, quia creatura diligit 
              se affectione commodi et affectione iusti, quantum ad 
              affectionem commodi neccesario diligit se, non autem diligit 
              se neccesario quantum ad affectionem iusti, et sic non valet 
              consequentia creatura magis diligit se et inseperabilius quantum 
              ad affectionem commodi ergo, quia huiusmodi dilectio non 
              est quietativa. Aliter tamen dicitur quod creatura magis tendit in deum 
              quam in se, immo generaliter sicut tenebo creatura primo et 
              principaliter tendit in deum et appetit eum propter se ultimate, 
              et non tendit in se nisi tamquam medium acquirendi 
              deum, licet tamen de corrupta tendentia creatura magis tendat 
              in se, illa tamen tendentia est mala et talis corrigitur 
              per tendentiam iusti, et sic tales tendentiae corruptae 
              sunt inordinatae, licet non imputentur aliquando ad culpam 
              propter penam peccati originalis. unde si creatura cognosceret 
              distincte se et deum et habitudinem sui ad deum creatura 
              <cb ed="#SV" n="244ra"/>magis afficeretur et affectione iusti et commodi 
              in deo quam in se, quia videret deum haberet ultimatam rationem 
              omnis diligibilitatis et finis. Immo deum non posset odire, 
              sed quare eum[?] non sic diligit, hoc est ex ignorantia. 
              et sic dilectio honesti esset causa aliarum dilectionum 
              et esset semper prior et cetera, et cetera.</p>
            </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
