<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 31, de Notitia</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 31, de Notitia</title>
          <date when="2012-05-07">May 7th, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-05-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#R" n="52-r"/>
        <cb ed="#R" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio31">
        <head xml:id="l31-Hldalda">Lectio 31, de Notitia</head>
        <div xml:id="l31-Dd1e109">
          <head xml:id="l31-Hraranc">Responsio ad rationes principales: quod Deus non sit a nobis cognoscibilis</head>
          <p xml:id="l31-affnro">
            Aliae fuerunt factae rationes quaedam ad probandum 
            contra nostram fidem quod de ea nec de eius obiecto possit 
            haberi scientia, ad quas nunc respondendum. 
            <!--- this should probably be moved below -->
            <!--<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio20.xml#l20-dapend">lectio 19, para.</ref></note>-->
            Arguebatur 
            enim primo quod Deus non sit a nobis cognoscibilis, 
            quia si sic, huiusmodi notitia, per quam cognosceretur 
            Deus, esset potentiae perceptivae proportionata. 
            Et si sic, cum potentia sit finita et finite immutabilis, 
            sequitur quod huiusmodi notitia erit improportionata 
            obiecto, quia obiectum est infinitum. Vel viceversa, 
            huiusmodi notitia erit proportionata obiecto, 
            et si sic, erit improportionata potentiae. Et per consequens, 
            data notitia Dei, sequitur necessario quod illa proportionata 
            <cb ed="#R" n="b"/><!--R52rb-->
            potentiae et disproportionata obiecto vel e contra, et per consequens 
            non reputabile obiectum.
          </p>
          <div xml:id="l31-Dd1e124">
            <head xml:id="l31-Drapapr">Responsio ad primam rationem</head>
            <p xml:id="l31-rpdneo">
              Respondetur primo dicendo quod: 
              inter potentiam et notitiam et inter notitiam et obiectum 
              non requiritur aliqua proportio secundum proprium modum loquendi, 
              quia nec requiritur proportio proprie sumpta quae est in quantitatibus 
              continuis, ut cuilibet constat, nec est ibi proportio 
              quae reperitur inter potentias ad similitudinem quantitatum, 
              sicut in potentiis motivis, quae ad similitudinem 
              quantitatum dicuntur ad invicem comparari, scilicet, secundum proportionem, 
              quae reperitur in quantitatibus continuis vel in numeris. 
              Ad propositum nullo modo huiusmodi proportio requiritur inter potentiam 
              et notitiam vel notitiam et obiectum.
            </p>
            <p xml:id="l31-sdqrcc">
              Secundo dico quod dicta 
              Sanctorum et doctorum dicentium: 'quod inter potentiam 
              et obiectum debet esse certa proportio', debet intelligi quod 
              obiectum est conveniens potentiae vel bonum quantum 
              est de per se. Unde quod est alteri bonum vel ad quod 
              alterum ordinatur vel cuius adeptio sibi proficit 
              vel se habet in ratione finis vel alterius causae 
              illi <unclear>proficitur</unclear> illud. Respectu illius dicitur proportionatum. 
              Unde obiectum esse proportionatum potentiae vel intellectui, 
              nihil aliud est quam ipsum esse bonum tali potentiae 
              vel conveniens vel ad quod talis potentia inclinatur 
              vel ordinatur. Et iste est verus intellectus omnium dicentium 
              quod 'inter potentiam et obiectum debet esse certa proportio'. 
              Et non ita est proportio in proposito quod Deus est obiectum 
              beatificum et finis ultimus ipsius creaturae. Ideo 
              consequentur est obiectum proportionatum potentiae intellectivae creaturae 
              pro cuius adeptionem creatura optime est, quia ipsa est 
              secundum quod ordinata est. Ideo in eo formaliter quiescit 
              et omnis inclinationes, quae sunt in creatura per modum 
              carentiae cessant. Et solum remanent complacentiae 
              convenientis.
            </p>
            <p xml:id="l31-spqmie">
              Sequitur primo quod quanto Deus 
              excedit potentiam, tanto est sibi magis proportionatus. 
              Patet nam, nisi Deus excederet potentiam 
              perceptivam immense et infinite, non haberet rationem 
              finis ultimi creaturae, nec esset obiectum finaliter 
              quietans creaturam, ergo non haberet sufficientem proportionem 
              ad creaturam secundum modum iam expressum.
            </p>
            <p xml:id="l31-sdapee">
              Sequitur 
              secundo de actu quod quanto actus, qui inter potentiam 
              et obiectum, magis excedit facultatem naturalem 
              potentiae perceptivae, tanto talis actus est potentiae 
              perceptivae magis proportionatus. Unde imaginandum 
              est quod tota latitudo actuum beatificorum excedit 
              facultatem naturalem potentiarum beatorum. Et tunc imaginandum 
              est quod in huiusmodi latitudine, quanto actus magis 
              recedit a non gradu, magis excedit facultatem 
              naturalem talis potentiae. Et tamen quanto magis ascendit, 
              tanto est sibi magis conveniens et magis 
              proportionatus, quia quanto magis ascendit recedendo 
              a non gradu, tanto magis delectatur 
              <pb ed="#R" n="52-v"/>
              <cb ed="#R" n="a"/>
              et quietatur potentiam perceptivam, ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l31-eqshqh">
              Ex quo 
              sequitur tertio quod huiusmodi proportio non consistit 
              in aliquo gradu quantum ad speciem, quia tota latitudo 
              graduum beatificarum est talis quod in huiusmodi latitudine 
              quilibet gradus est proportionatus et conveniens 
              potentiae. Et ascendendo continue secundum proportionem 
              datur semper convenientior et convenientior potentiae quantum 
              ad speciem et forte quod de potentiae Dei ordinata 
              non est dabilis actus supreme conveniens 
              et proportionatus potentiae, et quod ita sit, patet de 
              anima Christi, cui dedit Deus supremam speciem 
              actuum creabilium. Et sic si detur talis gradus, ille 
              erit supremae proportionatus potentiae. Sic autem 
              non credatur de lege communi, quia de lege communi 
              numquam quis ascendit ad suum caput, quod est 
              Christus. Adhuc quantum ad humanitatem, ita quod nullus 
              viator de lege communi potest ad tantam beatitudinem 
              pervenire sicut Christus, et hoc quoad humanitatem.
            </p>
            <p xml:id="l31-suqrit">
              Sequitur 
              ulterius quod nullum obiectum finium est summae proportionatum 
              potentiae creatae intellectivae, quia nullum 
              obiectum finium est summae <unclear>quietatum[?]</unclear> intellectus. 
              Item nulla creatura habet rationem infiniti et ultimi 
              finis. Modo, sicut alias dictum est, proportionalis ordo est 
              causarum finalium, sicut agentium, ita quod, sicut causa 
              secunda concurrit active per accidens et non ex se, sed ex causa 
              infinite et immense activa. Item causa finalis 
              secundaria potest esse causa finalis per accidens alicuius 
              ordinati in ipsam, et non se sola, sed mediante 
              ultimo sive immenso, etc. Ideo dicit 
              <ref xml:id="l31-Rd1e154"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref>
              <cit>
                <quote xml:id="l31-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/aconf-l1-d1e102">
                  inquietum est cor nostrum, Domine, donec requiescat in te
                </quote>
              </cit>.
            </p>
            <p xml:id="l31-usqpee">
              Ulterius sequitur quod nulli potentiae proportionatum 
              obiectum est sibi simile vel ipsamet solo 
              Deo excepto, quia quaelibet alia potentiae ordinatur 
              et tendit finaliter in ipsum, tamquam in sibi proportionatum, 
              ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l31-eqscbc">
              Ex quo sequitur quod ex diversitatem 
              magis consurgit proportio convenientiae 
              quam ex similitudine, simile enim reperitur in naturalibus. 
              Nam materia est improportionatissima formae, et tamen 
              una maxime in naturalibus appetit aliam, et tamen 
              cum hoc habet oppositas conditiones, quia forma 
              est actus
              <app>
                <lem>et</lem>
                <rdg wit="#R" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">et</add>
                </rdg>
              </app> 
              materia potentia, et ista convenientia consurgit 
              ex appetitibus ipsarum habentibus ordinem inter se. Et 
              ex isto consurgit bonum convenientiae.
            </p>
            <p xml:id="l31-suqfnq">
              Sequitur 
              ulterius quod dependenti independens et finito 
              infinitum sunt <unclear>proportionativa[?issima?]</unclear>, 
              ita quod independens 
              est proportionum dependenti, quia nisi obiectum dependentis 
              esset independens, non quietaret dependendum, 
              nec dependentis ad dependendum posset 
              esse terminus finalis, nec quietatio.
            </p>
            <p xml:id="l31-suqtia">
              Sequitur ulterius 
              quod ad esse proportionatum sicut requiritur inter potentiam 
              <cb ed="#R" n="b"/><!--R52vb-->
              et obiectum, non requiritur essentialis convenientia, 
              immo sic esse proportionaliter consurgit ex oppositis 
              rationibus quantum ad esse similitudinis. 
              Sed magis ex inclinatione 
              et tendentia unus in aliud. Unde 
              si A inclinetur ad B et continue tendat in B 
              et per convictionem A cum B cessat tendentia 
              ipsius A.
            </p>
            <p xml:id="l31-suqrss">
              Sequitur ulterius quod proprie loquendo inter 
              actum et obiectum non requiritur similitudo, quia, sicut 
              alias dictum, est non competit notitiae ratione similitudinis 
              ipsius ad obiectum quod sit repraesentativa obiecti, 
              sed ex concursu obiecti et inflexu obiectivo, sicut 
              est de notitia intuitiva vel ex certa combinatione 
              notitiarum, ex quibus resultat certa combinatio 
              et proportio tenens locum speciei, ex qua elicitur 
              notitia abstractiva de re. Et sic patet quomodo prima 
              ratio sit soluta.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l31-Dd1e200">
            <head xml:id="l31-Hrasasr">Responsio ad secundam rationem</head>
            <p xml:id="l31-spaiee">
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e209" target="http://scta.info/resource/l20-spanis">Secundo principaliter arguebatur</ref>
              </cit> 
              quod impossibile 
              sit de De habere notitiam, et hoc ratione <unclear>infinitis[?]</unclear> 
              distantiae obiecti a potentia per similitudinem de mobili 
              localiter. Nam si esset aliquod mobile localiter quod 
              distaret infinite a loco, non posset tale mobile 
              moveri ad locum sic infinite distantem, nisi per 
              formam infinitae virtutis. Istud est impossibile 
              creaturae, ita de loco spirituali posset fieri argumentum 
              nam potentia perceptiva est quodammodo localis spiritualiter 
              in ipso Deo a quo infinite distat. Et per consequens 
              moveri non potest ad illum locum nisi per formam 
              infinitam, id est, per notitiam infinitam et infinite 
              repraesentantem, et talis creaturae est impossibile, ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l31-heneie">
              Hic est notandum, sicut ad primam rationem, quod quantum ad 
              essentialem perfectionem essentia divina infinite 
              distat a creatura, non tamen infinite distat quantum 
              ad propositum. Spectat, quia divina essentia non 
              distat infinite <unclear>cognoscentis[?]</unclear> a creatura. Ita quod 
              ita quod cognoscere divinam essentiam non est infinitae 
              difficultatis. Unde possumus imaginari 
              aliquas res secundum unam rationem infinite distare 
              abinvicem et finite solum secundum aliam rationem. 
              Gratia exempli: sicut sunt superficies et lineae 
              mathematicae, considerando quantum est ex parte essentialis 
              perfectionis linea et superficiens non distat 
              infinite, et tamen quantum est ex parte proportionis 
              distant infinite, ita quod quantumcumque linea augeretur 
              numquam deveniret ad aequalitatem superficiei. 
              Ita in proposito quasi viceversa quantum est ad 
              rationem essentialis perfectionis creaturae ad Deum 
              est infinita distantia. Quantum autem est ad possibilitatem 
              cognoscendi est distantia solum finita, 
              nam potentia intellectiva creaturae se extendit 
              ad quodlibet obiectum cognoscibile. Ideo in suo ambitu 
              claudit divinam essentiam, ideo etc.
            </p>
            <p xml:id="l31-sdqcab">
              Secundo dicitur 
            <cb ed="#R" n="53ra"/>quod: si esset in argumento aliquis color hoc esset 
            ad probandum quod impossibile sit creaturae divinam 
            essentiam
            <app>
              <lem n="essentiam"/>
              <rdg wit="#R" type="add.sed.del.">
                <del>esse</del>
              </rdg>
            </app> 
            attingere comprehensive 
            quia ad comprehendendum divinam essentiam, 
            oportet habere notitiam 
            aeque perfectam in esse notitiae, sicut est obiectum in se. 
            Ita quod notitia, per quam obiectum, 
            quod est Deus, comprehenderetur, 
            esset infinita et infinite immensa, 
            et sic bene concederetur quod isto modo creatura non est huiusmodi 
            notitiae capax, immo solus Deus cognoscit 
            se sic comprehensive. Cum hoc tamen stat quod Deus 
            sufficienter cognoscitur a beatis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l31-Dd1e240">
            <head xml:id="l31-Hratatr">Responsio ad tertiam rationem</head>
            <p xml:id="l31-trpoia">
              Tertia ratio principalis:
              <!--<note>not found in lectio 19/20</note>--> 
              sensus non potest attingere ad materiam rem 
              intelligibilem immaterialem, ergo nec intellectus 
              ad rem infinitam et immensam. Probatur consequentia, quia multo 
              magis Deus excedit nostrum intellectum quam intellectus 
              sensum. Si ergo sensus non sufficit <unclear>intelligere[?]</unclear> <unclear>materiam[?]</unclear> 
              abstractam a materia, sequitur quod intellectus non sufficiet 
              in Deum <unclear>mi?eum[??]</unclear>, qui est obiectum immensum 
              absolute.
            </p>
            <p xml:id="l31-reqcie">
              Respondendum est quod huiusmodi excessus 
              quam spectat ad excessum rerum inter se est 
              impertinens ad propositum. Et istud potest exemplificari 
              in cognitione sensus, nam sensus visus habet 
              obiectum suum color et lumen vel lucem, sensus 
              gustus habet saporem pro obiecto, modo visus non 
              potest percipere saporem, nec gustus colorem 
              sive lucem. Unde sensus sunt limitati secundum organa 
              quibus utuntur. Intellectus autem non est 
              potentia organica nec utitur organo in suis 
              operationibus perfectis, ideo sufficit intellectui quod 
              habeat intelligibile pro obiecto. Unde de ratione 
              intrinseca sensus, non est quod posset in illud obiectum 
              et non in aliud, maxime cum intellectus et sensus sint eadem 
              potentia; et etiam cum omnes sensus sint eadem potentia, 
              sed sensus est talis quod non est aptus natus exire 
              in obiecta nisi mediantibus diversis organis, intellectus autem 
              non. Ideo habet quodlibet intelligibile pro obiecto. Ideo patet quod illa 
              ratio nihil concludit. Unde non provenit imperfectione 
              sensus quod non posset in hoc obiectum vel in illud, sed hoc 
              provenit ex limitatione diversorum organorum 
              secundum quae sensus fertur in sua obiecta diversa. 
              Si autem non limitatur intellectus organo corporeo, 
              ideo etc.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l31-Dd1e264">
            <head xml:id="l31-Hraqaqr">Responsio ad quartam rationem</head>
            <p xml:id="l31-qaesdr">
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e273" target="http://scta.info/resource/l20-dpeiia">Quartum argumentum</ref>
              </cit> 
              esset:
              <!--<note>See above <ref type="crossReference" target="lectio20.xml#l20-dpeiia">lectio 19, para.</ref></note>--> 
              si Deus esset 
              a nobis cognoscibilis, vel huiusmodi notitia esset 
              divina essentia vel esset qualitas creata. Non primum, 
              quia tunc illa notitia esset immensa, quia divina 
              essentia est in se et essentialiter et intrinsece immensa notitia. 
              Confirmando arguebatur 
              sic: per hoc quod notitia est perfectioris speciei proportionaliter 
              secundum hoc perfectius immutat, modo notitia divina 
              est specie immensa. Nec potest dici quod huiusmodi 
              notitia sit qualitas creata, quia nulla qualitas creata 
              <cb ed="#R" n="b"/><!--53rb-->
              potest esse sufficienter Dei repraesentativa.
            </p>
            <p xml:id="l31-irtidr">
              Ista ratio 
              tangit difficultatem, quae debet tractari circa distinctionem 17,
              <!--<note>See below, lectio 78 and following</note>--> 
              quia secundum aliquos, qui ponunt quod Spiritus 
              Sanctus realiter sit caritas et dilectio qua diligimus 
              Deum et proximum, et quod vitaliter seipso ipsam 
              immutat potentiam affectivam, scilicet, voluntatem 
              per modum habitus vel actus secundum aliquos, sicut 
              ponit <name ref="#Lombard">Magister</name>. 
              Eadem difficultas est utrum posset 
              esse realiter notitia creaturae, 
              et ista materia habet 
              prolixius tractari circa 
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e292" target="http://scta.info/resource/pl-l1d17">distinctione 17</ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>. 
              Tamen, 
              licet 
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e301"><name ref="#Lombard">Magister</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              in hoc multi videantur negare, 
              reputo illud satis probabile, 
              sicut dicunt plures,
              ut 
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e311"><name ref="#Ripa">Magister Ioannes de Ripa</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit>.
            </p>
            <p xml:id="l31-uchdai">
              Unde circa hoc respondeo ad rationem: 
              potest pro nunc probabiliter dici quod notitia qua 
              Deus cognoscitur a creatura est ipsemet Deus, 
              ita quod seipso potest immutare potentiam vitaliter
              <!--<note>possible indication that the order should be reversed</note>--> 
              creaturae intellectivam absque productione notitiae 
              vel speciei distincte ab ipso.
            </p>
            <p xml:id="l31-tarrvo">
              Tunc ad rationem 
              quando dicitur quod illa notitia esset absolute immensa, 
              negatur consequentia ad probationem, quia <supplied>si</supplied>, Deus est realiter et intrinsice 
              notitia immensa, conceditur, esset creaturae immensae 
              notitia. Negatur consequentia, quia Deus mere libere se communicat 
              creaturae secundum quaecumque gradum notitiae sibi placuerit, 
              sicut infinita causalitate activa concurrit quantum est 
              de se semper uniformiter, et tamen quodcumque effectum 
              potest producere, sive parvum sive magnum, 
              secundum quod sibi placuerit, ita est ex parte causalitatis 
              istius, quae reducitur ad extra rem vel obiectalem.
            </p>
            <p xml:id="l31-accqsp">
              Ad confirmationem, cum arguitur sic: generaliter quanto aliqua 
              notitia est perfectioris speciei, tanto perfectius immutat. 
              Sed notitia illa, quae est Deus, supra 
              omnem aliam possibilem, etiam supra summam 
              intelligentiam, si daretur, ergo etc. Negatur consequentia, 
              quia huiusmodi notitiae, quae sunt immediate causatae 
              ab obiectis, illa obiecta sunt agentia naturalia, ideo 
              immutant potentiam secundum ultimum sui posse. 
              Modo sic non est de notitia divina, quia mere libere 
              immutat potentiam secundum quod sibi placet.
            </p>
            <p xml:id="l31-eqsvtc">
              Ex quo sequitur quod staret quod aliqua notitia causata 
              ab obiecto creata perfectius immutaret et faceret 
              perfectius cognoscere obiectum suum quam Deus, ut 
              notitia concurrens, non quod Deus sit intensibilis 
              et remissibilis, sed ex sua libertate esset quod 
              esset creaturae creatae vel tantae cognitio.
            </p>
            <p xml:id="l31-eaitqg">
              Et ad istam 
              rationem respondet <name ref="#Ripa">Magister Ioannes de Ripa</name> sub 
              aliis verbis, dicit enim sic: quod si Deus sit 
              notitia creaturae, sicut ipse tenet, tunc Deus erit 
              notitia infinita quantum ad speciem, finita tamen 
              quoad gradum.
            </p>
            <p xml:id="l31-siuisr">
              Sed istud, ut mihi videtur, 
              non potest stare, quia licet Deus absolute sibi et 
              <cb ed="#R" n="53va"/>et<app><lem>et</lem><rdg wit="#R" type="add."><add place="inline">et</add></rdg></app> intrinsece sit infinita notitia, tamen non est notitia 
              creaturae secundum tantam denominationem secundum quam est sibi 
              notitiam. Nam si modus secundum <unclear>quae[?]</unclear> Deus est notitia 
              creaturae esset infinitus et immensus, ratio demonstraret, 
              ut mihi videtur, quod Deus infinite 
              immutaret creaturam, quia perfectius immutaret 
              quam quaecumque notitia creata, etiam quam suprema, si sit 
              debilis. Et ideo videtur quod istud sit contra opinionem 
              praedictam, et contra ipsum dicentem quod Deus non potest 
              esse notitia creaturae secundum quaecumque gradum notitiae 
              sibi placuerit sive intensum sive remissum.
            </p>
            <p xml:id="l31-uchnvg">
              Unde circa hoc de reponendo huiusmodi notitiam 
              sub specie, quia istud est mere extrinsecum sibi, potest 
              dici quod illa erit in esse notitiae creaturae eiusdem speciei, 
              cuius notitiae vicem gerit.
            </p>
            <p xml:id="l31-eqsvip">
              Ex quo sequitur 
              quod potest esse infinitarum diversarum specierum in esse 
              notitiarum creaturae, quia imaginabiles sunt infinitae 
              notitiae creaturae possibiles. Ex quo ergo Deus supplet vicem, vel supplere potest, reponetur sub 
              eadem specie sub qua reponitur notitia cuius vicem 
              supplet. Et illud est probabilius dicere quod ipse 
              idem repraesentat et eodem gradu immutat potentiam, 
              sicut species cuius vicem gerit. Ergo quantum ad 
              habitudinem ad potentiam et obiectum se habet, sicut 
              notitia cuius vicem supplet. Et per consequens quantum 
              ad hoc potest dici: eiusdem speciei cum notitia 
              illa cuius vicem supplet
              <app>
                <lem n="supplet"/>
                <rdg wit="#R" type="correction-deletion">
                  <del rend="strikethrough">
                    et per consequens quantum ad hoc 
                    potest dici eiusdem speciei cum notitia illa
                  </del>
                </rdg>
              </app>, 
              igitur etc. 
              Et sic non concederem cum 
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e377"><name ref="#Ripa">Magistri Ioannes de Ripa</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              quod 
              Deus esset infinita notitia quoad specie. 
              Unde data quacumque notitia creata in eadem proportione, 
              Deus potest libere immutare potentiam; et 
              huiusmodi immutatio non includit inhaesionem 
              vel informationem, quia de ratione notitiae non est 
              quod inhaereat vel informet potentiam.
            </p>
            <p xml:id="l31-resdie">
              Respondendum 
              est secundum aliam viam admittendum secundam partem argumenti, 
              scilicet, quod Deus possit esse a nobis cognoscibilis notitia 
              creata. Et cum dicitur: 'Deus est immensus, ergo nulla 
              notitia creata potest eum repraesentare.' Negatur consequentia ad probationem, 
              incircumscriptibilis est dicendum, esset, si placet de vocabulo, 
              quia vel intelligitur quod nulla notitia creata 
              Deo adaequatur comprehensive, et sic ratio concludit 
              verum. Alio, quod est incircumscriptibilis vel incomprehensibilis, 
              id est, quod per nullam notitiam creatam beatifica potest 
              repraesentari. Et sic negaretur, quia isto modo cognoscendo 
              Deum sufficit cognoscere ut summum bonum 
              et summae quietatum secundum quod in eo consistit ratio 
              ultimi finis. Utrum autem possit aliqua 
              notitia creata cognosci secundum omne de eo dicibile, 
              teneo, propter reverentiam Sanctorum et
              <app>
                <lem n="et"/>
                <rdg wit="#R" type="correction-deletion">
                  <del rend="strikethrough">s</del>
                </rdg>
              </app> 
              doctorum et 
              <cb ed="#R" n="b"/><!--R53vb --> 
              animae Christi, dicentium quod anima Christi cognovit omnia, 
              quae verbum, et quod ipsa notitia animae Christi est tamquam 
              exemplar divinae essentiae et quare mundus 
              architectus in quo relucet Deus et omnia factibilia 
              cum hoc. Tamen stat quod illa notitia non sit 
              comprehensiva ipsius Dei, quia oporteret quod esset notitia 
              in se aeque perfecta sicut Deus. Modo secunda notitia 
              animae Christi non esset aequae clara in se nec aeque 
              perfecta sicut Deus, ergo. Modo secunda notitia animae Christi non esset 
              aeque clara in se nec aequae perfecta sictu Deus, ideo etc.
            </p>
            <p xml:id="l31-stdapn">
              Sed tunc dicit 
              <cit>
                <ref xml:id="l31-Rd1e408"><name ref="#Wodeham">Adam</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              penes quid attenditur 
              perfectio notitiae.
            </p>
            <p xml:id="l31-refhic">
              Responsio est facilis penes imaginationem 
              illius supremae notitiae. Valde 
              enim imaginale est quod sint plures notitiae distinctae 
              idem repraesentantes. Verbi gratia, possibile est quod sit aliqua 
              notitia quae modo repraesentet etiam Deum et nullam creaturam. 
              Potest iterum esse una alia, quae non repraesentet nisi 
              Deum, quae magis assimilabitur primae luci quam prima. 
              Ita quod possibile est quod sint duae notitiae, quae non repraesentant 
              nisi idem, et tamen una perfectius repraesentabit 
              quam alia. Et istud induxi ad ostendendo quod nedum quoad 
              istam multitudinem, quae est omnium cognoscibilium possibilium habuit 
              anima Christi cognitionum, sed habuit suprema in speciem possibilem, 
              quia Deus dedit sibi tantum quantum potuit et extensive 
              et intensive. 
              Et ideo cum reverentia ipsius 
              <name ref="#Wodeham">Adae</name> 
              videtur mihi quod non bene dicit declarando se 
              dicens quod: si Sortes et Plato cognovissent istam 
              conclusionem 'triangulus habet tres' etc., aeque 
              perfecte cognovisset unus sicut alter. Verum est 
              dicit ipse quod de triangulo unus potest habere 
              notitiam perfectiorem quam alter; sed quantum ad illam 
              conclusionem, aeque perfectam notitiam habuisset unus sicut 
              alter. Et consequentur dicit quod: si Sortes cognoscat triangulum 
              habere tres, etc. aeque perfecte, cognoscit sicut Deus 
              cognoscit, quia Deus respectu huius conclusionis triangulus <unclear>hoc[?]</unclear> etiam 
              adaequate cognovit finite sicut Sortis, licet 
              de <unclear>substantia[?]</unclear> illius conclusionis habeat infinitas cognitiones.
            </p>
            <p xml:id="l31-iuviel">
              Istud ut videtur non bene stat, quia Deus eandem 
              conclusionem multum clarius et perfectius cognoscit 
              quam Sortes, quia quicquid Deus cognoscit 
              infinite, ita quod si, ad imaginationem, iudicia 
              essent in Deo distincta, quotquot essent, essent 
              infinita et infinitae perfectionis. Et ideo iudicium 
              illud quod Deus habet de creatura est infinitae virtutis 
              et nobilitatis et lux infinita. Lux autem quam 
              habeo de creatura est <sic>infinita</sic> et limitata.
            </p>
            <p xml:id="l31-udcair">
              Unde 
              dicit consequenter continuando materiam: non est dicit ipse 
              inconveniens quod Deus cognoscat contingenter, ergo non 
              est inconveniens quod cognoscat finite. Salva sui 
              reverentia, consequentia non valet, immo ex hoc, scilicet, quod cognoscit 
              <pb ed="#R" n="54-r"/>
              <cb ed="#R" n="a"/>
              contingenter cum hoc, quod est <unclear>substantia[?]</unclear> immutabilis, 
              sequitur 
              ipsius immensitas et infinita perfectio; 
              ergo non sequitur, contingenter cognoscit, ergo finite 
              cognoscit; immo ex <unclear>antecedente[?]</unclear>, cum uno addito, vero 
              sequitur oppositum recte, scilicet, quod infinite cognoscit. 
              Nam bene sequitur Deus contingenter cognoscit et 
              non est mutabilis, ergo infinite cognoscit. Et ita 
              argueretur de notitia revelata a Deo, quia bene sequitur 
              ista notitia contingenter repraesentat et est infallibilis, 
              ergo est immensa vel saltem quod est exemplar 
              divinae immensitatis specialiter. Tamen in Deo arguitur 
              quod sit immensae perfectionis ex hoc, scilicet, quod contingenter 
              cognoscit et est scientia immutabilis. Et sic patet 
              quantum ad istam rationem a creatura Deus notitia 
              creata et etiam notitia increata potest cognosci. 
              Et sic patet quid sit dicendum ad istam rationem.
            </p>
          </div> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>