<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lectio 4, De fide</title>
            <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
            <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="2011.10-dev-master">
               <title>Lectio 4, De fide</title>
               <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>LombardPress</publisher>
            <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2011-03-25">March 23rd, 2011</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
              <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
              <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
              <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
              <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
      <front>
      
      </front>
      <body>
         <div xml:id="lectio4">
            <head subtype="title">Lectio 4, De fide</head>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hfecami">
                  <supplied>Fides est conformis divino iudicio: solutiones ad multas instantias</supplied>
               </head>
               <p xml:id="l4-seqtoa">Sciendum est quod, ex imaginatione de fide quod fides est conformis divino iudicio, multae instantiae possunt solvi et multae rationes quibus tenentes oppositum arguunt.</p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hpipipi">
                  <supplied>Prima instantia</supplied>
               </head>
               <p xml:id="l4-upaneu">Unde primo arguunt quod non aequali certitudine 
                  <app to="#l4-Acercre">
                     <lem>credatur</lem>
                     <rdg wit="#V">creditur</rdg>
                  </app> 
                  ex fide futuris contingentibus et articulis necessariis. Verbi gratia quod non aeque certitudinaliter creditur huic ex fide <mentioned>iudicium 
                     <app to="#l4-Aiudfut">
                        <lem>futurum</lem>
                        <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
                     </app> 
                     erit</mentioned> sicut huic <mentioned>Deus est trinus et unus,</mentioned> quia unum est necessarium et necesse est sic esse sicut 
                  <app to="#l4-Asicper">
                     <lem>per</lem>
                     <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                        <corr xml:id="l4-Cippeip">
                           <del rend="strikethrough">ip</del>
                           <add>per</add>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Aeumsig"> <!-- db check -->
                     <lem>eum significatur</lem>
                     <rdg wit="#V">ipsum signitur</rdg>
                  </app> 
                  et 
                  <app to="#l4-Aetaali">
                     <lem>alius</lem>
                     <rdg wit="#V">aliud</rdg>
                  </app> 
                  est contingens et contingenter est sic esse sicut 
                  <app to="#l4-Aipssig">
                     <lem>ipsum significat</lem>
                     <rdg wit="#V">per ipsum signitur</rdg>
                  </app> 
                  <cb ed="#V" n="10ra"/> 
                  <app to="#l4-Aessunu">
                     <lem>et sic potest non esse verum</lem> <!-- dbcheck verum -->
                     <rdg wit="#V">etc.</rdg>
                  </app>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hrapapi">
                  <supplied>Responsio ad prima instantia</supplied>
               </head>
               <p xml:id="l4-beiqnv">
                  <app to="#l4-Aunubre">
                     <lem>Breviter</lem>
                     <rdg wit="#V">Et breviter</rdg>
                  </app> 
                  ex iam dictis 
                  <app to="#l4-Adicfac">
                     <lem>facillimum</lem>
                     <rdg wit="#V">facile</rdg>
                  </app> 
                  est huic argumento respondere, quia, licet iudicium futurum possit non fore, tamen assensus fidei respectu huius est ita firmus quod non potest falsificari, ita quod tanta certitudine creditur quod <mentioned>iudicium futurum erit</mentioned> sicut quod <mentioned>Deus est,</mentioned> nec plus potest esse error respectu unius 
                  <app to="#l4-Auniqua">
                     <lem>quam</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S">sicut</rdg>
                     <note xml:lang="en">We prefer "quam" here because it fits the comparative structure intitiated by "plus" best</note>
                  </app> 
                  respectu alterius, sic credendo ex fide. 
                  <app to="#l4-Anecver">
                     <lem>Et sic aequaliter secundum fidem, id est, habitum fidei vel 
                        <app to="#l4-Avelqui">
                           <lem>quia</lem>
                           <rdg wit="#S">qui</rdg>
                        </app> 
                  est ipsamet fides est aequaliter assentiendum cuilibet articulo et aeque certitudinaliter, immo ille assensus, qui est fides, est quodammodo necessario verus.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app>
               </p>
          
               <p xml:id="l4-dtqsni">
                  <app to="#l4-Anatinc">
                     <lem>Dico tamen quod ille habitus potest non esse simpliciter, sed non stat talem habitum in animam et voluntatem, et quis per eum assentiat falso, immo dico quod habitui tali vel fidei non potest sub esse falsum, nec per quamcumque potentiam ipso habitu remanente secundum suam naturalem inclinationem.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app>
               </p>
          
               <p xml:id="l4-udqapv">
                  <app to="#l4-Apriver">
                     <lem>Ulterius dico quod fidei nulla requiritur apparentia exterior de sic esse, sicut per propositionem 
                        <app to="#l4-Aprosig">
                           <lem>significatur</lem>
                           <rdg wit="#R">significat</rdg>
                           <rdg wit="#S">signa</rdg>
                           <note xml:lang="en">The abbreviation in R is quite criptic but can be plausibly read as "signficat". We, however, prefer the passive for the reading "just as it is signified to be through the proposition"</note> <!-- check if this quotation mark at end of note causes problems for latex conversion -->
                        </app> 
                        esse. Etiam dico quod: si sit fides respectu articuli de futuro (puta <mentioned>iudicium erit</mentioned>) aeque certitudinaliter inclinat intellectum ad assentiendum illi, sicut propositioni necessariae. Et dico quod: si iudicium sit vel non, non est cura, immo est impertinens, quia apparentiam non capit ab obiecto exteriori, 
                        <cb ed="#S" n="7ra"/> 
                        sed naturaliter quodammodo primam veritatem et divinum assensum et divinum velle imitatur se semper ei conformando. Unde proportionaliter est imaginandum de fide respectu futuri, sicut de divino iudicio, nam si divinum iudicium iudicavit <mentioned>Antichristum fore</mentioned>, Deum sic iudic<cb ed="#R" n="5ra"/>asse est causa quare Antichristus erit et non quia Antichristus erit, ideo Deus sic iudicavit. Ideo est ordo in veritatibus, nam Deus vel iudicium divinum est causa quare <mentioned><name>Sortis</name> currit</mentioned>, si <name>Sortis</name> currat, et non e converso. Sed in nobis, 
                        <cb ed="#SV" n="190vb"/> 
                        veritas huius <mentioned><name>Sortis</name> currit</mentioned> dependet ex sic esse; veritas talis in nobis est causa apparentiae seu iudicii quod <mentioned><name>Sortis</name> currit</mentioned> et totaliter contrario modo est de divino iudicio et de fide. Unde Deus sui iudicii nullam a rebus capit apparentiam. Ideo sicut divinum iudicium respectu propositionis de futuro potest non fuisse iudicium respectu eiusdem, ita est dicendum de fide; unde, per imaginationem, si Deus non esset, nulla esset veritas, et si creatura rationalis esset et sic maneret, tamen, Deo, ad imaginationem, non existente, talis creatura non esset bona nec vera nec aliquid esset verum, nam 
                        <app to="#l4-Anamnon">
                           <lem>non</lem>
                           <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
                              <corr corresp="#l4-Anodddi">
                                 <del rend="blackout">d</del>
                              </corr>
                           </rdg>
                        </app> 
                        dicitur aliquod verum nisi quia conforme est primae veritati, et sicut unaquaeque res in suo esse est a prima causa, ita in esse verum dependet a prima veritate.</lem>
                  <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hsieier">
                  <supplied>Secunda instantia et rationes</supplied>
               </head>
          
               <p xml:id="l4-ptqsef">Probatur tamen quod fides non est tantae certitudinis, sicut dictum est, immo quod fidei potest sub esse falsum.</p>
          
               <p xml:id="l4-pqdpem">Primo quia de facto spei sub est falsum, igitur 
                  <app to="#l4-Aetffid">
                     <lem>et fidei.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Consequentia tenet, quia spes videtur esse tantae excellentiae et certitudinis sicut fides. Item, confirmatur consequentia quia quantum ad hoc, quod est credere, spes includit 
                  <app to="#l4-Aincass">
                     <lem>assensum,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">et</rdg>
                  </app> 
                  ideo quantum ad hoc habet conditionem fidei. Antecedens probatur de praescito existentis in gratia, qui realiter credit se 
                  <app to="#l4-Asehhab">
                     <lem>habiturum</lem>
                     <rdg wit="#SV" type="corrDeletion">
                        <corr corresp="#l4-Chagrvi">
                           <del rend="expunctuated">gratiam</del>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  vitam 
                  <app to="#l4-Avitsem">
                     <lem>sempiternam,</lem>
                     <rdg wit="#S #V">aeternam</rdg>
                     <note xml:lang="en">"sempiternam" is chosen only because of our default preference to follow R and SV where everything else is equal.</note>
                  </app> 
                  et tamen hoc est falsum, licet illa credulitas sit licita et per eam mereatur.</p>
          
               <p xml:id="l4-cqpcrc">Confirmatur quia potest accidere quod quis ex caritate credat 
                  <app to="#l4-Acreete">
                     <lem>et</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  ex fide falso, ut si quis, in extremo mortis petat corpus Christi et presbyter afferat hostiam non consecratam, credet ex fide quod ibi sit realiter corpus Christi, quia si presbyter interroget eum, <mentioned>credis?</mentioned> 
                  <app to="#l4-Acreres">
                     <lem>respondebit</lem>
                     <rdg wit="#V">dicet</rdg>
                  </app> 
                  <mentioned>credo</mentioned></p>
          
               <p xml:id="l4-tcaiaf">Tertio capiamus aliquem qui ante incarnationem crederet 'Christum incarnandum', ita quod mediante habitu fidei exeat in assensum huius: <mentioned>Christus
         incarnabitur.</mentioned> Et 
                  <app to="#l4-Aetppon">
                     <lem>ponatur</lem>
                     <rdg wit="#V">ponitur</rdg>
                     <note xml:lang="en">The subjunctive is preferable here as we read the sense as something like: "And let it be supposed further. . ."</note> <!-- check if this ending double quote causes a problem -->
                  </app> 
                  ultra quod in illo assensu, 
                  <app to="#l4-Aillcon">
                     <lem>ille continetur</lem>
                     <rdg wit="#V">continue</rdg>
                  </app> 
                  per Dei potentiam usque post incarnationem Christi, tunc assensus ille erit 
                  <app to="#l4-Aincigi">
                     <lem>falsus, in instanti incarnationis, igitur</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Item de facto ille 
                  <app to="#l4-Afaligi">
                     <lem>assensit huic <mentioned>Christus incarnabitur,</mentioned> et hoc est falsum, igitur</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om." cause="homoteleuton"/>
                     <note>The mistake in V seems to come by confusing the the two intances of "assentivit" which we have changed to "assensit"</note>
                  </app> 
                  assensit falso.</p>
          
               <p xml:id="l4-qdaeam">Quarto, de facto <name ref="#Abraham">Abraham</name> meruit ex fide credendo falsum, 
                  <app to="#l4-Afalsci">
                     <lem>scilicet,</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S">ergo</rdg>
                     <note xml:lang="en">We think "scilicet" makes a lot better sense here than "ergo", but the following phrasse is not a consequence but a clarifiation of the preceding.</note>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Ascisol">
                     <lem>solum</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  credendo filium suum esse immolandum, quod 
                  <app to="#l4-Aquotam">
                     <lem>tamen</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  erat falsum, et tamen dicit 
                  <ref corresp="#l4-Qcaeeam"><name ref="#Paul">Apostolus</name></ref>
                  <cit>
                     <quote xml:id="l4-Qcaeeam" ana="#gal3_6">credidit <name ref="#Abraham">Abraham</name> et 
                        <app to="#l4-Aetrrep">
                           <lem>reputatum</lem>
                           <rdg wit="#V">reputatu</rdg>
                        </app> 
                        est 
                        <app to="#l4-Aesteie">
                           <lem>ei</lem>
                           <rdg wit="#V">sibi</rdg>
                           <note xml:lang="en">We choose "ei" because this is closer to the Vulgate version of this verse</note>
                     </app> 
                        ad 
                        <app to="#l4-Aadiius">
                           <lem>iustitiam.</lem>
                           <rdg wit="#R #SV #S">meritum</rdg>
                           <note xml:lang="en">We choose "iustitiam" because this is closer to the Vulgate version of this verse</note>
                        </app>
                     </quote>
                     <bibl>Ad Galatas 3:6</bibl>
                  </cit>
               </p>
           
               <p xml:id="l4-qaacep">Quinto arguitur apparentis 
                  <app to="#l4-Aappsic">
                     <lem>sic:</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  <cb ed="#V" n="10rb"/> 
                  Spiritus Sanctus potest concurrere active ad assensum falsum, ergo et 
                  <app to="#l4-Aeretfi">
                     <lem>et fides.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Consequentia tenet 
                  <cb ed="#R" n="5rb"/> 
                  quia aeque perfecte, 
                  <app to="#l4-Aimmper">
                     <lem>immo perfectius,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Spiritus Sanctus concurrit ad 
                  <app to="#l4-Acersic">
                     <lem>assensum aequalis certitudinis sicut</lem>
                     <rdg wit="#V">assentiendum et aequalis certitudinis est</rdg>
                  </app> 
                  fides. Antecedens 
                  <app to="#l4-Aantpro">
                     <lem>probatur,</lem>
                     <rdg wit="#V">patet</rdg>
                  </app> 
                  quia Spiritus Sanctus principaliter concurrit et tamquam principale agens ad cuiuslibet effectus productionem.</p>
          
               <p xml:id="l4-ssffee">
                  <app to="#l4-Aeffpro">
                     <lem>Sexto sic: fides est in potentia obedientali ad cuiuscumque effectus productionem</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  secundum quod placuit Deo. Unde imaginantur aliqui quod quaelibet creatura est in potentia obedientali ipsi Deo, ita quod quamlibet 
                  <app to="#l4-Aquacre">
                     <lem>creaturam</lem>
                     <rdg wit="#V">creaturarum</rdg>
                  </app> 
                  potest assumere ad concurrendum secum ad 
                  <app to="#l4-Aadccui">
                     <lem>cuiuscumque</lem>
                     <rdg wit="#V">cuiuslibet</rdg>
                  </app> 
                  effectus productionem secundum quod sibi placuerit, ergo Deus potest assumere fidem ad productionem 
                  <app to="#l4-Aproass">
                     <lem>assensus</lem>
                     <rdg wit="#R">sensus</rdg>
                  </app> 
                  erronei 
                  <app to="#l4-Aerrsiv">
                     <lem>sive</lem>
                     <rdg wit="#V">vel</rdg>
                  </app> 
                  falsi, ergo etc.</p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hohohoh">
                  <supplied>Opinio Holcot</supplied>
               </head>
          
               <p xml:id="l4-ariqth">
                  <ref xml:id="l4-Ralrain">
                     <seg>Alias</seg>
                     <bibl>vide infra [cross reference]</bibl>
                  </ref> 
                  rationes inducam postea et solvam. Sed ante hoc, notanda sunt aliqua, quae tangit <name ref="#Holcot">Holcot</name>.</p>
          
               <p xml:id="l4-ucdnmh">Unde, cum dicitur quod actus fidei libere producitur ab anima, <name ref="#Holcot">Holcot</name> tenet oppositum, et dicit quod intellectus numquam credit articulis, nisi necessitetur per rationem 
                  <app to="#l4-Aratseu">
                     <lem>seu</lem>
                     <rdg wit="#V">vel</rdg>
                  </app> 
                  apparentiam et ad hoc facit aliquas 
                  <app to="#l4-Aalirat">
                     <lem>rationes,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  tamen ipse excludit habitum, quia non est imaginandum quin anima mediante habitu posset libere exire 
                  <app to="#l4-Aexieini">
                     <lem>in</lem>
                     <rdg wit="#V">ad</rdg>
                  </app> 
                  actu. Sed mihi videtur quod male initiat quia nullus ponit quod actus fidei sit in potestate animae, nisi mediante habitu, et causa est quia actus fidei est supernaturalis, sicut eius habitus; ideo non potest produci ab anima, nisi mediate habitu.</p>
          
               <p xml:id="l4-nchqhi">Nihilominus 
                  <app to="#l4-Ahabani">
                     <lem>tamen habet anima</lem>
                     <rdg wit="#V">cum anima habet</rdg>
                  </app> 
                  aliquam dispositionem primam in sua libera potestate qua posita ex ordinatione et institutione, divina ponitur actus fidei, et ita diceretur de aliis qualitatibus supernaturalibus, et ideo iste non vadit ad radicem, quia stante habitu fidei solo qualis infunditur in 
                  <app to="#l4-Ainbbap">
                     <lem>baptismo,</lem>
                     <rdg wit="#V">baptismate</rdg>
                  </app> 
                  non est credendum quin valde remissus sit et quod se solo non sufficit exire in actu respectu credibilium. Exemplum est de puero baptizato, qui 
                  <app to="#l4-Aquinut">
                     <lem>nutritur</lem>
                     <rdg wit="#V">qui nutritur</rdg>
                  </app> 
                  inter <name ref="#Sarracens">Saracenos</name>, tunc quando erit adultus, si sibi proponatur 
                  <cb ed="#V" n="10va"/> 
                  articulus fidei, non credet. Et si quaeratur, tunc non erit differentia inter 
                  <app to="#l4-Anonhab">
                     <lem>habituatum et non habituatum,</lem>
                     <rdg wit="#V">habituatis et non habituatis</rdg>
                  </app> 
                  tali habitu 
                  <app to="#l4-Ahabfid">
                     <lem>fidei</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  differentia 
                  <app to="#l4-Adifeni">
                     <lem>enim</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  erit in hoc: quia iste qui habet habitum
         fidei, ceteris paribus, facilius se disponet 
                  <app to="#l4-Aadhhab">
                     <lem>ad</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">habendum</rdg>
                  </app> 
                  actum fidei quam alter. Unde ad habendum actum primum, requiritur certa latitudo diligentiae. Modo, illa non 
                  <app to="#l4-Anoneri">
                     <lem>erit</lem>
                     <rdg wit="#V">est</rdg>
                  </app> 
                  tanta in habente habitum vel saltem non requiritur, sicut in non habente, 
                  <app to="#l4-Ahabhab">
                     <lem>ita quod 
                        <app to="#l4-Aquoete">
                           <lem>et</lem>
                           <rdg wit="#R">erit</rdg>
                        </app> 
                        minor diligentia et minor labor 
                        <app to="#l4-labreq">
                           <lem>requiruntur</lem>
                           <rdg wit="#R #SV">requirantur</rdg>
                        </app> 
                     in illo qui habet habitum</lem>
                     <rdg wit="#V">etc.</rdg>
                  </app>
                  quia habitus iuvat.</p>
          
               <p xml:id="l4-idfeip">Item diligentia facta de vita sua 
                  <app to="#l4-Asuaini">
                     <lem>in</lem>
                     <rdg wit="#V">non</rdg>
                  </app> 
                  habente habitum et qui est etiam in 
                  <app to="#l4-Ainccar">
                     <lem>caritate,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">et</rdg>
                  </app> 
                  operatio sua est 
                  <app to="#l4-Abonete">
                     <lem>bona et</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
                  </app> 
                  viva et augmentat 
                  <app to="#l4-Aaugcar">
                     <lem>caritatem.</lem>
                     <rdg wit="#S" type="intextu">modo</rdg>
                  </app> 
                  In illo autem qui non habet 
                  <app to="#l4-Anohaha">
                     <lem>habitum,</lem>
                     <rdg wit="#V">caritatem</rdg>
                  </app> 
                  operatio sua est mortua est. 
                  <cb ed="#R" n="5va"/> 
                  Ideo in habente habitum, actus 
                  <app to="#l4-Aactcit">
                     <lem>citius</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  et intensior producitur.</p>
          
               <p xml:id="l4-iupvat">Item 
                  <app to="#l4-Aiteutr">
                     <lem>utrum,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  posito quantocumque habitu 
                  <app to="#l4-Aintpos">
                     <lem>fidei intenso posset</lem>
                     <rdg wit="#V">intense possit</rdg>
                  </app> 
                  anima exire in actum credendi, forte si bene consideretur, imaginando illius actus 
                  <app to="#l4-Aactnob">
                     <lem>nobilitates</lem>
                     <rdg wit="#V">nobilitatem</rdg>
                  </app> 
                  et conditionem, erit bene difficile; utrum anima mediante illo solo habitu possit exire in actum et forte quantum 
                  <app to="#l4-Aadhhoc">
                     <lem>ad hoc,</lem>
                     <rdg wit="#R #SV" type="om."/>
                  </app> 
                  multi homines decipiuntur quia quandoque inducunt actum illum ex rationibus probabilibus sive ex 
                  <app to="#l4-Aexaali">
                     <lem>aliqua</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  apparentia, et ille actus non sufficit ad salutem, et tamen illum credunt esse verum actum fidei. Unde actus ille est tantae virtutis et nobilitatis quod fert animam in bona spiritualia et contempnit temporalia. Modo, illud est maxime difficile, ideo 
                  <ref xml:id="l4-Rdiapap" ana="#Itim6_10">
                     <seg>dicit <name ref="#Paul">Apostolus</name></seg>
                     <bibl>I Timotheum 6:10</bibl>
                  </ref> 
                  quod, propter avaritiam, multi apostataverunt a fide, ita 
                  <app to="#l4-Adicquo">
                     <lem>quod</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
                  </app> 
                  possibile est 
                  <app to="#l4-Aestdic">
                     <lem>dicere</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  quod avaritia in certo gradu non est compossibilis 
                  <app to="#l4-Aactfid">
                     <lem>actui fidei.</lem>
                     <rdg wit="#R" type="corrReplace">
                        <corr xml:id="l4-Cfibaac">
                           <del>fidei actui</del>
                           <add>actui fidei</add>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  Et ideo mihi videtur quod rationes <name ref="#Holcot">Holcot</name> solum procedunt ex actu fidei 
                  <app to="#l4-Afidpro">
                     <lem>producto</lem>
                     <rdg wit="#V">productae</rdg>
                     <note xml:lang="en">We think "producto" is preferable because we see it modifying "actu" not "fidei"</note> <!-- check if double quote here is causing an error -->
                  </app> 
                  mediantibus rationibus probabilibus vel apparentiis tantum.</p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hrdhrdh">Rationes de Holcot</head>
               <p xml:id="l4-otrree">Oportet tamen respondere ad rationes suas, quia dicit ipse non est in potestate 
                  <app to="#l4-Apotnos">
                     <lem>nostra</lem>
                     <rdg wit="#S #V">mea</rdg>
                  </app> 
                  assentire vel opinari sine motivo, nec est in potestate <cb ed="#V" n="10vb"/> 
                  <app to="#l4-Aesinpo">
                     <lem>nostra</lem>
                     <rdg wit="#S #V">mea</rdg>
                  </app> 
                  credere sine motivo propositioni dubiae; datis enim duabus propositionibus inevidentibus, ego non possum minus inevidenti assentire sine ratione, ergo nec magis inevidenti. 
                  <app to="#l4-Ainesed">
                     <lem>Sed</lem>
                     <rdg wit="#V">Sicut</rdg>
                  </app> 
                  propositio mere contingens, sicut ista, <mentioned><name>Sortis</name> 
                     <app> <!-- this is a super annoying division of the lemma "currit vel rex" because of the problem of cross nesting through the <mentioned> tags. It also happens below -->
                     <lem>currit</lem>
                        <rdg wit="#V" type="om."/>
                     </app></mentioned> 
                  <app>
                     <lem>vel</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  <mentioned><app to="#l4-Avelrex">
                     <lem>rex</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                     sedet,</mentioned> est magis inevidens quam ista, <mentioned>Deus est</mentioned> et tamen 
                  <app to="#l4-Atamnon">
                     <lem>non</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> possum isti <mentioned><name>Sortis</name>
                     <app>
                        <lem>currit</lem>
                        <rdg wit="#V" type="om."/>
                     </app>
                  </mentioned> 
                  <app>
                     <lem>vel</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  <mentioned><app to="#l4-Acuvere">
                        <lem>rex</lem>
                        <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                     sedet</mentioned> 
                  <app to="#l4-Asedass">
                     <lem>assentire</lem>
                     <rdg wit="#S" type="om."/>
                  </app> 
                  sine ratione, ergo etc.</p>
          
               <p xml:id="l4-iqtvvf">Item quia tunc in potestate mea 
                  <app to="#l4-Ameaess">
                     <lem>esset</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">assentire</rdg>
                  </app> tristari 
                  <app to="#l4-Atrivel">
                     <lem>vel</lem>
                     <rdg wit="#V">et</rdg>
                  </app> 
                  gaudere tantum sicut vellem, 
                  <app to="#l4-Aexquas">
                     <lem>et sic in potestate mea esset habere tantum gaudium vel dolorem, sicut habent beatus et damnatus, quia per imperium voluntatis possum causare assensum talis propositionis <mentioned>cras habebo tantum gaudium sicut Petrus et Paulus,</mentioned> quia ad apprehensionem talis propositionis, sequitur quod gaudium ex quo assentit.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Et sic videtur quod intellectus omnino non posset ferri assentive in aliquam propositionem, nisi per rationes 
                  <app to="#l4-Asitpro">
                     <lem>sit probata</lem>
                     <rdg wit="#V">sicut probatas</rdg>
                     <note xml:lang="en">V seems to mistakenly view "rationes" as the subject being modified by "probabta" rather than the previously mentioned "propositio"</note> <!-- check to see if double quote at the end here is causing a problem in latex conversion -->
                  </app> 
                  vel appareat esse 
                  <app to="#l4-Aesspro">
                     <lem>probata,</lem>
                     <rdg wit="#V">probatas</rdg>
                     <note xml:lang="en">Ms V seems to mistakenly view "rationes" as the subject being modified by "probabta" rather than the previously mentioned "propositio"</note> <!-- watch double quote -->
                  </app> 
                  nec est in potestate voluntatis 
                  <app to="#l4-Avolnos">
                     <lem>nostrae</lem>
                     <rdg wit="#V">meae</rdg>
                  </app> 
                  propositionem facere esse veram vel falsam.</p>
            </div>
            <div>
               <head xml:id="l4-Hrarrdh">
                  <supplied>Responsio ad rationes de Holcot</supplied>
               </head>
          
               <p xml:id="l4-aehrma">Advertendum est 
                  <app to="#l4-Aesthic">
                     <lem>hic</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  quod lata est differentia inter propositiones 
                  <app to="#l4-Aproind">
                     <lem>indifferentes</lem>
                     <rdg wit="#V">se habentes indifferentes quantum</rdg>
                  </app> 
                  ad finem hominis consequendum et inter 
                  <app to="#l4-Aintpro">
                     <lem>propositiones,</lem>
                     <rdg wit="#V">illas</rdg>
                  </app> 
                  quae habent ordinem necessarium ad sui finem consequendum. Verbi gratia, utrum <mentioned>rex sedeat</mentioned> vel non, non est necessarium saluti hominis; utrum autem <mentioned>Deus sit</mentioned> est de necessitate hominis salutis. Ideo homo ex naturali instinctu inclinatur ad assentiendum 
                  <cb ed="#R" n="5vb"/> 
                  huiusmodi propositionibus necessariis ad suum finem consequendum et 
                  <app to="#l4-Asicded"> <!-- double check -->
                     <lem>non</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S">sic de</rdg>
                  </app>
                  aliis. 
                  <app to="#l4-Asuufin">
                     <lem>Et sic verum est quod natura indidit cuilibet creaturae rationali quamdam inclinationem naturalem ad consequendum suum finem,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Atandic">
                     <lem>pro tanto dicit</lem>
                     <rdg wit="#V">bene ponit</rdg>
                  </app> 
                  <ref corresp="#l4-Qhaneac">
                     <app to="#l4-Adicphi">
                        <lem><name ref="#Aristotle">Philosophus</name></lem>
                        <rdg wit="#V">Aristoteles</rdg>
                     </app> I <title ref="#Politics">Politicae</title>
                  </ref> quod 
                  <cit>
                     <quote xml:id="l4-Qhaneac" ana="#aa-politica-3">homo a natura est animal civile.</quote>
                     <bibl>Aristotle, Politica, I, 1253a2</bibl>
                  </cit> 
                  Unde quia homo non 
                  <app to="#l4-Anonpot">
                     <lem>potest</lem>
                     <rdg wit="#SV" type="corrDeletion">
                        <corr corresp="#l4-Apoomex">
                           <del rend="expunctuated">omnia</del>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Apothab">
                     <lem>habere</lem>
                     <rdg wit="#R #SV" type="om."/>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Anatsua">
                     <lem>ex natura sua</lem>
                     <rdg wit="#V">ex se solo</rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Asuaomn">
                     <lem>omnia</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">sibi</rdg>
                  </app> 
                  necessaria ad salutem, ideo 
                  <app to="#l4-Aidedic">
                     <lem>dicit ipse</lem>
                     <rdg wit="#R #SV #S" type="om."/>
                  </app> 
                  a natura 
                  <app to="#l4-Aanasua">
                     <lem>sua</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  est 
                  <app to="#l4-Aanicom">
                     <lem>animale communicabile</lem>
                     <rdg wit="#V" type="add.">communicabile ceteris animalibus</rdg>
                  </app>
                  <app to="#l4-Adeseet">
                     <lem>et indiget ut relevetur per 
                        <app to="#l4-Aperpot">
                           <lem>potentiam</lem>
                           <rdg wit="#SV" type="corrDeletion">
                              <corr corresp="#l4-Cpoteet">
                                 <del rend="expunctuated">tentiam</del>
                              </corr>
                           </rdg>
                        </app> 
                        et bonum regimen. Unde imaginandum est quod sunt instinctus tales et inclinationes quibus homo tendit in Deum naturaliter et ad bene operandum et ad Deum colendum et Deo serviendum.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  Ideo dicitur: quod <mentioned>Deum esse</mentioned> est naturaliter inditum homini 
                  <app to="#l4-Ahomiet">
                     <lem>et</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  a natura 
                  <app to="#l4-Afofuet">
                     <lem>et ad hoc fides inclinat. Nam 
                        <app to="#l4-Anamdic">
                           <lem>dico</lem>
                           <rdg wit="#S">dicendo</rdg>
                        </app> 
                  quod homo inclinatur naturaliter ad honorandum et orandum Deum, licet propter peccatum originale non percipiat se homo talem instinctum habere. Et ex hoc forte fuit et</lem>
                     <rdg wit="#V">verum est quod non sufficit particulariter propter peccatum et propter malos mores et huiusmodi et propter hoc</rdg>
                  </app> 
                  in hac radice fundatur idolatria, unde omnis creatura naturaliter tendit in Deum ex quodam naturali instinctu; ideo homo secundum partem 
                  <app to="#l4-Aparaff">
                     <lem>affectivam</lem>
                     <rdg wit="#V">effectivam</rdg>
                  </app> 
                  et intellectivam naturaliter tendit in Deum. 
                  <app to="#l4-Aetexho">
                     <lem>Et ex hoc,</lem>
                     <rdg wit="#V">Ideo</rdg>
                  </app> 
                  male aliqui sumpserunt sub quia in simplicibus, ratio est debilis, ideo sub 
                  <app to="#l4-Asuilra">
                     <lem>illa ratione</lem>
                     <rdg wit="#V">illis rationibus</rdg>
                  </app> 
                  sumpserunt 
                  <app to="#l4-Asumcre">
                     <lem>creaturas</lem>
                     <rdg wit="#V">creaturae</rdg>
                  </app> 
                  credentes illas <mentioned>esse Deum,</mentioned> 
                  <app to="#l4-Adeetha">
                     <lem>et hac</lem>
                     <rdg wit="#V">ex</rdg>
                  </app> 
                  optima radice male applicata.</p>
          
               <p xml:id="l4-iiasei">
                  <app to="#l4-Aseetin">
                     <lem>Ideo idolatraverunt aliqui et adoraverunt false creaturas, nescientes talem instinctum insequi et creatori talia attribuere, sed magis terrena intendentes, propter quod dictum fuit, propter avaritiam, ceperunt homines apostatare a fide; honorem soli Deo tribuendum creaturae impendentes. Et ad illud propositum dicebat 
                        <ref>
                           <seg><name ref="#Macrobius">Macrobius</name> in libro <title>De Somno Scipionis</title></seg>
                           <bibl>Macrobius, De Somno Scipionis, ??</bibl>
                        </ref> 
                        quod somnia principum et magnatum et potentum sunt futurorum quaedam iudicia et praesagia subiungens, quod naturaliter prima causa indidit ex ordine universi quod maxime talibus quam simplicibus, qui sint personae communes per quasdam motiones et influentias speciales innotescent quiddam circa potentiam totam novi effectus vel mirabilis accidere deberet sicut verisimilem est fuisse de 
                        <name ref="#Saul">Saul 
                           <app to="#l4-Adsrdsr">
                           <lem>Rege</lem>
                           <rdg wit="#R #SV" type="om."/>
                        </app>
                        </name>,
               de <name ref="#David">David</name>, de <name ref="#Achas">Achas</name>, de <name ref="#Caiaphas">Caiapha</name>, de <name ref="Pharaoh">Pharaone</name>, de <name ref="#Nebuchadnezzar">Nabuchodonosor</name>, et de pluribus aliis. Unde dico quod ex eo quod natura humana fuit infecta et corrupta propter peccatum nescivit talem motivitatem specialem ad consecutionem sui finis ultimi. Ideo quidam spiritualem appetitum insequentes, reverentiam Deo debitam, creaturae impenderunt, ut soli vel lumini et sic de aliis. Sed gratia et fides intellectum maxime regulant in mediante tendendo 
                        <cb ed="#R" n="6ra"/> 
                        in ipsum Deum et finem ultimum consequendum. Et instinctus talis quem habemus naturaliter est inclinans ad Deum diligendum, licet corrupte propter originale <supplied>peccatum</supplied>, 
                        <app to="#l4-Apecnec">
                           <lem>nec</lem>
                           <rdg wit="#S">et sic</rdg>
                        </app> 
                     de se sufficienter, sed adiuvatur ab ipsa fide tamquam regulante appetitus sensitivos et intellectuales.</lem>
                  <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app>
               </p>
          
               <p xml:id="l4-epheda">Et per 
                  <cb ed="#V" n="11ra"/> 
                  hoc, 
                  <app to="#l4-Ahocpat">
                     <lem>patet</lem>
                     <rdg wit="#SV #S">apparet</rdg>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  solutio 
                  <app to="#l4-Asoleor">
                     <lem>eorum</lem>
                     <rdg wit="#V #S">illorum</rdg>
                  </app> 
                  quae tangit <name ref="#Holcot">Holcot</name> de propositionibus quae nullo modo sunt necessariae ad salutem. Secus autem est de propositionibus, quarum veritas necessaria est homini ad 
                  <app to="#l4-Ahoadsa">
                     <lem>salutem.</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">et</rdg>
                  </app> 
                  Ideo talis assensus 
                  <app to="#l4-Apnadsa">
                     <lem>respectu propositionum necessariarum ad salutem</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  est specialis instinctus naturae et gratiae 
                  <app to="#l4-Aetgret"> <!-- dbcheck -->
                     <lem>et</lem>
                     <rdg wit="#SV" type="corrAddition">
                        <corr corresp="#l4-Cgretsp">
                           <add place="aboveLine">et</add>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  specialis 
                  <app to="#l4-Aasanbo">
                     <lem>assistentia angeli boni</lem>
                     <rdg wit="#V">assistentiae angelis bonis</rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Abonita">
                     <lem>Ita</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  quod sua consequentia est semper neganda 
                  <app to="#l4-Anegqui">
                     <lem>quia</lem>
                     <rdg wit="#S #V">qua</rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Aquiarg"> <!-- dbcheck if "de" should be added and then marked as ommited in other witnesses -->
                     <lem>arguit</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">arguit de</rdg>
                  </app> 
                  <app to="#l4-Aesdeal">
                     <lem>propositionibus minus inevidentibus sine ratione vel apparentia non possumus assentire, ergo nec magis inevidentibus; quia fides naturaliter inclinat ad assentiendum veritatibus catholicis requisitis necessario ad consequendum salutem, non autem sic est de aliis.</lem>
                     <rdg wit="#V">de propositionibus minus inevidentibus sicut ista 'rex sedet' et causa est dicta</rdg>
                  </app>
               </p>
          
               <p xml:id="l4-eaease">Ex alia 
                  <app to="#l4-Aalieti">
                     <lem>etiam</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  radice possunt solvi praedictae rationes, quia fides 
                  <app to="#l4-Afidhab">
                     <lem>habet</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  alium modum quam aliae qualitates, quia non 
                  <app to="#l4-Anonvov">
                     <lem>movetur</lem>
                     <rdg wit="#V">mutatur</rdg>
                  </app> 
                  ab apparentia obiecti nec habet veritatem ex obiecto, 
                  <app to="#l4-Aobinec">
                     <lem>nec</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  requirit aliquam apparentiam ex parte obiecti; sed sic non est de aliis assensibus, ita quod assensus fidei non requirit aliquam apparentiam in obiecto, immo est met apparentia. Et si dicatur quod obiectum intellectus est verum vel apparens verum, verum est quod oportet quod notitia per 
                  <app to="#l4-Aperqua">
                     <lem>quam</lem>
                     <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
                        <corr corresp="#l4-Cpequim">
                           <del rend="expunctuated">importat</del>
                        </corr>
                     </rdg>
                  </app> 
                  intellectus asserit sit vera vel apparens 
                  <app to="#l4-Aversed">
                     <lem>vera,</lem>
                     <rdg wit="#V" type="intextu">sed</rdg>
                  </app> 
                  sic est de fide, 
                  <app to="#l4-Aquifid">
                     <lem>quia fides</lem>
                     <rdg wit="#V" type="om."/>
                  </app> 
                  habitualis est quaedam apparentia et etiam eius actus; sed istam apparentiam non habet ab obiecto, immo est met apparentia sua, 
                  <app to="#l4-Aapsuet"> <!-- seems trivial should dismiss -->
                     <lem>etc.</lem>
                     <rdg wit="#S #V" type="om."/>
                  </app>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
