<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 106, de Libertate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 106, de Libertate</title>
          <date when="2013-03-01">March 1, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-03-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="330-r"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio106">
        <head xml:id="l106-Hldlldl">Lectio 106, de Libertate</head>
        <div xml:id="l106-Dd1e109">
          <head xml:id="l106-Hppoppo">Prima propositio</head>
          <p xml:id="l106-cmidsr">
            Continuando materiam inceptam et finiendo 
            eam, sit propositio ista quod propter superstitionem 
            speculativorum non oportet ad daemones 
            specialiter recurrere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l106-Dd1e118">
          <head xml:id="l106-Hcennpo">Circa explanationes naturales pro occulto</head>  
          <p xml:id="l106-htmvqq">
            Hic tangitur materia de inquisitione 
            occultorum per specula vel <unclear>enses[?]</unclear> lucidos vel 
            ungues politos si <unclear>inuntos[?]</unclear> aliquo sacro vel aliquo 
            oleo cum certis coniurationibus superstitiosi consueverunt 
            capere Iuvenem et habere gladium <unclear>lucidinum[?]</unclear> 
            vel speculum vel unguem bene politum pueri vel alicuius 
            oleo unctum et <unclear>advictum[?]</unclear> cum certis coniurationibus 
            dicunt puerum videre secreta et occultas veritates 
            quae quaeruntur.
          </p>
          <p xml:id="l106-echesm">
            Et circa hoc ponitur conclusio quod propter eius 
            expertos in talibus non oportet Recurrere ad daemones 
            specialiter. et primo supponitur haec sunt superstitiosa ubi 
            notandum est quod quamquam sit naturalis operatio si fiat daemonum 
            invocatio vel coniuratio est superstitiosa et quantumcumque causae 
            naturales applicentur ad effectum si fiat daemonum 
            invocatio superstitiosum est quia in omnibus talibus 
            <cb ed="#SV" n="327ra"/>invocationibus et coniurationibus est Reverentia daemonibus 
            exhibita quae non eis sed deo deberet ultimate 
            et Ideo talis cultus est inordinatus et superfluus 
            quare superstitio nuncupatur, quod tamen opinio speculativarum 
            possit Reduci ad causas naturales ubi Iuvens 
            per aliquod lucidum vel speculum Revelant secretas 
            veritates quod possit salvari per naturam non Recurrendo 
            ad daemones quamquam invocatos, hoc potest 
            esse et salvari multipliciter.
          </p>
          <div xml:id="l106-Dd1e143">
            <head xml:id="l106-Hpsvsvp">Primo: secundum viam platonicam</head>
            <p xml:id="l106-psvphr">
              Primo, secundum viam platonicam 
              tenendum est quod anima sic creata cum omnibus notitiis et 
              virtutibus ei possibilibus. Sed propter <unclear>coniunctionem</unclear> cum corpore 
              non potest exire in actum, ideo indiget longo studio 
              et exercitio plus vel minus secundum corporis dispositionem 
              et secundum quod est magis vel minus corpori immersa et 
              tunc propter vehementiam alicuius lucidi in corollariae dispositio 
              anima quasi Reflectitur ad se et utitur notitiis concreatis 
              sibi secundum gradum et proportionem suae reflectionis, 
              quia anima <unclear>modicum[?]</unclear> corpori immersa in tali causa plura 
              videt et magis immersa minus videt, nam contingit 
              dispositionem esse talem quod anima nullatenus veritates 
              occultas videbit, et hoc narrat 
              <name><unclear>saberiensis[?]</unclear></name> 
              de seipso nam a suo instructore sacerdote in Iuventute 
              fuit applicatum ei lucidum, et tamen nihil vidit, 
              et ob hoc deo <unclear>regraciatur[?]</unclear>, et forte divina providentia 
              ipse fuit praeservatus et talis Reflexio 
              non fit sine maxima motione spirituum quae est tanta 
              quod iuvenes redduntur inhabiles et habent potentias 
              taliter disproportionatas quod vix possunt se Iuvare post 
              huiusmodi reflectionem.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e165">
            <head xml:id="l106-Hssvsva">Secundo: secundum viam aristotelis</head>
            <p xml:id="l106-spsrvs">
              Secundo potest salvari
              secundum viam <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> 
              qui licet ponat animam a principio 
              suae creationis tanquam tabula Rasa in qua nichil 
              <sic>deputum</sic> est, ipsa tamen secundum eum est coniungibilis 
              intellectui agenti et ab eo potest immediate irradiari 
              et illustrari et per hoc occultas veritates 
              cognoscere, qui quid modus cognoscendi 
              non est consuetus nec secundum doctrinam ab eo traditam 
              in 
              <ref xml:id="l106-Rd1e178" corresp="#l106-Qneqips">IIIo <title ref="#deAnima">De anima</title></ref>, 
              scilicet, cognoscere per phantasmata iuxta 
              illud quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l106-Qneqips" source="http://scta.info/resource/aristda-l2">
                  necesse est quemcumque intelligentem phantasmata 
                  speculari
                </quote>
              </cit>, 
              ita quod talis visio quae fieret per coniunctionem 
              animae intellectui agenti non fieret per phantasmata 
              et iuxta primum modum hoc potest contingere 
              per vehementiam applicati ad animam et fit modus 
              ita acutus, et in tantum quod anima convertitur ad opera 
              interiora et deserit extrinseca, igitur ex coniunctione 
              intellectus agentis cum anima ipsa Revelat veritates 
              secretas.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e192">
            <head xml:id="l106-Htvatva">Tertia via</head>
            <p xml:id="l106-tvhcvo">
              Tertia via huic similis est, 
              et videtur 
              fundari in dictis 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e201"><name ref="#Augustine">Augustini</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              dicentis quod deus est 
              verum lumen intelligentiarum nostrarum et per Recessum 
              a cupiditatibus et passionibus corporalibus  
              <cb ed="#SV" n="b"/><!-- 327rb-->
              et ab impedimentis quae habet anima circa vires sensitivas et 
              corporales coniungitur vero lumini et sic contemplatur videndo 
              veritates altas in deo immediate, et pro ista via allegatur 
              scriptura signatum est super nos lumen vultus 
              tui divinae. et illud lumen natum est immutare intellectum 
              nisi ponat obiecem applicando se nimis ad operationes 
              et passiones corporales et sic anima non impedita, 
              sed quasi ad se recurrens vel carens instrumento 
              concurrendo ad extra intantum quod sensus visus privatur <unclear>specibus[?]</unclear> requisitis 
              ad visionem corporalem, et deinde anima coniungitur 
              vero lumini et ibi contemplatur veritates occultas.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e217">
            <head xml:id="l106-Hqsoogp">Quarto: secundum opinionem Guillelmi Parisiensis</head>
            <p xml:id="l106-qpsaeo">
              Quarto, 
              potest salvari iuxta opinionem 
              <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmi Parisiensis</name> ponentis 
              tres virtutes theologicas et praeter illas ipse ponit virtutes 
              naturales nobis <sic>ignatas</sic> quae sunt perfectiores quam morales 
              virtutes acquisitae, et tunc anima non impedita 
              a corpore utitur illis viribus naturalibus, nam sapientia 
              est ei innata et aliae virtutes naturales, 
              igitur anima ad se 
              rediens cognoscit ardua et occulta.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e232">
            <head xml:id="l106-Hqqasts">Quinto: quod anima humana sit tanquam speculum</head>
            <p xml:id="l106-qpsqrs">
              Quinto, 
              potest salvari 
              quod anima humana sit tanquam speculum quantum est de se, et 
              quantum ad modum speculorum naturalium diversificatur secundum diversitatem 
              complexionis corporalis sub qua consistit variae 
              Repraesentat ut plana specula repraesentant res 
              sub dispositione certa, 
              et specula concava repraesentant 
              rem sub maiori figura quam sit res et specula 
              sphaerica repraesentant rem sub minori figura quam res sit.
            </p>
            <p xml:id="l106-eisqso">
              Et iterum specula oblonga repraesentant figuram oblongam 
              et aliam formam alterius quantitatis quam sit 
              obiectum.
            </p>
            <p xml:id="l106-eiqado">
              Et iterum quaedam sunt specula quae repraesentant 
              obiectum sine figura, 
              ut patet 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e247">
                  III 
                  <title ref="#Meteorology">metheorologicam</title>
                </ref>
              </cit>, 
              et ita anima ad se rediens erit speculum in quo influentiae causabiles 
              et intelligentiae repraesentant effectus 
              et sic anima secundum corporum dispositionem repraesentabit alio 
              et alio modo, 
              et ideo quantum ad hoc apparet 
              quod huiusmodi veritatum revelatio 
              quae habetur per iuvenes potest salvari absque daemonum operatione, 
              tamen illae operationes sunt illicitae, tamen quia 
              laedunt iuvenes, 
              tamen secundo quia nihil conferunt nisi ad terrendum, 
              quia auditis certis verbis anima ducitur interrorem et 
              reducitur anima ad se, et istam variationem complectionis 
              quae est in lucido salvatur quod existentis in dementia 
              et melancholia anima abstrahitur in tantum quod cognoscit 
              aliquas veritates non tamen negatur quin culpis hominum exigentibus 
              aliquando daemones operentur.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l106-Dd1e257">
          <head xml:id="l106-Hd1e259">Secunda propositio</head>
          <p xml:id="l106-spmoep">
            Secunda propositio: 
            maior pars praestigiorum ad causas pure naturales praestigium dicitur 
            praestingens oculum et nedum corporalem, sed interiorem 
            <sic>interiorem</sic> inquam quando potentia cognitiva non distinguit 
            inter speciem et obiectum, nam obiecta specie intellectui 
            ipse iudicat obiectum esse praesens. 
            Ex quo apparet quod maior 
            pars deceptionum Reducitur ad causas naturales ut apparet 
            de speculatoriis et facientibus circulum qui ad 
            <sic>ad</sic> hoc quod potentia cognitiva non distinguit inter 
            <cb ed="#SV" n="327va"/>
            rem et eius speciem, 
            vel non distinguit inter species 
            similitudinem habentes cum aliis ut de nocte de lapide credit 
            quod sit daemon. 
            Sequitur quod plurime illusiones 
            sunt ex causis naturalibus procedentes.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l106-Dd1e274">
          <head xml:id="l106-Hd1e276">Tertia Propositio</head>
          <p xml:id="l106-tpmasp">
            Tertia propositio: maior 
            pars operationum daemonis 
            quae sunt sensibiles reducitur 
            ad speciem praestigiorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l106-Dd1e284">
          <head xml:id="l106-Hqdoiii">Quod daemon operatur quadrupliciter in istis inferioribus.</head>
          <p xml:id="l106-ueaiii">
            Ubi est advertendum quod daemon 
            quadrupliciter operatur circa nos in istis inferioribus.
          </p>
          <div xml:id="l106-Dd1e292">
            <head xml:id="l106-Hpmolip">Primus modus operandi</head>
            <p xml:id="l106-paclip">
              Primo, 
              agit circa nos latenter operando se temptando 
              hoc potest fieri reducendo phantasmata ut species 
              sensibiles Reservatae in memoria Reducitur ad actum 
              id est daemon applicat potentiae ut ipsa movetur et 
              fiat mutatio et ex consequenti volitio illicita et 
              tandem diabolus facit incidere anima in malos actus 
              et de isto modo non loquitur in proposito.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e301">
            <head xml:id="l106-Hsmosmo">Secundus modus operandi</head>
            <p xml:id="l106-sdopam">
              Secundo daemon 
              operatur causas naturales applicando ad mirabiles effectus 
              producendos et pure naturales, 
              nam ingenii subtilitate et temporis <sic>diurturnitate</sic> 
              ipse daemon novit 
              causas naturales applicare et sic potuit fieri de 
              generatione ranarum per <name>magos pharaonis</name> 
              quia potuerunt 
              per naturalem applicationem causarum naturalium 
              et daemone consulente ranas producere et efficere, 
              et sic faciunt multos aegrotare per latentem applicationem 
              causarum naturalium vel herbarum nocivarum et 
              multos etiam possunt sanare per applicationem medicinarum.
            </p>
            <p xml:id="l106-eqatcp">
              Ex quo apparet quod tempestates tollunt et 
              inducunt quando placet eis et praedicunt futura et 
              producunt effectus dependentes ab ipsis ex quibus 
              venerantur tanquam deus, et tales effectus eis attribuuntur 
              tamquam causis principibus.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e319">
            <head xml:id="l106-Htmtmtm">Tertius Modus</head>
            <p xml:id="l106-tdoaub">
              Tertio daemones operantur 
              circa nos motus locales proiciendo lapidem portando 
              res materiales de loco ad locum, 
              et sic legitur de filio 
              hominis quem spiritus malignus portavit supra pinnaculum templi et montem excelsum, 
              dubitatur tamen 
              quia daemon cum sit incorporalis quomodo movet corporalia 
              quia nec habet membra nec sustentationem 
              aliquam ut brachia
            </p>
            <div xml:id="l106-Dd1e327">
              <head xml:id="l106-Hqneptc">Quod non est impossibile quin res spiritualis possit trahere corporalem</head>
              <p xml:id="l106-rqscsi">
                Respondetur quod sicut res corporales 
                trahunt alias res corporales et movent contra propriam 
                inclinationem, ita non est impossibile quin Res spiritualis possit 
                trahere corporalem sine impulsu.
              </p> 
              <p xml:id="l106-padcms">
                Primum 
                apparet de magnete trahente ferrum sursum 
                et tamen ipsum 
                non impellit si igitur res corporales alias contra propriam inclinationem 
                movent et trahunt absque impulsu, videtur 
                a fortiori quod Res spirituales moveant res corporales 
                et sic salvatur naturaliter quod corpus <name ref="#Muhammad">macometi</name> absque 
                applicatione alicuius sustentantis in aere dicitur sustentari 
                per applicationem circumferentialem undique ma<cb ed="#SV" n="327vb"/>gnetis 
                quia corpus <name ref="#Muhammad">Macometi</name> ponitur in vasae ferreo 
                et magnes est sursum quae semper tenet et abstrahit illud vas, si igitur Rei corporali tanta virtus 
                attribuatur non est mirandum si res spiritualis corporalia 
                de loco ad locum impellat, et tunc diceretur 
                quod virtus spiritus naturalis tanta est quod suffit impedire 
                gravitatem tendentem deorsum et influere qualitatem 
                motivam contrariam moventem sursum.
              </p>
              <p xml:id="l106-svqmcl">
                Secundo, 
                videtur 
                quod impellens mobile post instans impulsus destruatur 
                adhuc remanebit motus sursum 
                per impressionem qualitatis contrarie sufficientis ad motum sursum 
                et igitur non videtur quin res spiritualis possit 
                movere corpus localiter.
              </p>
              <p xml:id="l106-tnaudo">
                Tertio nam anima est res spiritualis 
                et tamen movet corpus grave motu progressivo et sursum, 
                igitur daemoni non repudiabit 
                considerato quod si nobiliorum subiectum quam anima 
                nisi dicatur quod subiecta spiritualis non posset movere corpus 
                nisi coniungeretur cum eo et hoc videtur falsum quia 
                deus movet corpora et tamen non coniungitur cum eis 
                inhaesive. secundo intelligentia movens orbem non coniungitur 
                cum eo per inhaerentiam ut dicunt omnes.
              </p>
              <p xml:id="l106-qipmrc">
                Quarto illud potest salvari per imperium voluntatis nam tanta 
                est efficientia imperii voluntatis rationalis quod movet 
                mortale ratione deitatis naturalis et excellentiae <unclear>quoniam[?]</unclear> res 
                corporalis nata est eius imperio obedire ut tangit 
                <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>. 
                Ubi est notandum ad salvandum 
                <title>articulum parisiensis</title> ne sit in eius favorem 
                quia articulus dicit, 
                dicere quod per solum libertatis imperium intelligentia 
                moveat orbem error intelligitur quod imperium non sufficit 
                nisi sit praesentia illius cuius est et etiam assistentia 
                et hoc intendit 
                <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>
                si bene intelligatur 
                quod daemones non possunt agere nisi cum praesentia, et sic 
                cum actuali praesentia imperium sufficeret, nec hoc esset 
                contra articulum, nam aliquod corpus potest ligare vim 
                motivam ne moveat ut de <unclear>corpedine[?]</unclear> qui ligat 
                manum et Reddit impotentem, igitur virtus angeli 
                poterit impedire gravitatem ne moveat dorsum 
                et sic res spiritualis potest movere rem corporalem.
              </p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e374">
            <head xml:id="l106-Hqmoqmo">Quartus modus operandi</head>
            <p xml:id="l106-aegfpg">
              Aliud est genus operationum daemonum quod est apparentia 
              daemonum sub forma corporis vel in specie hominis vel 
              bruti, vel alicuius animalis ad quam formam ad quam sequuntur 
              operationes proportionales ut voces immo mulierum 
              concubitus, nam in 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e383"><title ref="#gen">Genesi</title></ref>
                <bibl><!--<note type="editorNote" subtype="citation">Vide <title ref="#gen">Genesis 6</title></note>--> et hoc</bibl>
              </cit> 
              legitur ante diluvium 
              daemones cum mulieribus commiscuisse,
              ostendit 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e394">
                  <name ref="#WilliamOfParis">Guillelmus Parisiensis</name>
                </ref>
              </cit> 
              narrando quod humi a 
              <pb ed="#SV" n="328-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              daemonibus processerunt et ponit quod in <sic>cipro</sic> 
              ex daemonibus fuerunt plures geniti.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="l106-Dd1e411">
          <head xml:id="l106-Hraddqg">Responsio ad difficultates quarti generis</head>
          <p xml:id="l106-sareha">
            Sed adhuc restat 
            difficultas salvandi operationes et huiusmodi apparentias.
          </p>
          <div xml:id="l106-Dd1e419">
            <head xml:id="l106-Hrgprgp">Responsio Guillelmi Parisiensis</head>
            <p xml:id="l106-hrseih">
              Hic respondetur secundum viam 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e428"><name ref="#WilliamOfParis">Guillelmi Parisiensis</name></ref>
              </cit> 
              quod hoc omnia sunt praestigia concurrente motu locali 
              et quantum ad modum localem non negatur 
              quin daemones deserant homines de loco ad locum, 
              sed de forma est difficultas, 
              nam videtur homini quod sedeat supra equum 
              et si de aequo quaeratur utrum sit diabolus et de aliis 
              operationibus quomodo ab eis procedunt, 
              tenetur quod omnia talia 
              sint praestigia et apparentiae falsae 
              quia non est differentia 
              inter obiectum et species et hoc omnia reducuntur ad illam 
              deceptionem in qua virtus cognitiva, 
              et ideo scit distinguere inter speciem et eius obiectum, 
              unde in apparentia sub specie hominis obicitur <unclear>huc[?]</unclear> aliud quia 
              alterata est potentia interior vel intensa est species repraesentans 
              hominem et anima specialiter est ad eam conversa 
              et non poterit anima taliter disponi et converti ad phantasma 
              quin potentia iudicat quin hoc sit aliud quam homo 
              et sic potentia iudicat quod est equus, 
              et ita dicitur de specie vocis, 
              quia solam speciem vocis percipiens ad intra iudicat 
              esse vocem ad extra nam omnes operationes 
              facit tales, vel quia ante fuerunt in anima huiusmodi 
              species, vel depingendo in animam similes species aeque 
              intensas quibus positis anima iudicat se videre equum 
              ingenii audire tangere et realiter audire et 
              tamen non erit nisi species rei vel obiecti, 
              et ratione huiusmodi intensionis speciei, 
              vel ratione alterationis animae qua 
              indisponitur rationalis quae non potest corrigere sensum 
              vel ratione alicuius indispositionis alterius. 
              Unde secundum hoc 
              nec esset ibi equus nec homo 
              nec membrum virile 
              in coitu mulierum sed corporaliter mulieres delectarentur 
              ac si esset ibi homo.
            </p>
            <p xml:id="l106-scqigf">
              Sed contra quia ipsi 
              videntur delectari cognoscendi et movendo. 
              Respondetur quod 
              si delectentur hoc est gaudio spirituali 
              quia faciunt hominem corrurere in peccatum, 
              ideo gaudent 
              et secundum hoc facile esset omnia salvare, 
              nam quod 
              daemon moveat corpora localiter nullus negat. 
              De apparentiis tamen quae sunt praestigia nec est ibi 
              verum obiectum sed est praecise phantasma, 
              et per hoc salvatur 
              modus in generationibus homini 
              et hoc dicitur 
              nam habito praestigio daemon 
              potest in mulieribus semen aptatum 
              applicare subita et inde generabitur fetus.
            </p> 
            <p xml:id="l106-srpsev">
              Secundo 
              realiter per philosophiam et applicationem causarum naturalium possunt 
              sicut fluvii converterunt in sanguinem et ita possunt 
              aliquid convertere in semen et ponere in muliere praestigata 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--328rb-->
              non quod ipsi daemones habeant membrum virile, 
              sed imprimendo phantasmata, 
              et sic omnes huiusmodi operationes reducuntur 
              ad modum localem
              quia mulier ita operatur ac si esset vir.
            </p>
            <p xml:id="l106-apdcei">
              Aliter posset dici 
              quod daemones possunt 
              aliqua materiam quantum ad figuram 
              et colorem quod apparet sub 
              specie hominis vel equi 
              et possunt applicare causas facientes sonum 
              ut per modum talem formarent voces, 
              ideo dicunt experti 
              quod huius voces sunt terribiles et inepte.
            </p>
            <p xml:id="l106-sipiet">
              Secundo, 
              ipsi possunt assumere corpora iam figurata 
              ut corollaria mortuorum recenter 
              et possunt movere linguam 
              cum ipsa sit flexibilis, 
              sed vox non est ita propria 
              ac si esset de lingua viventis, 
              et ut prius vox illorum 
              est inepta et terribilis.
            </p>
            <p xml:id="l106-tipnpa">
              Tertio, 
              ipsi possunt assumere 
              corpora vivorum et ducere ubi volunt, et exercere 
              operationes similes, licet viventes non sentiant. unde verisimilem 
              quod corpora viva inhabitarent licet non delectentur, 
              quia ob hoc natura est eis indita delectatio nec per se 
              nec per accidens.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e457">
            <head xml:id="l106-Hrpqsrc">Responsio Platonis: quod daemones sunt realiter corporalia</head>
            <p xml:id="l106-snepev">
              Sed nunc est aliorum opinio, 
              scilicet <name ref="#Plato">Platonis</name> quod daemones sunt realiter corpora 
              et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> videtur esse illius opinionis, 
              nam <name ref="#Plato">Plato</name> facit unam rationem 
              quam recitat <name>calsidius commentator</name> suus in <title ref="#Timaeus">Thimeo</title>. 
              Nam dicit quod totus ordo universi est secundum numerum cui scriptura 
              sacra satis concordat, 
              et 
              <cit>
                <ref xml:id="l106-Rd1e482" target="http://scta.info/resource/aristmet-l9">
                  <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
                  IXo 
                  <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>
                </ref>
              </cit> 
              videtur 
              dicere quod 
              omnia fecit deus in numero,
              <!-- possible quote form Sap 11:21 -->
              igitur suppositio <name ref="#Plato">Platonis</name> est vera.
            </p> 
            <p xml:id="l106-sispfa">
              Secundo ipse supponit quod numeri cubici sunt perfectissimi 
              et quod factura <sic>mondi</sic> est secundum eorum habitudinem et 
              modum nam inter duos numeros cubicos proximos 
              sunt duo media proportionalia medium maius et medium 
              minus, et secundum hoc inventus est numerus elementarum et 
              invenitur etiam quadruplex genus potentiarum nisi dabuntur 
              duo extrema, scilicet, subiecta spiritualis et subiecta pure 
              naturalis, et duo media sunt species humana participans 
              aliquid de materiali et erit aliud medium magis 
              attendens ad spirituale quod erit daemonum, et sic 
              inter naturam pure intellectivam et pure materialem sunt 
              duo media unum hominum et aliud daemonium et hoc 
              participat cum materiali magis et daemones Recedunt 
              magis a materiali et tunc non est dubium quin daemones 
              possent corpora aliqua condensare ex praedictis 
              apparet quod vi artis tales superstitiones nullam 
              habent efficaciam sed istae deceptiones aliquando fiunt 
              vi naturae, aliquando vi scripturae, et aliquando exigentibus 
              culpis tanta a gravitate potest esse quod talis creatura 
              seducitur a diabolo. Sed contra arguitur quia carmina 
              et verba habent efficaciam et hoc non 
              videtur nisi per artem igitur contra dicta. consequens apparet 
              <pb ed="#SV" n="328-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              de Iudeo quod qui dicit verba in aure tauri et 
              taurus cecidit mortuus statim igitur verba habent efficaciam 
              et possunt facere alterationes.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e509">
            <head xml:id="l106-Hrqdfnm">Responsio: quod de per se nihil faciunt nisi materialem</head>
            <p xml:id="l106-rqdfnm">
              Respondetur quod de per se nihil 
              faciunt nisi materialem.
            </p> 
            <p xml:id="l106-pqaiil">
              Primo quia aer informatus sono 
              potest esse venenatus ideo interficeret hominem ut si serpens 
              emittat vocem, vel dicitur quod ex dispositione corporalis sonus 
              potest esse taliter dispositus quod respectu <name ref="#Sortes">Sortis</name> est venenosus. 
              Item 
              <unclear>Epydimiatus[?]</unclear> interficeret loquendo.
            </p>
            <p xml:id="l106-sspcpi">
              Secundo sonus 
              potest esse ita acutus quod ratione terrorum interficeret ita 
              quod tonitruum potest esse ita intensum quod auditu interficeret 
              et esset tanta turbatio armoniae interioris 
              quod creatura penitus interficeretur.
            </p>
            <p xml:id="l106-tspdhc">
              Tertio, 
              sonus poterit per accidens 
              interficere ut generando gaudium vel tristitiam nimis 
              acutam et vehementem, nam addito tali nocumento 
              potest dissolvi huiusmodi creatura.
            </p>
            <p xml:id="l106-qpcair">
              Quarto, 
              potest contingere ex armonia <unclear>laesiva[?]</unclear> 
              quia quodlibet verbum est 
              compositum ex multis sonis proportionaliter, 
              nam potest esse talis 
              complexio parvorum sonorum quod corrumperet spiritus ut 
              habetur in musica <name ref="#Pythagoras">Pitagoras</name>, 
              nam ipse nocte studens vidit iuvenem incitatum spondeo quasi furens 
              volebat rumpere domum mulieris 
              et ipse cecinit per dulcem cantum <unclear>mutigans[?]</unclear> 
              ipsum ab ira refrenavit.
            </p>
            <p xml:id="l106-ebndao">
              Et <name ref="#Boethius">Boecius</name> narrat aliud exemplum 
              quod <name ref="#Empedocles">Empedocles</name> mitigavit <unclear>annii[?]</unclear> volentis suum 
              hospitem interficere, et haec mitigatio fuit per huiusmodi 
              melos. Et cum hoc dicitur quod sonus poterit esse taliter 
              disproportionatas quod omnino corrumperet spiritus interiores 
              et tandem sequitur mors, conceditur tamen quod in homine 
              malo potest esse tanta nequitia quod per plures voces 
              diabolus aliquid operetur.
            </p>
            <p xml:id="l106-samavp">
              Sed alio modo dicendum quod forte 
              talia sunt falsissima, nam tales magi homines decipiunt 
              ut ab eis habeant pecuinas vel per 
              quaestum vel propter inanem gloriam quae ut dicitur communiter 
              multos <sic>imepdivit</sic> ad vere philosophandum.
            </p>
            <p xml:id="l106-slcdio">
              Secundo, 
              levitas credendi potest esse causa de hiis 
              quae sunt contra veritatem politiae, 
              et consimiliter dicitur de sortilegiis dicitur quod non 
              habent efficaciam nec possunt esse causae naturales, 
              aliquando tamen diabolus ibi operatur.
            </p>
            <p xml:id="l106-ateqeh">
              Advertendum tamen est quod 
              aliqui in sortiuntur se ipsos ex alteratione sui corporis 
              nam potest ita esse quod <name ref="#Sortes">sortes</name> non potuit cognoscere 
              uxorem suam in <c>a</c> hora et ex hoc tantum potest 
              indisponere et turbare interius ex verecundia et aliis 
              passionibus interioribus quod in humilitatur omnino ad faciendum 
              illud ad quod erat humilis.
            </p>
            <p xml:id="l106-dsedfd">
              De sigillationibus et 
              imaginationibus factis ut si aliquis imaginetur quod aliqua 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV328vb-->
              imago est facta contra ipsum ex hoc de pauperatur quia 
              per intensam imaginationem quam habet ad imaginem 
              fit negligens in suis negotiis et inde pauper, 
              econverso etiam quando aliquis habet imagines et lapides 
              animatur ad prudenter agendum in suis factis 
              et per diligentiam fit dives.
            </p>
            <p xml:id="l106-icoeem">
              Ista cum omnia 
              reprobatur in scriptura, 
              similiter dicitur de <sic>carateribus</sic> 
              quod nihil faciunt 
              quia sunt quaedam sigilla quibus creatura 
              se sigillat diabolo in signum subiectionis, 
              ut dicitur quod <name ref="#Abraham">Abraham</name> habuit signum subiectionis dei, 
              igitur dicitur quod huiusmodi homines decepti habent signum subiectionis diaboli, 
              et sic in istis nulla datur ars 
              nec regula maxima 
              tamen dispositio ad hoc est esse misericordiam.
            </p>
            <p xml:id="l106-ctifif">
              Contra tamen ista omnia fides est summa 
              medicina quia fides vincit diabolum, ideo scribitur 
              cui resistate fortes in fide.
            </p>
            <p xml:id="l106-sniras">
              Secundo nedum ipsa valet 
              ad hoc sed etiam ipsa fortificat animam quia ipsa 
              est suprema et ultima dispositio animae in hac vita et 
              cum sit convenientissima, 
              sequitur quod reddit animam sanissimam.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l106-Dd1e599">
            <head xml:id="l106-Hqmnndp">Quod magi non deberent permitti </head>
            <p xml:id="l106-Heqaibp">
              Ex quo apparet quod tales magi non 
              deberent permitti impossibilia cum sint mali et 
              impediunt bonum politiae.
            </p>
            <p xml:id="l106-sdqeso">
              Secundo, 
              dicitur quod fides expellit 
              diabolum et ei resistit,
              et singulas potentias animae bene ordinat 
              et resecat omnes errores 
              et huiusmodi deceptiones et ex consequenti ipsa 
              tenet potentias inferiores in bono ordine et facit 
              eas superioribus obedire.
            </p>
            <p xml:id="l106-tdqepo">
              Tertio, dicitur quod fides nedum 
              animam bene gubernat sed et corpus, nam ipsa facit 
              milites aggredi bella et inde salutem sperare 
              et praemium obtinere.
            </p>
            <p xml:id="l106-ifabrp">
              Item facit aggredi opera 
              mathematica quae sunt 
              utilia et necessaria ad bene 
              regendum politiam.
            </p>
            <p xml:id="l106-qifdrr">
              Quinto, 
              ipsa fides vincit omnes apparentias 
              quae sunt contra dictamen rectae rationis.
            </p>
            <p xml:id="l106-sdqefv">
              Sexto, 
              dicitur quod ipsa est vita animae, 
              ideo ait scriptura 
              quod iustus ex fide vincit.
            </p> 
            <p xml:id="l106-dfafpm">
              De fatuitate <unclear>ognuns[?]</unclear> 
              dicitur quod omnia talia nihil sunt sed huiusmodi deceptiones 
              procedunt ex defectu humanae miseriae 
              et talia dicunt abici a politia 
              ut <name ref="#JuliusCaesar">Iulius cesar</name> 
              qui fuit prudentissimus imperator contempsit huiusmodi 
              <unclear>agunam[?]</unclear>, nam narratur quod dum transiret in 
              <name type="place">africam</name> cecidit de equo 
              et tunc dicit teneo te <name type="place">africa</name>, 
              licet sui milites qui erant prasentes multum 
              dolerent de suo casu ipse tamen gaudebat. 
              Sed circa hoc advertendum est quod deus ex sua 
              minima multa facit circa nos ad Revocandum 
              <pb ed="#SV" n="329-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              nos a peccatis ad gratiam et de hoc videatur 
              <name ref="#JohnOfSalisbury">Salbriensis</name> 
              nam diligentibus deum omnia cooperantur in bonum, 
              et sic finitur praesens materia.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>