<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Documentation/PlaoulProjectODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 61, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2012.11-dev-master">
          <title>Lectio 61, de Trinitate</title>
          <date when="2012-11-21">November 21, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2012-11-21">November 21, 2012</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio61">
        <head xml:id="l61-Hldtldt" subtype="title">Lectio 61, de Trinitate</head>
      
        <div>
      
          <head xml:id="l61-Hcmdmdf">Continuandum materia de formalitatibus</head>
      
      <p xml:id="l61-imdced"><lb ed="#SV"/>Ista materia de formalitatibus continet duo puncta.<note>reference to earlier lectio where this began</note> primum 
        <lb ed="#SV"/>est habere Radicem imaginationis doctorum loquentium 
        <lb ed="#SV"/>in ista materia, et nisi illud habeatur, non habetur secundum punctum, 
        <lb ed="#SV"/>scilicet, de difficultatibus contingentibus circa materiam de formalitatibus, 
        <lb ed="#SV"/>quae sunt multae contractae et difficiles.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="l61-Hppdpdr">Plus propositiones de Rippa</head>
        
      <p xml:id="l61-ecpidr">Et circa primum est 
        <lb ed="#SV"/>insistendum, ideo ut habeatur fundamentum et imaginatio 
        <lb ed="#SV"/>et intelligatur, positio de formalitatibus ponam iterum aliquas 
        <lb ed="#SV"/>propositiones secundum imaginationem <name ref="#Ripa">magistri Iohannes de Rippa</name>.</p>
      <div>
        
        <head xml:id="l61-Hppoppo">Prima propositio:</head>
        
        <p xml:id="l61-ppcaps"><lb ed="#SV"/>Prima propositio cuilibet denominationi perfectionis simpliciter 
          <lb ed="#SV"/>absolute correspondet ratio obiectialis eiusdem rationis. Verbi gratia 
          <lb ed="#SV"/>prima denominatio perfectionis simpliciter est ens vel esse ens, 
          <lb ed="#SV"/>tunc a parte obiecti imaginandum est quod quidquid continetur sub ente 
          <lb ed="#SV"/>vel significatur per ens inquantum ens secundum hoc est eiusdem ratio<lb ed="#SV"/>nis 
          adaequate, etiam proportionaliter quidquid a parte obiecti significatur 
          <lb ed="#SV"/>per vivens, inquantum vivens a parte Rei est omnino eiusdem rationis 
          <lb ed="#SV"/>adaequate, et ita de esse intellectivum vel esse volitivum et 
          <lb ed="#SV"/>de aliis perfectionibus simpliciter.</p>
      </div>
        <div>
          <head xml:id="l61-Hspospo">Secunda propositio</head>
          
      <p xml:id="l61-sphpao">secunda propositio huiusmodi 
        <lb ed="#SV"/>ratio obiectialis in infinitum variae potest creaturae communicari, nam 
        <lb ed="#SV"/>sicut infinite sunt species producibiles per dei potentiam absolutam 
        <lb ed="#SV"/>in esse. secundum hoc causae variae huiusmodi creaturis correspondet 
        <lb ed="#SV"/>et secundum hoc Rebus variae communicatur esse eiusdem tamen rationis, 
        <lb ed="#SV"/>nam infimae speciei communicatur esse in aliquo gradu superiori 
        <lb ed="#SV"/>speciei communicatur esse imperfectiori gradu, et sic in infinitum ascendendo 
        <cb ed="#SV" n="272va"/><lb ed="#SV"/>secundum istam denominationem esse vel esse ens. et sicut de 
        <lb ed="#SV"/>prima denominatione exemplificatur, ita de aliis potest exemplificari 
        <lb ed="#SV"/>nam esse vivens variae participatur, quia pluralitate communicatur vivere 
        <lb ed="#SV"/>in aliquo gradu. et homini communicatur in superiori gradu 
        <lb ed="#SV"/>eiusdem tamen rationis cum primo, Ita quod esse vivens 
        <lb ed="#SV"/>in planta et in homine sunt eiusdem rationis, licet in perfe<lb ed="#SV"/>ctiori 
        gradu participetur ab homine.</p> 
      
        </div>
        
        <div>
        
          <head xml:id="l61-Htpotpo">Tertia propositio</head>
          
      <p xml:id="l61-eeipve">Et ex hoc sequitur 
        <lb ed="#SV"/>quod homo est perfectior in esse secundum rationem essendi quam sit 
        <lb ed="#SV"/>asinus vel quaecumque inferior species, quia non est dubium 
        <lb ed="#SV"/>quin homo addat ad species inferiores aliquas perfectio<lb ed="#SV"/>nes, 
        ut esse intellectivum volitivam. Sed de illis 
        <lb ed="#SV"/>non loquor. Sed circumscriptis illis perfectionibus quae homo 
        <lb ed="#SV"/>addit ad speciem asinam[?] illam, tamen perfectionem 
        <lb ed="#SV"/>qua communicat cum asino intensius participat homo quam asinus. 
        <lb ed="#SV"/>exemplum potest ponit clarius, quia potatur[?] ad imaginationem 
        <lb ed="#SV"/>sive per possibile vel impossibile, quia impossibilia possunt admi<lb ed="#SV"/>tti 
        ad imaginationem et declarationem alicuius materiae. 
        <lb ed="#SV"/>ponitur ergo quod homo deperdat successive suas perfectiones 
        <lb ed="#SV"/>superiores. Ita quod auferatur ab homine esse risibile 
        <lb ed="#SV"/>esse intellectivum et volitivum deinde esse sensitivum de<lb ed="#SV"/>inde 
        esse vivum, et sic de singulis usque ad primam 
        <lb ed="#SV"/>quae est esse, tunc in isto casu illud esse quod Remanet 
        <lb ed="#SV"/>est perfectius esse, et homo in illo casu perfectiori modo 
        <lb ed="#SV"/>participat esse quam infima species ut materia prima vel elementum.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l61-Hqpoqpo">Quarta propositio</head>
          
          <p xml:id="l61-eispgi"><lb ed="#SV"/>Ex isto sequitur quod in esse sunt quattuor gradus ponendi 
            <lb ed="#SV"/>et in ratione obiectiali correspondente huic praedicato perfectionali 
            <lb ed="#SV"/>esse, vel esse ens sunt gradus, patet quia in illo casu illud 
            <lb ed="#SV"/>quod esse quod Remanet in homine est perfectius esse, et habet 
            <lb ed="#SV"/>perfectius esse quam asinus, et non quo ad speciem, quia esse 
            <lb ed="#SV"/>hominis et asini sunt eiusdem rationis, ergo habet perfectius 
            <lb ed="#SV"/>esse, esse perfectione graduali intensiva.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l61-Hqapqap">Quinta propositio</head>
          
      <p xml:id="l61-ascidr">alia suppositio: 
        <lb ed="#SV"/>conceptus correspondens perfectionali denominationi est prior et 
        <lb ed="#SV"/>alterius speciei praedicamentalis, tamen de posteriori, et sicut conceptus 
        <lb ed="#SV"/>prior[?] loquendo de perfectionibus conceptibus est alterius speciei et 
        <lb ed="#SV"/>cum hoc probabilis de posteriori, Ita proportionaliter correspondet 
        <lb ed="#SV"/>sibi a parte obiecti ratio obiectialis prior possibilis, tamen concurrere 
        <lb ed="#SV"/>unitive cum ratione obiectiali correspondete posteriori de<lb ed="#SV"/>nominationi. 
        Ita quod conceptus perfectionales habent duas 
        <lb ed="#SV"/>habitudines ad invicem ut conceptus entis est prior 
        <lb ed="#SV"/>conceptu vitae, et praedicatur[?] de illo, quia est communior. Ita 
        <lb ed="#SV"/>imaginandum est a parte obiecti quod ratio essendi obiectiva 
        <lb ed="#SV"/>est alterius rationis a ratione vivendi. et secundo sicut 
        <lb ed="#SV"/>conceptus entis est praedicabilis de conceptu viventis, ita 
        <lb ed="#SV"/>proportionaliter ratio obiectiva essendi est potentialis respectu ratio<lb ed="#SV"/>nis 
        vitae ad hoc quod concurrat unitive 
        <cb ed="#SV" n="272vb"/><lb ed="#SV"/>secum et quasi Recipiat rationem vitae per modum quasi actus superiorum. 
        <lb ed="#SV"/>Ita similitudo istarum rationum ad habitudinem conceptuum perfectio<lb ed="#SV"/>nalium 
        inter se, et sic continue procedendo, nam sicut ratio vitae est alterius 
        <lb ed="#SV"/>speciei ad rationem cognoscendi sive intelligendi et est quasi in potentia 
        <lb ed="#SV"/>ut concurrat secum unitive ut tendit speciem superiorem. et sic 
        <lb ed="#SV"/>ratio vitae est prior et potentialior respectu rationis intellective 
        <lb ed="#SV"/>et ex concursu rationis vitae cum ratione intellectivi causatur 
        <lb ed="#SV"/>species superior, quia secundum eum ex concursu istarum rationum obiectialium 
        <lb ed="#SV"/>constituuntur[?] species. et sic generat ex istis concursibus rationum 
        <lb ed="#SV"/>formalium causantur Rerum specierum secundum <name ref="#Ripa">magistrum Iohannem de Rippa.</name></p> 
          
          <p xml:id="l61-secuae"><lb ed="#SV"/>Si ergo sequamur istam viam quod, scilicet, per quamdam annologiam et 
            <lb ed="#SV"/>similitudinem conceptuum inter se Recipiatur a parte Rei distinctio 
            <lb ed="#SV"/>rationum obiectalium sic habebimus distinctionem formalitatum in creaturis 
            <lb ed="#SV"/>et etiam distinctionem quarti gradus, qui vocatur ex natura Rei, 
            <lb ed="#SV"/>nam cuilibet denominationi correspondet ratio obiectiva alterius speciei 
            <lb ed="#SV"/>a posteriori, et est posterior semper actualis respectu praedicatoris 
            <lb ed="#SV"/>et secum concurrit per modum actus, et est potentia respectu posterioris, 
            <lb ed="#SV"/>et illud quod est posterius est semper actualius et perfectius et 
            <lb ed="#SV"/>secundum huiusmodi concursus imaginantur species componi, et 
            <lb ed="#SV"/>ex imaginatione ista potest quis aliqualiter manuduci ad ima<lb ed="#SV"/>ginandum 
            istas duas distinctiones differentes, nam cuilibet deno<lb ed="#SV"/>minationi 
            perfectionis simpliciter correspondet plures gradus 
            <lb ed="#SV"/>variae communicabiles secundum varias Rerum species, immo correspondet 
            <lb ed="#SV"/>sibi una latitudo graduum infinitorum communicabilium infinitis specie<lb ed="#SV"/>bus 
            creabilibus et omnino communicabilis supremae speciei, quia illa continet 
            <lb ed="#SV"/>omnes perfectiones simpliciter communicabiles ad extra. et per consequens 
            <lb ed="#SV"/>sibi competunt omnes denominationes perfectionis simpliciter 
            <lb ed="#SV"/>communicabiles ad extra, et per consequens etiam omnes rationes formales. 
            <lb ed="#SV"/>Ita quod secundum istam viam potest imaginari modus earum et modus 
            <lb ed="#SV"/>ponendi. Et sine dubio nisi habeatur ista imaginatio totus 
            <lb ed="#SV"/>processus de perfectione Rerum quem ponit erit ignotus et 
            <lb ed="#SV"/>habita ista imaginatione valde facilis erit ad sustinendum 
            <lb ed="#SV"/>et imaginandum. patet ergo quomodo rationes obiectialis eiusdem 
            <lb ed="#SV"/>rationis competunt cuilibet creaturae, licet secundum intensius et Remissius. 
            <lb ed="#SV"/>patet etiam, quod eidem competunt, communicantur plures rationes obiectiales 
            <lb ed="#SV"/>secundum diversas denominationes sibi competentes. et iste rationes obiectia<lb ed="#SV"/>les 
            vocantur formalitates distinctae et sunt tot formalitates 
            <lb ed="#SV"/>in qualibet speciei quot habet species sub se una addita[?] et cetera.</p>
          </div>
        </div>
      
          <div>
            <head xml:id="l61-Hppdpsr">Plus propositiones de Rippa</head>
          
            <p xml:id="l61-eiiiap">Ex ista imaginatione <name ref="#Ripa">de Rippa</name> infert aliquas propositio<lb ed="#SV"/>nes.</p>
      
            <div>
        
              <head xml:id="l61-Hpappap">Prima propositio:</head>
              
      <p xml:id="l61-peqhpg">prima est quanto Res est perfectior tanto est compotior 
        <lb ed="#SV"/>patet de utraque compositione. patet primo de compositione graduum, quia 
        <lb ed="#SV"/>quanto Res est perfectior tanto magis participat rationem 
        <lb ed="#SV"/>entis et quanto magis participat rationem entis tanto 
        <lb ed="#SV"/>habet plures gradus in esse entis, et ita in aliis perfectionibus 
        <cb ed="#SV" n="273ra"/><lb ed="#SV"/>quia quanto magis participat esse vivens tanto habet plures gradus 
        <lb ed="#SV"/>in esse vivendi et per consequens compotior ex quo habet plures 
        <lb ed="#SV"/>gradus.</p> 
        
        <p xml:id="l61-sechcc">secundo est compotior quantum ad rationes formales, quia quanto 
          <lb ed="#SV"/>est perfectior tanto habet plures rationes formales correspondentes 
          <lb ed="#SV"/>denominationibus perfectionibus et secundum numerum huiusmodi praedicatorum 
          <lb ed="#SV"/>essentialium et perfectionalium est numerus rationum formalium 
          <lb ed="#SV"/>huiusmodi compositioni constitutium.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l61-Hsapsap">Secunda propositio:</head>
              
      <p xml:id="l61-siqfic">secundo Infert quanto creatura 
        <lb ed="#SV"/> est actualior tan<lb ed="#SV"/>to 
        est potentialior, quia creatura per acquisitionem novam per<lb ed="#SV"/>fectionum 
        Redditur actualior et per consequens potentialior, quia acqui<lb ed="#SV"/>rit 
        plures rationes formales ipsius constitutivas.</p>
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l61-Htaptap">Tertia propositio</head>
              
      <p xml:id="l61-apipas">alia propositio infinita 
        <lb ed="#SV"/>suprema intelligentia si daretur, ipsa esset intrinsece infinitae 
        <lb ed="#SV"/>potentialitatis, quia haberet infinitas rationes formales constitutivas 
        <lb ed="#SV"/>ipsius quarum inferior esset potentia ad superiorem.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l61-Hqtpqtp">Quarta propositio</head>
              
      <p xml:id="l61-apsmve">Alia propositio 
        <lb ed="#SV"/>sola ratio ultimata et ultimate constitutiva huiusmodi supremae 
        <lb ed="#SV"/>intelligentiae infinitae. illa est cui Repugnat potentialitas ad aliam 
        <lb ed="#SV"/>rationis obiectialem receptionem ut ens est infinite potentia ad 
        <lb ed="#SV"/>receptionem aliarum rationum. ratio tamen ultimate constitutiva 
        <lb ed="#SV"/>supremae intelligentiae non est in potentia ad aliam Recipiendum 
        <lb ed="#SV"/>per istam imaginationem possunt intelligi multa dicta doctorum 
        <lb ed="#SV"/>antiquorum, licet istud sit falsum, quia tenebo oppositum. unde secundum 
        <lb ed="#SV"/>istam viam satis esset imaginabilis antiquorum positio de di<lb ed="#SV"/>stinctione 
        universalium a singularibus. nam antiqui posuerunt et 
        <lb ed="#SV"/>imaginati sunt quod Realiter secundum ordinem conceptuum esset 
        <lb ed="#SV"/>aliqualiter a parte Rei correspondentia. Ita quod sicut ens est 
        <lb ed="#SV"/>terminus communissimus et universalissimus. Ita habet a parte obiecti correspon<lb ed="#SV"/>dentiam 
        in Re. utrum autem illa universalia multiplicentur ad in<lb ed="#SV"/>dividua, 
        dicunt aliqui quod est unicum in quo omnes iden<lb ed="#SV"/>tificatur 
        essentialiter non tamen formaliter. per istam viam imaginari 
        <lb ed="#SV"/>posset distinctio inter esse et essentiam. per hanc viam ima<lb ed="#SV"/>ginaretur 
        etiam compositio angeli ex actuali et potentiali. sicut 
        <lb ed="#SV"/>posuit <name ref="#Aquinas">sanctus thomas</name>, licet sit omnino simplex et indivisibilis. 
        <lb ed="#SV"/>per istam viam imaginaretur distinctio idearum quod esset una 
        <lb ed="#SV"/>ydea incorruptibilis et indivisibilis concurret tamen 
        <lb ed="#SV"/>identice cum aliquo corruptibili et ideo licet ista positio 
        <lb ed="#SV"/>sit falsa, tamen multum valent ad multorum antiquorum 
        <lb ed="#SV"/>dicta declarationem et ad extrin?nem[?] intellectus, quia intellectus 
        <lb ed="#SV"/>non potest se applicare ad talia, nisi cum magna vehe<lb ed="#SV"/>mentia, etc.</p>
            </div>
            
            <div>
              <head xml:id="l61-Hqnpqnp">Quinta propositio</head>
              
      <p xml:id="l61-cearid">Continuando et applicando materiam quantum est 
        <lb ed="#SV"/>de distinctione quae est plurium graduum eiusdem rationis illa nullo 
        <lb ed="#SV"/>modo in deo est Reperibilis, quia gradus Remissio importat 
        <lb ed="#SV"/>imperfectionem. et sic habitudo obiectialis potentialitatis et actualitatis 
        <lb ed="#SV"/>potentialitatis et possibilitatis istarum rationum formalium non habet 
        <lb ed="#SV"/>Reperiri in deo.</p>
      
      <p xml:id="l61-qapers">Quantum ad primum imaginandum est 
        <lb ed="#SV"/>quod ratio essendi in deo est omnimode simplex et unicus 
        <cb ed="#SV" n="273rb"/><lb ed="#SV"/>simplicissimus gradus essendi infinitae et immensae nobilitatis 
        <lb ed="#SV"/>in creaturis. vero secundum earum perfectionum est tanti vel tanti 
        <lb ed="#SV"/>gradus et est alterius rationis in deo et in creatura. ideo poterit 
        <lb ed="#SV"/>quod deus et creatura non possunt univocari in isto praedicato ens vel in 
        <lb ed="#SV"/>aliis praedicatis perfectionalibus. Sed bene creaturae univocantur 
        <lb ed="#SV"/>inter se in ente vel in aliis quia omnia entia creata 
        <lb ed="#SV"/>sunt eiusdem rationis in esse. modo univocatio Requirit a 
        <lb ed="#SV"/>parte obiecti identitatem specificam univocatorum. Ita quod univocata 
        <lb ed="#SV"/>sint eiusdem rationis specificae.</p>
      
      <p xml:id="l61-qassav">Quantum ad secundam non est 
        <lb ed="#SV"/>imaginandum quod in deo ratio essendi sit potentialis respectu rationis 
        <lb ed="#SV"/>vitae. sed imaginatur sic quod ratio essendi in deo et ratio 
        <lb ed="#SV"/>vitae. et ita de aliis concurrunt aeque primo in eandem simplicissimam 
        <lb ed="#SV"/>unitatem absque ordine prioritatis et posterioritatis intrinsece et 
        <lb ed="#SV"/>concurrunt aeque primo in eadem simplicissimam essentiam et in unam 
        <lb ed="#SV"/>simplicissimam  identitatem. et per hoc salvant quod 
        <lb ed="#SV"/>cum infinitate talium rationum est summa simplicitas, quia 
        <lb ed="#SV"/>concurrunt unitive in una simplicissimam essentiam absque or<lb ed="#SV"/>dine, 
        sicut ponimus quod tres personae Realiter distinctae concurrunt 
        <lb ed="#SV"/>unitive in unam simplicissimam essentiam.  et 
        <lb ed="#SV"/>secundum hoc dicunt quod nedum pluralitas formalitatum non 
        <lb ed="#SV"/>arguit contra simplicitatem. immo potius arguit simplicitatem sed 
        <lb ed="#SV"/>de hoc videbitur post utrum, scilicet, trinitatis personarum tollat 
        <lb ed="#SV"/>simplicitatem et intendo colorare quod arguit summam simplicitatem 
        <lb ed="#SV"/>et quod est summa simplicitas cum trinitate. et in hoc intendo 
        <lb ed="#SV"/>fundare omnimodam simplicitatem divinae essentiae. de opinione 
        <lb ed="#SV"/><name ref="#Scotus">scoti</name> alias videbitur.</p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l61-Hrprrpr">Ratio pro repetitione</head>
            
      <p xml:id="l61-qpmdff">Quia praesens materia difficilis 
        <lb ed="#SV"/>est ad capiendum specialiter Iuvenibus et non assuetis, 
        <lb ed="#SV"/>Ideo Recitatis opinionibus doctorum et aliqualiter de<lb ed="#SV"/>claratis 
        faciam finem.</p>
          </div>
          </div>
        </div>
        
    </body>   
  </text>
</TEI>
