<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 32, de Notitia [Reims Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 32, de Notitia [Reims Transcription]</title>
          <date when="2012-05-07">May 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability  status="free">
          <p>Published under a <ref  target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness  xml:id="R"  n="reims">Reims</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-05-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface n="R54r">
      <graphic url="R54r.jpg"/>
      <zone start="#l32-qrpinc" ulx="168" uly="720" lrx="818" lry="977" n="1"/>
      <zone start="#l32-qasidf" ulx="163" uly="940" lrx="813" lry="1497" n="1"/>
      <zone start="#l32-irpasp" ulx="158" uly="1413" lrx="808" lry="1833" n="1"/>
      <zone start="#l32-irpasp" ulx="801" uly="236" lrx="1451" lry="649" n="2"/>
      <zone start="#l32-veqaec" ulx="800" uly="576" lrx="1450" lry="1217" n="1"/>
      <zone start="#l32-iecsie" ulx="789" uly="1137" lrx="1439" lry="1836" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="R54v">
      <graphic url="R54v.jpg"/>
      <zone start="#l32-iecsie" ulx="344" uly="236" lrx="994" lry="590" n="2"/>
      <zone start="#l32-qdqddn" ulx="344" uly="507" lrx="994" lry="1216" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampesp" ulx="344" uly="1140" lrx="994" lry="1829" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampesp" ulx="985" uly="240" lrx="1635" lry="434" n="2"/>
      <zone start="#l32-raiccp" ulx="985" uly="359" lrx="1635" lry="621" n="1"/>
      <zone start="#l32-sdaiml" ulx="977" uly="542" lrx="1627" lry="1093" n="1"/>
      <zone start="#l32-araqao" ulx="977" uly="1007" lrx="1627" lry="1683" n="1"/>
      <zone start="#l32-isnned" ulx="977" uly="1613" lrx="1627" lry="1743" n="1"/>
      <zone start="#l32-pqiadp" ulx="982" uly="1671" lrx="1632" lry="1850" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="R55r">
      <graphic url="R55r.jpg"/>
      <zone start="#l32-pqiadp" ulx="123" uly="224" lrx="773" lry="491" n="2"/>
      <zone start="#l32-inslne" ulx="123" uly="409" lrx="773" lry="1016" n="1"/>
      <zone start="#l32-cimqed" ulx="123" uly="940" lrx="773" lry="1838" n="1"/>
      <zone start="#l32-cimqed" ulx="753" uly="228" lrx="1403" lry="550" n="2"/>
      <zone start="#l32-snpdee" ulx="753" uly="470" lrx="1403" lry="734" n="1"/>
      <zone start="#l32-qpqand" ulx="753" uly="651" lrx="1403" lry="1394" n="1"/>
      <zone start="#l32-qmpqlc" ulx="753" uly="1315" lrx="1403" lry="1831" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="R55v">
      <graphic url="R55v.jpg"/>
      <zone start="#l32-qmpqlc" ulx="377" uly="243" lrx="1027" lry="440" n="2"/>
      <zone start="#l32-qmpqan" ulx="384" uly="366" lrx="1034" lry="1379" n="1"/>
      <zone start="#l32-sqpncd" ulx="396" uly="1293" lrx="1046" lry="1500" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampncd" ulx="397" uly="1422" lrx="1047" lry="1845" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampncd" ulx="1013" uly="241" lrx="1663" lry="320" n="2"/>
      <zone start="#l32-unmaim" ulx="1013" uly="245" lrx="1663" lry="683" n="1"/>
      <zone start="#l32-eisiqr" ulx="1013" uly="634" lrx="1663" lry="840" n="1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#R" n="54-r"/>
        <cb ed="#R" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio32">
        <head xml:id="l32-Hldalda">Lectio 32, de Notitia [Reims Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l32-Hreqaqr">Responsio ad quintam rationem</head>
          <p xml:id="l32-qrpinc">
            <lb ed="#R" n="17"/>Quinta ratio principalis inducta ad probandum quod Deus 
            <lb ed="#R"/>non sit a nobis cognoscibilis tangebat illam 
            <lb ed="#R"/>difficultatem: utrum huiusmodi notitia esset finita 
            <lb ed="#R"/>vel infinita. Et breviter resolvitur ad hoc quod si 
            <lb ed="#R"/>ponatur esse finita, tunc aliqua notitia creaturae 
            <lb ed="#R"/>erit perfectior. Si autem ponatur infinita, 
            <lb ed="#R"/>tunc creatura non erit illius notitiae capax
          </p>
          <p xml:id="l32-qasidf">
            <lb ed="#R"/>Quod autem si ponatur quod sit finita, sequitur ex hoc 
            <lb ed="#R"/>quod sit aliqua notitia creaturae perfectior. Probabatur, 
            <lb ed="#R"/>quia obiectem certae perfectionis causat notitiam 
            <lb ed="#R"/>sui certae perfectionis, et obiectum perfectius causat 
            <lb ed="#R"/>etiam perfectiorem notitiam, et cum sit processus 
            <lb ed="#R"/>in infinitum in obiectis creabilibus, sequitur quod tandem 
            <lb ed="#R"/>deveniretur ad aliquuod obiectem quod causabit notitiam 
            <lb ed="#R"/>sui perfectiorem quam sit notitia Dei. Nam si ponatur 
            <lb ed="#R"/>quod notitia ipsius Dei sit finita, habeat igitur 
            <lb ed="#R"/>certam proportionem notitiae albedinis; cum igitur sit 
            <lb ed="#R"/>processus in infinitum in obiectis creabilibus 
            <lb ed="#R"/>et correspondenter eorum notitiis, et semper perfectius obiectum 
            <lb ed="#R"/>causat perfectiorem notitiam, sequitur quod tandem da<lb ed="#R" break="no"/>bitur 
            aliquod obiectum quod causabit notitiam quae habebit 
            <lb ed="#R"/>maiorem proportionem ad notitiam albedinis 
            <lb ed="#R"/>quam notitia ipsius Dei finita
          </p>
          <p xml:id="l32-irpasp">
            Ista ratio prima 
            <lb ed="#R"/>facie est apparens, tamen ipsius possunt esse variae 
            <lb ed="#R"/>possunt esse solutiones. Primo igitur, quia tenendum est 
            <lb ed="#R"/>quod ipsa est finita et finitae perfectiones, ideo 
            <lb ed="#R"/>restat respondere ad rationem unde <name>Magister Ioannes 
            <lb ed="#R"/>de Ripa</name> ponit quod non est processus in in<lb ed="#R" break="no"/>finitum 
            in notiis huiusmodi causatis ab 
            <lb ed="#R"/>obiectis, quia tenet quod tota latitudo et totus numerus 
            <lb ed="#R"/>omnium accidentium est finita sive finitus; ideo 
            <lb ed="#R"/>tenet quod solum sunt finitae species cognitionum 
            <lb ed="#R"/>accidentium; ideo datur aliqua suprema etiam finita; 
            <lb ed="#R"/>ideo non est processus in infinitum in notitiis
            <cb ed="#R" n="b"/><!-- 54rb -->
            <lb ed="#R"/>sicut in obiectis creabilibus. Et ideo consequenter diceret 
            <lb ed="#R"/>quod aliqua sunt obiecta, quae non possunt concurrere obiecti<lb ed="#R" break="no"/>ve 
            ad sui notitiam causandam. Et ideo ascendendo 
            <lb ed="#R"/>secundum obiecta veniendo ad intelligentias dabitur 
            <lb ed="#R"/>aliqua intelligentia, quae non poterit concurrere 
            <lb ed="#R"/>obiective ad sui notitiam causandam. Sed si debeat 
            <lb ed="#R"/>cognosci, ipsa erit suimet notitia. Et ideo 
            <lb ed="#R"/>difficultas argumenti non est aliqua apud ipsum, quia illa 
            <lb ed="#R"/>notitia erit perfectior quam notitia Dei creata, quia est una 
            <lb ed="#R"/>intelligentia et notitia Dei est accidens. Ideo ista 
            <lb ed="#R"/>ratio non est difficilis in aliquo. Dicendo[?] consequenter 
            <lb ed="#R"/>ad sua principia
          </p>
          <p xml:id="l32-veqaec">
            Verum est quod ista positio, licet sit 
            <lb ed="#R"/>probabilis, quia non est contra fidem, tenui tamen in praecen<lb ed="#R" break="no"/>dentibus 
            lectionibus contrarium. Ideo ipsa relicta respondendum 
            <lb ed="#R"/>est aliter ad rationem admittendo quod sit processus 
            <lb ed="#R"/>in infinitum in huiusmodi notitiis obiectorum crea<lb ed="#R" break="no"/>bilium 
            quod tamen non admitterem, si concederem quod ac<lb ed="#R" break="no"/>cidentia 
            reponerentur in genere perfectionis metaphorice 
            <lb ed="#R"/>loquendo. Ideo repono accidentia extra latitudinem 
            <lb ed="#R"/>illorum, quae constituunt genus perfectionis metaphorice. 
            <lb ed="#R"/>Advertendum tamen quod non est proportionalis habitudo 
            <lb ed="#R"/>notitiarum inter se sicut obiectorum a quibus 
            <lb ed="#R"/>causantur et in hoc stabit fundamentum huius 
            <lb ed="#R"/>dubii. Et causa est, nam valde bene possibile 
            <lb ed="#R"/>est quod aliquod idem obiectum uniformi concursu 
            <lb ed="#R"/>quantum est ex parte sui esset variarum notitiarum 
            <lb ed="#R"/>diversarum specierum exemplum[?] de obiecto sensibili quod causatis[?] 
            <lb ed="#R"/>notitiam intellectivam et sensitivam immaterialem 
            <lb ed="#R"/>et alterius speciei quam sit notitia sensitiva ab eo 
            <lb ed="#R"/>causata
          </p>
          <p xml:id="l32-iecsie">
            Item eodem concursu causaret in angelo 
            <lb ed="#R"/>notitiam perfectiorem et alterius speciei, si angelus 
            <lb ed="#R"/>esset praesens, uniformi tamen concursu et inter alias 
            <lb ed="#R"/>causas, una causa est, quia obiectum non est totalis causa huius<lb ed="#R" break="no"/>modi 
            notitiae, sed potentia concurrit active ad 
            <lb ed="#R"/>huiusmodi notitiam causandam. Et ideo non sequitur, 
            <lb ed="#R"/>si aliqua multitudo causarum concurrit ad pro<lb ed="#R" break="no"/>ductionem 
            alicuius effectus, si una dupletur 
            <lb ed="#R"/>vel augeatur quod effectus <reg>dupletur</reg><orig>duppletur</orig> vel augetur. 
            <lb ed="#R"/>Et ideo potentia diversificat effectum, quia si sic potentia 
            <lb ed="#R"/>nobilior ipsa cum obiecto producit effectum no<lb ed="#R" break="no"/>biliorem, 
            et ex ista radice bene apparet quod non secundum 
            <lb ed="#R"/>proportionem obiectorum est proportio notitiarum, immo 
            <lb ed="#R"/>staret quod idem obiectum eodem concursu quantum est 
            <lb ed="#R"/>de se in infinitum produceret diversas notitias 
            <lb ed="#R"/>perfectiores et perfectiores secundum quod potentiae 
            <lb ed="#R"/>quibus applicarentur variarentur continue ascen<lb ed="#R" break="no"/>dendo 
            secundum perfectius et perfectius. Et sicut 
            <lb ed="#R"/>continue ascendendo secundum perfectius et per<lb ed="#R" break="no"/>fectius 
            contingit quod idem obiectum causet infini<lb ed="#R" break="no"/>tas 
            notitias, ita descendendo, quia sicut intuitivam 
            <pb ed="#R" n="54-v"/>
            <cb ed="#R" n="a"/>
            <lb ed="#R"/>notitiam in homine, ita sensitivam, deinde potest causare 
            <lb ed="#R"/>aliam notitiam in potentia sensitiva, deinde potest causare <del rend="strikethrough">non</del> 
            <lb ed="#R"/>aliam notitiam <del rend="strikethrough">sensitivam</del> in potentia sensitiva minus bene 
            <lb ed="#R"/>disposita, et sic in infinitum continue dividendo 
            <lb ed="#R"/>vel diceretur quod ex alia radice ascendendo per 
            <lb ed="#R"/>obiecta contingit devenire ad aliqua quae 
            <lb ed="#R"/>mere libere agerent et viderentur secundum quod 
            <lb ed="#R"/>placeret eis, et istud est conveniens in angelis 
            <lb ed="#R"/>propter misteria et officia, quae Deus vult esse 
            <lb ed="#R"/>secreta, ideo etc.
          </p>
          <p xml:id="l32-qdqddn">
            Quarto dicitur quod non dantur huiusmodi 
            <lb ed="#R"/>proportiones, sicut imaginatur <name>Adam</name>, et quod in 
            <lb ed="#R"/>perfectionibus essentialibus notitiarum non erit processus 
            <lb ed="#R"/>in infinitum secundum perfectionem obiectorum, ita quod 
            <lb ed="#R"/>semper perfectioris obiecti erit perfectior notitia. Et sic 
            <lb ed="#R"/>data notitia aliqua potest dari in duplo per<lb ed="#R" break="no"/>fectior 
            et in triplo, et sic in infinitum eo quod 
            <lb ed="#R"/>species non concurrunt in aliqua perfectione unica 
            <lb ed="#R"/>in quo possint sic comparari. Modo comparatio 
            <lb ed="#R"/>debet esse in aliquo quod sit eiusdem rationis 
            <lb ed="#R"/>in quolibet comparabilium, comparatio enim sive proportio 
            <lb ed="#R"/>proprie dicta semper reperitur in rebus eiusdem 
            <lb ed="#R"/>generis, sicut quantitatis ad quantitatem, vel numerum 
            <lb ed="#R"/>ad numerum. Sic autem non est in speciebus, nec 
            <lb ed="#R"/>potest imaginari quomodo daretur perfectio dupla
            <lb ed="#R"/>ad perfectionem humanam. Quid enim esset hoc 
            <lb ed="#R"/>dicere quod proportio perfectionis humanae duplaretur, 
            <lb ed="#R"/>ideo argumentum procedit ex falsa imaginatione, scilicet, 
            <lb ed="#R"/>quod species sint adinvicem comparabiles secundum per<lb ed="#R" break="no"/>fectionem 
            essentialem, et sic consequenter diceretur de 
            <lb ed="#R"/>notitiis
          </p>
          <p xml:id="l32-ampesp">
            Alio modo potest dici quodlibet adhuc ad modum 
            <lb ed="#R"/>loquendi communem et causa doctrinae admitteretur 
            <lb ed="#R"/>quod aliquo obiecto dato dabilem[?] est perfectius 
            <lb ed="#R"/>in duplo, in triplo, et sic in infinitum secundum quod 
            <lb ed="#R"/>placuerit diceretur quod non esset eadem proportio 
            <lb ed="#R"/>notitiarum, sicut obiectorum, quia non oportet quod causatas obiectiva 
            <lb ed="#R"/>correspondeat proportionaliter ad perfectionem essentialem 
            <lb ed="#R"/>et intrinsecam, quia iam de facto ita est de causa<lb ed="#R" break="no"/>litate 
            activa. Videmus enim quod non est ordo 
            <lb ed="#R"/>causalitatis activae secundum ordinem perfectionis rerum, 
            <lb ed="#R"/>quia materia prima ponitur perfectior quam causalitas, et 
            <lb ed="#R"/>tamen materia prima non est activa. Et calidum[??] est activa, 
            <lb ed="#R"/>ita in proposito potest dici quod causalitas obiectiva non 
            <lb ed="#R"/>correspondet proportionaliter ad perfectionem essentialem et 
            <lb ed="#R"/>intrinsecam rerum secundum congruentiam et indigentiam 
            <lb ed="#R"/>universi, ita quod res secundum magis congruunt et 
            <lb ed="#R"/>sunt magis necessariae et magis influunt obiective 
            <lb ed="#R"/>et aliae quae non sunt, ita necessariae, nec ita 
            <lb ed="#R"/>congruunt secundum hoc etiam influunt minus obiective, 
            <lb ed="#R"/>sicut non congruit universo quod materia prima agat 
            <lb ed="#R"/>secundum quod recipiat formas substantiales, etc. Et sic tenendo 
            <cb ed="#R" n="b"/><!-- 54vb -->
            <lb ed="#R"/>quod perfectiones notitiarum sicut secundum perfectiones obiectorum, non 
            <lb ed="#R"/>tamen in eadem proportionem, sed ascendendo per non gradum 
            <lb ed="#R"/>adderetur, immo quod forte in ascendendo infinitum 
            <lb ed="#R"/>non adderetur, nisi unus gradus vel duo. Et iste 
            <lb ed="#R"/>modus est satis probabilis
          </p>
          <p xml:id="l32-raiccp">
            Respondendo ad istam rationem, 
            <lb ed="#R"/>ita quod data una notitia causata finita, non oportet quod 
            <lb ed="#R"/>obiecti perfectioris in duplo sit dupla notitia, immo 
            <lb ed="#R"/>data dupla ad illam forte non attingeret 
            <lb ed="#R"/>suprema intelligentia, si daretur. Et sic non oportet 
            <lb ed="#R"/>quod si visio Dei esset finita quod posset dari cognitio 
            <lb ed="#R"/>creaturae perfectior
          </p>
          <p xml:id="l32-sdaiml">
            Sexto dicunt aliqui quod aliquo 
            <lb ed="#R"/>modo visio Dei est infinita, licet non absolute, quoniam 
            <lb ed="#R"/>scilicet in eadem specie posset dari maior et inten<lb ed="#R" break="no"/>sior. 
            Et istud dicit <name>Adam</name>.
            <!--<note>Cf. <name>Name</name>, <title>Lectura Secunda</title>, I, prol., q. 5, sect. 10 (Wood I:127s)</note>--> 
            Non capio, ideo repu<lb ed="#R" break="no"/>diat. 
            Tamen iste modus potest satis sustineri secundum 
            <lb ed="#R"/>unum modum loquendi, quia quando loquimur de perfectione 
            <lb ed="#R"/>visionis, utrum sit finita vel infinita, non loquimur 
            <lb ed="#R"/>de perfectione graduali, quia dicimus quod tota lati<lb ed="#R" break="no"/>tudo 
            accidentium est sub anima. Unde notitia Dei pro 
            <lb ed="#R"/>tanto potest dici infinita, quia scilicet habet infinitas potentias 
            <lb ed="#R"/>sub se minus perfectas se. Sicut enim infinita sunt 
            <lb ed="#R"/>obiecta creabilia, et cuilibet correspondet notitia alterius 
            <lb ed="#R"/>specie et minus perfecta quam notitia Dei. Ideo in comparatione 
            <lb ed="#R"/>ad illas, potest dici infinita, tamen in suo esse 
            <lb ed="#R"/>absolute est finita. Et istud potest satis stari secundum 
            <lb ed="#R"/>istum modum loquendi.
          </p>
          <p xml:id="l32-araqao">
            Aliter respondet <name>adam</name> imaginando 
            <lb ed="#R"/>quod ex parte capacitatis animae evadetur huiusmodi 
            <lb ed="#R"/>difficultas. Nam dicit ipse, dato quod omnia obiecta 
            <lb ed="#R"/>essent creata quae posset[?] concurrere obiective ad 
            <lb ed="#R"/>sui notitiam causandum et quod influerent secundum ultimum sui 
            <lb ed="#R"/>posse, quia est anima est finitae capacitatis, non 
            <lb ed="#R"/>posset agere notitiam ultra gradum capacitatis animae. 
            <lb ed="#R"/>Imaginetur enim ex quo capacitas animae est 
            <lb ed="#R"/>finita quod sit repleta mille gradibus, quodlibet
            <lb ed="#R"/>ergo obiectum est causatum in ipsam notitiam graduum ut 
            <lb ed="#R"/>mille, et sic finite, quia non, nisi ut mille. Et 
            <lb ed="#R"/>tunc consequenter dicit, dato quod Deus ageret obiective natura<lb ed="#R" break="no"/>liter 
            causando sui notitiam, non causaret eius notitiam 
            <lb ed="#R"/>nisi ut mille, ergo tunc quaelibet notitia creavit in 
            <lb ed="#R"/>ipsa potentia sit finita et visio Dei sic aequalis 
            <lb ed="#R"/>graduum et nobilior obiecti. Sequitur quod adhuc 
            <lb ed="#R"/>erit perfectior et nobilior quam quaecumque notitia 
            <lb ed="#R"/>creaturae, quia ipsa erit causata quoad gradum 
            <lb ed="#R"/>sicut quaecumque notitia creaturae debetur, et nobilior 
            <lb ed="#R"/>quantum ad speciem et etiam quantum ad obiectum.
          </p>
          <div>
            <head xml:id="l32-Hcoacoa">Contra opinionem <name>Adamae</name></head>
            <p xml:id="l32-isnned">
              Ista 
              <lb ed="#R"/>solutio non sufficit iudicio meo nec eva<lb ed="#R" break="no"/>cuat 
              difficultatem.
            </p>
            <p xml:id="l32-pqiadp">
              primo quia impertinens est haec 
              <lb ed="#R"/>de capacitate animae, utrum sit finita vel infinita;
              <lb ed="#R"/>quia capiatur angelus, vel ex quo est processus 
              <lb ed="#R"/>in infinitum in obiectis secundum perfectionem, iste processus 
              <pb ed="#R" n="55-r"/>
              <cb ed="#R" n="a"/>
              <lb ed="#R"/>ponit <del>suffi</del> potentias sufficientes et sufficientes capacitates.
              <lb ed="#R"/>Ideo de illis fiat augmentum, nam sicut in 
              <lb ed="#R"/>infinitum per obiecta perfectioris et perfectioris speciei 
              <lb ed="#R"/>causabant, etiam perfectiorem et perfectiorem notitiam 
              <lb ed="#R"/>imperfectionem et perfectionem potentia continue ascendendo secundum 
              <lb ed="#R"/>perfectionem potentiarum, sicut obiectorum. Et sic restabit 
              <lb ed="#R"/>adhuc difficultas procedens.
            </p>
            <p xml:id="l32-inslne">
              Iterum non 
              <lb ed="#R"/>solvit difficultatem, quia hic non arguimus de 
              <lb ed="#R"/>intensione graduali vel perfectione graduum 
              <lb ed="#R"/>eiusdem speciei, sed de perfectione specifica. Nam 
              <lb ed="#R"/>graduum eiusdem speciei, eadem est perfectio intrinseca 
              <lb ed="#R"/>et essentialis. Nam circa hoc tenendum est quod: albedo 
              <lb ed="#R"/>mille graduum non esse nec perfectior quam albedo 
              <lb ed="#R"/>unius gradus. Ex acquisitione enim novorum 
              <lb ed="#R"/>graduum eiusdem speciei non acquiritur nova 
              <lb ed="#R"/>perfectio essentialis. Ideo ubi agimus de perfectio<lb ed="#R" break="no"/>ne 
              cognituum, agimus de perfectione specierum 
              <lb ed="#R"/>et quantum ad latitudinem specierum, et non quantum 
              <lb ed="#R"/>ad perfectionem graduum eiusdem speciei. Et sic ad<lb ed="#R" break="no"/>huc 
              restabit difficultas, quia de huiusmodi perfectio<lb ed="#R" break="no"/>ne 
              specifica, <name>Adam</name> non respondet. Verum est 
              <lb ed="#R"/>quod iudicio meo ipse ponit notitiam Dei perfectio<lb ed="#R" break="no"/>rem 
              quoad speciem et quoad intentionem 
              <lb ed="#R"/>graduum quam notitia creaturae, licet non expresse
            </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l32-Haqdqds">Aliqua, quae declarandum sunt</head>
            <p xml:id="l32-cimqed">
              Cir<lb ed="#R" break="no"/>ca 
              istam materiam pro eius ampliori declaratione 
              <lb ed="#R"/>sunt aliqua advertenda, licet solutio rationis 
              <lb ed="#R"/>possit elici ex aliquibus iam dictis. Tamen 
              <lb ed="#R"/>advertendum est quod nos possumus loqui de 
              <lb ed="#R"/>essentiali perfectione notitiae quando quaerimus: 'utrum notitia 
              <lb ed="#R"/>Dei,' etc. Et quantum ad hoc non videtur inconveniens quod 
              <lb ed="#R"/>aliqua notitia creaturae esset essentialiter perfectior vel aeque 
              <lb ed="#R"/>perfecta, sicut notitia Dei vel visio Dei A vel 
              <lb ed="#R"/>B, si daretur, quia quantum est ex parte obiecti creati non 
              <lb ed="#R"/>repugnat sibi quam talibus cognitio, quia obiectum 
              <lb ed="#R"/>creata notitia infinita cognoscitur, sicut notitia 
              <lb ed="#R"/>qua creatura cognoscitur a Deo, quae est simpliciter in<lb ed="#R" break="no"/>finita 
              et immensa. Et ideo aliqua notitia est 
              <lb ed="#R"/>infinite perfectior quam sit notitia animae Christi, quam 
              <lb ed="#R"/>habet de Deo. Consequenter, quia obiectum non est causa totalis 
              <lb ed="#R"/>notitiae, sed potentia active concurrit ad productionem 
              <lb ed="#R"/>notitiae, ideo secundum concursum potentiae perfectioris potest 
              <lb ed="#R"/>esse perfectior notitia de eodem obiecto ascendendo 
              <lb ed="#R"/>continue ad perfectiores potentias. Et sic videtur 
              <lb ed="#R"/>quod aliqua potentia cum obiecto causato causabit notitiam 
              <lb ed="#R"/>perfectiorem quam sit per notitiam Dei A vel B. 
              <lb ed="#R"/>Unde ponatur quod Deus concurrat finite 
              <lb ed="#R"/>quantum ad effectum respectu potentiae debilis, producitur 
              <lb ed="#R"/>tunc notitia Dei valde debilis quoad 
              <lb ed="#R"/>speciem, et sic videtur quod aliqua creatura posset 
              <lb ed="#R"/>producere nobiliorem qualitatem, quae sit 
              <cb ed="#R" n="b"/><!--55rb -->
              <lb ed="#R"/>odium Dei, quam sit a visio Dei, loquendo de 
              <lb ed="#R"/>perfectione essentiali. Verisimile enim est quod 
              <lb ed="#R"/>supremus angelus elicuerit odium Dei valde 
              <lb ed="#R"/>perfectum essentialiter et forte magis perfectum 
              <lb ed="#R"/>intrinsece et essentialiter quam sit una parva notitia 
              <lb ed="#R"/>Dei quam Sortes elicit hic in via cum notitia aeni<lb ed="#R" break="no"/>gmatica 
              fidei. Ideo non esset magnum inconveniens 
              <lb ed="#R"/>concedere quod aliqua notitia creaturae esset perfectior 
              <lb ed="#R"/>speciei essentialis quam essentia Dei.
            </p>
            <p xml:id="l32-snpdee">
              Secundo nos pos<lb ed="#R" break="no"/>sumus 
              quantificare notitiam quantum ad intentionem, et tunc 
              <lb ed="#R"/>non est difficultas, quia bene stat quod de creatura 
              <lb ed="#R"/>habeatur notitia intensior quam sit notitia 
              <lb ed="#R"/>Dei, quia sicut potest producere Deus notitiam sui 
              <lb ed="#R"/>ut duo, ita ut unum, et sic in infinitum continue 
              <lb ed="#R"/>dividendo, ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l32-qpqand">
              <sic>Quarto</sic> potest quantificari notitia quantum 
              <lb ed="#R"/>ad gradum perceptionis, et pono hic ma<lb ed="#R" break="no"/>gnam 
              differentiam inter gradum perceptionis et 
              <lb ed="#R"/>gradum notitiae. Pro cuius intellectu advertendum 
              <lb ed="#R"/>est quod si eadem notitia, vel similis omnino quoad partes 
              <lb ed="#R"/>intensivas notitiae, ponetur in angelo, 
              <lb ed="#R"/>quae est in homine, angelus esset maior et 
              <lb ed="#R"/>intensior perceptio quam homini realiter, quia angelus 
              <lb ed="#R"/>est maioris perceptibilitatis quam homo, ideo etc. 
              <lb ed="#R"/>Utrum autem gradus perceptionis et gradus 
              <lb ed="#R"/>notitiae sint aequales, credo quod non, vel saltem 
              <lb ed="#R"/>dubium est quod si sint aequales in uno quod 
              <lb ed="#R"/>non in alio, quia perfectio potentiae accidit ad 
              <lb ed="#R"/>intentionem perfectionis perceptionis notitiae 
              <lb ed="#R"/>et non in se. Non, quod ponam <lb ed="#R"/><subst><del rend="strikehtrough">divisionem</del><add place="inline">distinctionem</add></subst> rerum inter gradus perceptionis 
              <lb ed="#R"/>et notitiae, sed quia notitia in esse perceptionis 
              <lb ed="#R"/>est intensior quam in esse notitiae, vel quod potentia 
              <lb ed="#R"/>per notitiam intensius percipit quam notitia sit 
              <lb ed="#R"/>in se notitia. Et tunc, isto modo loquendo, bene sta<lb ed="#R" break="no"/>ret 
              quod notitia creaturae esse maior perceptio 
              <lb ed="#R"/>quam a notitia Dei.
            </p>
            <p xml:id="l32-qmpqlc">
              Quarto modo, potest conclusio intelligi 
              <lb ed="#R"/>quantum ad speciem lucis in se, quia realiter 
              <lb ed="#R"/>Deus est lux in se, immo quaelibet notitia 
              <lb ed="#R"/>est quaelibet lux et species lucis, tunc imaginando 
              <lb ed="#R"/>latitudinem omnem cognitionum, quae sunt quaedam lu<lb ed="#R" break="no"/>ces. 
              Et primus gradus sit lux divina, quae 
              <lb ed="#R"/>est prima lux. Tunc diceretur quod lux Dei semper 
              <lb ed="#R"/>est perfectior lux quam lux cuiuscumque creaturae, quia 
              <lb ed="#R"/>lux Dei est immediatior et propinquior 
              <lb ed="#R"/>primae luci immediate et immediate emanans 
              <lb ed="#R"/>a prima luce. Ut si comparemus lucem 
              <lb ed="#R"/>solis ad lucem alterius minus lucidi: tunc 
              <lb ed="#R"/>quaelibet lux solis, sive quilibet radius solis 
              <lb ed="#R"/>esset perfectior quam lux, sive radius alterius 
              <lb ed="#R"/>lucidi minoris, quia quaelibet lux sive radius 
              <pb ed="#R" n="55-v"/>
              <cb ed="#R" n="a"/>
              <lb ed="#R"/>solis esset immediate emanens a luce solis, 
              <lb ed="#R"/>quae est perfectior quam lux alterius minus luci<lb ed="#R" break="no"/>di, 
              ita lux Dei, quae esse immediate emanans 
              <lb ed="#R"/>a luce prima. Ideo esset perfectior quam quaecumque lux 
              <lb ed="#R"/>creaturae
            </p>
            <p xml:id="l32-qmpqan">
              Quinto modo, potest una notitia comparari alteri 
              <lb ed="#R"/>notitiae quantum ad perfectionem, quae est in habitudine 
              <lb ed="#R"/>ad finem ultimum, vel ad finis ultimi consecu<lb ed="#R" break="no"/>tionem. 
              Et quantum ad hoc notitia creaturae est imperfectior 
              <lb ed="#R"/>notitia Dei, quia notitia Dei immediate coniungit po<lb ed="#R" break="no"/>tentiam 
              cum sua luce et cum fine ultimo 
              <lb ed="#R"/>in qua coniunctione consistit ultimata perfectio 
              <lb ed="#R"/>creaturae. Et ideo quantum ad hoc notitia Dei tenet 
              <lb ed="#R"/>supremum gradum. Et quantum ad hoc potest dici quod 
              <lb ed="#R"/>creatura non posset habere notitiam de creatura perfectio<lb ed="#R" break="no"/>rem 
              quam sit notitia Dei, ut illa quae ut ita 
              <lb ed="#R"/>loquar sufficeret immutare potentiam creaturae 
              <lb ed="#R"/>cum Deo. Et secundum illum modum, notitia creaturae esset 
              <lb ed="#R"/>imperfectissima, quia multa sunt cognitiones creaturae quae 
              <lb ed="#R"/>sunt omnino impertinentes ad finis ultimum 
              <lb ed="#R"/>consecutionem. Et inter illas, quae sunt perti<lb ed="#R" break="no"/>nentes 
              una est magis pertinens quam alia. Et ideo 
              <lb ed="#R"/>Deus non indidit nobis quod nos cognosceremus 
              <lb ed="#R"/>multa, quae sunt sicut angelus, quia eorum cognitio 
              <lb ed="#R"/>non multum confert nobis ad salutem, nec 
              <lb ed="#R"/>eorum esset nobis utilis, nisi quod in ea reluceret 
              <lb ed="#R"/>divina essentia quae relucentia satis apparet in aliis. Ideo 
              <lb ed="#R"/>quantum ad hoc notitia fidei est perfectior quam quaecumque notitia 
              <lb ed="#R"/>alia, quia est ad fidem. Et licet non immediate feratur[?] 
              <lb ed="#R"/>in finem ultimum, tamen disponit immediate ad 
              <lb ed="#R"/>finem ultimum et etiam cognitio sui multum confert. 
              <lb ed="#R"/>Quantum ad hoc, quia facit homini cogitare fragilitatem 
              <lb ed="#R"/>suam et appetere virtutes per quas creatura 
              <lb ed="#R"/><del rend="strikethrough">dum</del> ducitur in finem suum. Et sic finaliter 
              <lb ed="#R"/>quantum ad hoc, quaelibet notitia Dei est perfectior 
              <lb ed="#R"/>quam quaecumque alia notitia.
            </p>
            <p xml:id="l32-sqpncd">
              Sexto quo[?] potest intelligi 
              <lb ed="#R"/>sumendo extrinsece perfectionem notitiae, scilicet ex perfectione 
              <lb ed="#R"/>obiecti. Et tunc isto modo notitia Dei esset infinita, 
              <lb ed="#R"/>quia esset infiniti obiecti repraesentativa, cum hoc 
              <lb ed="#R"/>tamen esset intrinsece et essentialiter finita
            </p>
            <p xml:id="l32-ampncd">
              Alio 
              <lb ed="#R"/>modo potest attendi perfectio notitiae penes modum 
              <lb ed="#R"/>repraesentandi comprehensive suum obiectum, et sic illa 
              <lb ed="#R"/>notitia esset isto modo perfectior quae perfectiori 
              <lb ed="#R"/>modo et magis accedit ad suum obiectum. Et 
              <lb ed="#R"/>secundum hoc, ponitur hic conclusio: notitia Dei quaelibet 
              <lb ed="#R"/>creata est in infinitum imperfectam et infinite mo<lb ed="#R" break="no"/>dica, 
              quia quaelibet notitia Dei creata infinite dis<lb ed="#R" break="no"/>tat 
              sive deficit ab adaequata comprehensione 
              <lb ed="#R"/>sui obiecti. Ideo isto modo ipsa est imperfectissima, 
              <lb ed="#R"/>quia quaelibet notitia creaturae magis appropinquat ad<lb ed="#R" break="no"/>aequatam 
              comprehendentem[?] sui obiecti quam quaecumque 
              <cb ed="#R" n="b"/><!-- 55vb -->
              <lb ed="#R"/>notitia creata Dei
            </p>
            <p xml:id="l32-unmaim">
              Unde uno modo creatura <del rend="expunctated">debet</del> est 
              <lb ed="#R"/>comprehensibilis ab illa creatura, et alio modo non. 
              <lb ed="#R"/>Pro quo notandum est quod creaturam comprehendi ab alia 
              <lb ed="#R"/>creatura potest dupliciter intelligi. Uno modo pro cognoscitur 
              <lb ed="#R"/>secundum omnem praedicatum disci?le[?] de ea, et tunc isto modo 
              <lb ed="#R"/>non potest creatura comprehendi ab creatura, nisi mi<lb ed="#R" break="no"/>raculose 
              et supernaturaliter, sicut secundum aliquos 
              <lb ed="#R"/>est de anima Christi propter infinitas habitudines 
              <lb ed="#R"/>quas habet ad se et ad alias res. Tamen istud non 
              <lb ed="#R"/>denego ab anima Christi, sed cuicumque alteri de lege 
              <lb ed="#R"/>ordinata. Alio modo potest intelligi quod cognoscitur 
              <lb ed="#R"/>secundum omnia praedicata essentialia disci?lia[?] de ea, et 
              <lb ed="#R"/>tunc creatura bene est comprehensibilis ab alia isto modo
            </p>
            <p xml:id="l32-eisiqr">
              <lb ed="#R"/>Ex istis statis apparet qualiter uno modo quantificandi notitias, 
              <lb ed="#R"/>notitia Dei uno modo est perfectior quam notitia creaturae; 
              <lb ed="#R"/>alio modo vero est e converso, scilicet, quod notitia creaturae est 
              <lb ed="#R"/>perfectior quam notitia Dei. Et secundum istas distinctiones 
              <lb ed="#R"/>respondendum est in ista materia, et sic apparet solutio istius quintae rationis.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>