<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 32, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 32, de Notitia [Vatican Transcription]</title>
          <date when="2012-05-07">May 07, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-05-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface n="V67r">
      <graphic url="V67r.jpg"/>
      <zone start="#l32-qrpinc" ulx="37" uly="192" lrx="687" lry="526" n="1"/>
      <zone start="#l32-qasidf" ulx="41" uly="448" lrx="691" lry="1148" n="1"/>
      <zone start="#l32-irpasp" ulx="52" uly="1077" lrx="702" lry="1855" n="1"/>
      <zone start="#l32-irpasp" ulx="723" uly="94" lrx="1373" lry="290" n="2"/>
      <zone start="#l32-veqaec" ulx="723" uly="218" lrx="1373" lry="862" n="1"/>
      <zone start="#l32-iecsie" ulx="739" uly="784" lrx="1389" lry="1838" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="V67v">
      <graphic url="V67v.jpg"/>
      <zone start="#l32-iecsie" ulx="169" uly="117" lrx="819" lry="343" n="2"/>
      <zone start="#l32-qdqddn" ulx="169" uly="269" lrx="819" lry="960" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampesp" ulx="169" uly="888" lrx="819" lry="1858" n="1"/>
      <zone start="#l32-ampesp" ulx="843" uly="110" lrx="1493" lry="223" n="2"/>
      <zone start="#l32-raiccp" ulx="843" uly="157" lrx="1493" lry="445" n="1"/>
      <zone start="#l32-sdaiml" ulx="843" uly="370" lrx="1493" lry="1053" n="1"/>
      <zone start="#l32-araqao" ulx="843" uly="1014" lrx="1493" lry="1844" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="V68r">
      <graphic url="V68r.jpg"/>
      <zone start="#l32-araqao" ulx="75" uly="130" lrx="725" lry="216" n="2"/>
      <zone start="#l32-isnned" ulx="75" uly="130" lrx="725" lry="275" n="1"/>
      <zone start="#l32-pqiadp" ulx="75" uly="197" lrx="725" lry="684" n="1"/>
      <zone start="#l32-inslne" ulx="88" uly="594" lrx="738" lry="1297" n="1"/>
      <zone start="#l32-cimqed" ulx="99" uly="1222" lrx="749" lry="1845" n="1"/>
      <zone start="#l32-cimqed" ulx="735" uly="115" lrx="1385" lry="827" n="2"/>
      <zone start="#l32-snpdee" ulx="752" uly="784" lrx="1402" lry="1090" n="1"/>
      <zone start="#l32-qpqand" ulx="765" uly="1002" lrx="1415" lry="1807" n="1"/>
      <zone start="#l32-qmpqlc" ulx="765" uly="1730" lrx="1415" lry="1844" n="1"/>
    </surface>
    <surface n="V68v">
      <graphic url="V68v.jpg"/>
      <zone start="#l32-qmpqlc" ulx="91" uly="93" lrx="741" lry="695" n="2"/>
      <zone start="#l32-qmpqan" ulx="91" uly="621" lrx="741" lry="1779" n="1"/>
      <zone start="#l31-sqpncd" ulx="96" uly="1709" lrx="746" lry="1854" n="1"/>
      <zone start="#l32-sqpncd" ulx="771" uly="103" lrx="1421" lry="690" n="1"/>
      <zone start="#l32-unmaim" ulx="773" uly="618" lrx="1423" lry="1190" n="1"/>
      <zone start="#l32-eisiqr" ulx="777" uly="1118" lrx="1427" lry="1389" n="1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="67-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio32">
        <head xml:id="l32-Hldalda">Lectio 32, de Notitia [Vatican Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l32-Hreqaqr">Responsio ad quintam rationem</head>
          <p xml:id="l32-qrpinc">
            Quinta ratio principalis 
            <lb ed="#V" n="4"/>inducta ad probandum quod Deus non sit a no<lb ed="#V" break="no"/>bis 
            cognoscibilis tangebat huiusmodi difficultatem 
            <lb ed="#V"/>utrum huiusmodi notitia esset finita, beatifica. Et brevi<lb ed="#V" break="no"/>ter 
            resolvitur ad hoc quod si ponatur esse finita, tunc 
            <lb ed="#V"/>aliqua notitia creaturarum erit perfectior. Nam 
            <lb ed="#V"/>ponatur infinita, tunc creatura non erit 
            <lb ed="#V"/>capax illius notitiae
          </p>
          <p xml:id="l32-qasidf">
            Quod autem si ponatur 
            <lb ed="#V"/>quod sit finita, sequitur ex hoc quod sit aliqua 
            <lb ed="#V"/>notitia creaturae perfectior. Probatur, quia obiectem 
            <lb ed="#V"/>certe perfectionis causat sui certe perfectionis, et 
            <lb ed="#V"/>obiectum perfectius causat etiam perfectiorem notitiam, 
            <lb ed="#V"/>et cum sit processus in infinitum in obiectis crea<lb ed="#V" break="no"/>bilibus, 
            sequitur quod tandem deveniretur ad obiectem 
            <lb ed="#V"/>quod causabit notitiam sui perfectiorem quam 
            <lb ed="#V"/>Dei notitia. Nam si ponatur quod notitia 
            <lb ed="#V"/>Dei sit finita, habeat ergo certam proportionem 
            <lb ed="#V"/>notitiae albedenis; cum ergo sit processus in infinitum 
            <lb ed="#V"/>in obiectis creabilibus et correspondenter in earum 
            <lb ed="#V"/>notitiis, et semper perfectius obiectum causat per<lb ed="#V" break="no"/>fectiorem 
            notitiam, sequitur quod tandem dabitur 
            <lb ed="#V"/>aliquod obiectum quod causabit notitiam, quae 
            <lb ed="#V"/>habebit maiorem proportionem ad notitiam 
            <lb ed="#V"/>albedinis quam notitia ipsius Dei finita
          </p>
          <p xml:id="l32-irpasp">
            Ista ratio 
            <lb ed="#V"/>prima facie est apparens, tamen ipsius possunt esse 
            <lb ed="#V"/>variae solutiones. Prima quod, tenendum est quod 
            <lb ed="#V"/>notitia est finita etc. finitae perfectionis, ideo 
            <lb ed="#V"/>restat respondere ad rationem, unde <name><choice><reg>Ripa</reg><orig>Rippa</orig></choice></name> 
            <lb ed="#V"/>ponit quod non est processus in infinitum 
            <lb ed="#V"/>in notiis huiusmodi creatis ab obiectis ab obiectis, 
            <lb ed="#V"/>quia tenet quod tota latitudo et totus numerus 
            <lb ed="#V"/>omnium specierum accidentium sit finitus seu finita; et 
            <lb ed="#V"/>ideo quod solum sunt finitae species cognitionum 
            <lb ed="#V"/>accidentium; ideo datur aliqua suprema etiam fini<lb ed="#V" break="no"/>ta; 
            et ideo non est processus in infinitum in no<lb ed="#V" break="no"/>titiis, 
            sicut nec in obiectis creabilibus. Et ideo 
            <lb ed="#V"/>consequenter diceret quod aliqua sunt obiecta, quae non 
            <lb ed="#V"/>possunt concurrere obiective ad sui notitiam causandam. 
            <lb ed="#V"/>Et ideo ascendendo secundum obiecta veniendo ad 
            <lb ed="#V"/>intelligentias dabitur una intelligentia, quae non 
            <lb ed="#V"/>poterit concurrere obiective ad sui notitiam causan<lb ed="#V" break="no"/>dam. 
            Sed si debeat cognosci, ipsa erit suimet notitia. 
            <cb ed="#V" n="b"/><!-- 67rb -->
            <lb ed="#V"/>Ideo difficultas argumenti non erit aliqua apud 
            <lb ed="#V"/>ipsum, quia illa non erit perfectior quam notitia 
            <lb ed="#V"/>Dei causata, quia est una intelligentia et notitia 
            <lb ed="#V"/>Dei est accidens
          </p>
          <p xml:id="l32-veqaec">
            Ideo non est contra fidem, tamen te<lb ed="#V" break="no"/>nui 
            in praecedentibus oppositum. Ideo ipsa relicta respondendum 
            <lb ed="#V"/>est aliter ad rationem admittendo quod sit processus 
            <lb ed="#V"/>in infinitum in huiusmodi notitiis obiectorum crea<lb ed="#V" break="no"/>bilium 
            quod tamen non admitterem, si concederem 
            <lb ed="#V"/>quod accidentia reponerentur in genere perfectionis metaphorice 
            <lb ed="#V"/>loquendo. Ideo repono accidentia extra latitudinem 
            <lb ed="#V"/>illorum, quae constituunt genus perfectionis metaphorice, etc. 
            <lb ed="#V"/>Advertendum tamen quod non est proportionalis habitudo 
            <lb ed="#V"/>notitiarum inter se sicut obiectorum a quibus causantur 
            <lb ed="#V"/>et in hoc stabit fundamentum solutionis huius 
            <lb ed="#V"/>dubii. Et causa est, nam valde bene possibile est 
            <lb ed="#V"/>quod aliquod idem obiectum uniformi concursui quantum est 
            <lb ed="#V"/>ex parte sui causet varias notitias diversarum 
            <lb ed="#V"/>specierum exemplum[?] de obiecto sensibili quod communicat notitiam 
            <lb ed="#V"/>intellectivam immaterialem et alterius speciei
          </p>
          <p xml:id="l32-iecsie">
            Item eodem 
            <lb ed="#V"/>concursu causaret in angelo notitiam perfectiorem et 
            <lb ed="#V"/>alterius speciei, si angelus esset praesens, uniformi tamen concur<lb ed="#V" break="no"/>su 
            et inter alias causas, una causa est, quia 
            <lb ed="#V"/>obiectum non est totalis causa huius notitiae, 
            <lb ed="#V"/>sed potentia concurrit active ad huiusmodi notitiam causandam. 
            <lb ed="#V"/>Modo non sequitur, si aliqua multitudo causarum concurrit 
            <lb ed="#V"/>ad productionem alicuius effectus, si una dupletur 
            <lb ed="#V"/>vel augeatur quod effectus dupletur vel au<lb ed="#V" break="no"/>geatur. 
            Et ideo potentia diversificat effectum, 
            <lb ed="#V"/>quia si sic potentia nobilior obiectum producit 
            <lb ed="#V"/>nobiliorem effectum et ex ista radice bene 
            <lb ed="#V"/>apparet quod non secundum proportionem obiectorum est 
            <lb ed="#V"/>proportio notitiarum, immo staret quod idem obiectum 
            <lb ed="#V"/>eodem concursu quantum est de se infinitum produceret 
            <lb ed="#V"/>diversas perfectiores et perfectiores secundum quod potentiae 
            <lb ed="#V"/>quibus applicarentur variarentur continue ascendendo 
            <lb ed="#V"/>secundum perfectius et perfectius. Et sicut ascendendo continue 
            <lb ed="#V"/>secundum perfectius et perfectius continuit quod idem obiectum 
            <lb ed="#V"/>causet infinitas notitias, et, ita descen<lb ed="#V" break="no"/>dendo, 
            quia sicut causat notitiam intuitivam 
            <lb ed="#V"/>in homine, ita sensitivam, deinde potest causare 
            <lb ed="#V"/>aliam notitiam in potentia sensitiva, deinde 
            <lb ed="#V"/>potest causare aliam notitiam in potentia sensitiva <del rend="strikethrough">de<lb ed="#V" break="no"/>inde 
            potest causare</del> minus bene disposita, et sic 
            <lb ed="#V"/>in infinitum continue dividendo vel diceretur 
            <pb ed="#V" n="67-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V"/>quod ex alia radice ascendendo per obiecta continuit 
            <lb ed="#V"/>devenire ad aliqua quae mere libere agerent 
            <lb ed="#V"/>et viderent secundum quod placet eis, et illud 
            <lb ed="#V"/>est conveniens in angelis propter misteria et officia eorum, 
            <lb ed="#V"/>quae Deus vult eis secreta, ideo etc
          </p>
          <p xml:id="l32-qdqddn">
            Quarto dicitur 
            <lb ed="#V"/>quod non dantur huiusmodi proportiones, sicut imaginatur 
            <lb ed="#V"/><name>Adam</name>, scilicet, quod in perfectionibus essentialibus notitiarum 
            <lb ed="#V"/>non erit processus in infinitum secundum perfectionem 
            <lb ed="#V"/>obiectorum, ita quod perfectioris speciei erit semper perfectior 
            <lb ed="#V"/>notitia. Et sic data notitia aliqua potest dari 
            <lb ed="#V"/>in duplo perfectior, in triplo, et sic in infinitum 
            <lb ed="#V"/>eo quod species non communicant in aliqua perfectione uni<lb ed="#V" break="no"/>ca 
            in qua possint sic comparari. Modo comparatio 
            <lb ed="#V"/>debet esse in aliquo quod sit eiusdem rationis 
            <lb ed="#V"/>in quolibet comparabilium, comparatio enim sive pro<lb ed="#V" break="no"/>portio 
            dupla ad perfectionem humanam. Quid 
            <lb ed="#V"/>enim esset hoc dicere quod proportio perfectionis humanae 
            <lb ed="#V"/>dupla requiritur, ideo argumentum procedit ex falsa 
            <lb ed="#V"/>imaginatione, scilicet, quod species sunt adinvicem comparabiles secundum 
            <lb ed="#V"/>perfectionem essentialem, et sic consequenter diceretur de notitiis
          </p>
          <p xml:id="l32-ampesp">
            Alio modo potest dici quod licet adhuc 
            <lb ed="#V"/>ad modum loquendi communem et causa doctrinae ad<lb ed="#V" break="no"/>mitteretur 
            quod aliquo obiecto dato dabile esset 
            <lb ed="#V"/>perfectius in duplo, in triplo, etc. secundum quod pla<lb ed="#V" break="no"/>cuerit 
            diceretur quod non esset eadem propositio no<lb ed="#V" break="no"/>titiarum, 
            sicut obiectorum, quia non oportet quod causatis obiectiva 
            <lb ed="#V"/>correspondeat proportionaliter ad perfectionem essentia<lb ed="#V" break="no"/>lem 
            et intrinsecam, quia iam de facto ita est 
            <lb ed="#V"/>de causalitate activa. Videmus enim quod non est 
            <lb ed="#V"/>ordo causalitatis activae secundum ordinem perfectio<lb ed="#V" break="no"/>nis 
            rerum, quia materia prima ponitur per<lb ed="#V" break="no"/>fectior 
            quam causalitas, et tamen materia prima non est 
            <lb ed="#V"/>activa. Et causalitas est activa, ita in proposito 
            <lb ed="#V"/>potest dici quod causalitas obiectiva non correspondet 
            <lb ed="#V"/>proportionaliter ad perfectionem essentalem et intrinsecam 
            <lb ed="#V"/>rerum, sed magis secundum congruentiam et indi<lb ed="#V" break="no"/>gentiam 
            universi, ita quod res secundum quod magis 
            <lb ed="#V"/>congruit secundum hoc etiam minus influunt obiecti<lb ed="#V" break="no"/>ve, 
            sicut non congruit universo quod materia 
            <lb ed="#V"/>prima agat sed quod recipiat formas substantiales, 
            <lb ed="#V"/>etc. Et sic tenendo quod perfectiones notitiarum 
            <lb ed="#V"/>sint secundum perfectiones obiectorum, non tamen in ea<lb ed="#V" break="no"/>dem 
            proportionem, sed ascendendo, immo forte 
            <lb ed="#V"/>quod in infinitum ascendendo non adderetur, 
            <cb ed="#V" n="b"/><!-- 67vb -->
            <lb ed="#V"/>nisi unus gradus vel duo, etc. Et iste modus 
            <lb ed="#V"/>est satis probabilis
          </p>
          <p xml:id="l32-raiccp">
            Respondendum ad istam rationem, 
            <lb ed="#V"/>ita quod data una notitia creata finita, non 
            <lb ed="#V"/>oportet quod obiecti perfectioris in duplo sit dupla 
            <lb ed="#V"/>notitia, immo data dupla ad illam forte 
            <lb ed="#V"/>non attingeret suprema intelligentia, si daretur. 
            <lb ed="#V"/>Et sic non oportet quod si visio Dei esset finita 
            <lb ed="#V"/>quod posset dari cognitio creaturae perfectior
          </p>
          <p xml:id="l32-sdaiml">
            Sexto 
            <lb ed="#V"/>dicunt aliqui quod aliquo modo visio Dei est infinita, 
            <lb ed="#V"/>licet non absolute, quoniam scilicet in eadem specie possit 
            <lb ed="#V"/>dari maior et intentior. Et illud dicit <name>Adam</name>
              <note type="marginal-note" place="margin"><name>Adam</name></note>
            <lb ed="#V"/>Non capio, ideo repudiam. Tamen iste modus 
            <lb ed="#V"/>potest satis sustineri secundum unum modum loquendi, 
            <lb ed="#V"/>quia quando loquitur de perfectione visionis, utrum 
            <lb ed="#V"/>sit finita vel infinita, non loquimur de 
            <lb ed="#V"/>perfectione graduali, quia dicimus quod tota 
            <lb ed="#V"/>latitudo accidentium est sub anima. Unde notitia 
            <lb ed="#V"/>Dei pro tanto potest dici infinita, quia scilicet habet 
            <lb ed="#V"/>sub se infinitas species minus perfectas se. Sicut enim 
            <lb ed="#V"/>sunt infinita obiecta creabilia, et cuilibet cor<lb ed="#V" break="no"/>respondet 
            notitia alterius specie et minus perfecta quam notitia 
            <lb ed="#V"/>Dei. Ideo in comparatione ad illas, potest dici in<lb ed="#V" break="no"/>finita, 
            tamen in suo esse absoluto est finita. Et illud 
            <lb ed="#V"/>potest sustineri secundum istum modum loquendi
          </p>
          <p xml:id="l32-araqao">
            <lb ed="#V"/>Aliter respondet<app><lem/><rdg wit="V" type="marginalNote">Respondet <name>Adam</name></rdg></app><name>Adam</name> imaginando quod ex parte capa<lb ed="#V" break="no"/>citatis 
            animae evadetur huiusmodi difficultas. 
            <lb ed="#V"/>Nam dicit ipse, dato quod omnia obiecta essent 
            <lb ed="#V"/>creata quae possent obiective concurrere ad 
            <lb ed="#V"/>sui notitiam causandam et quod influerent 
            <lb ed="#V"/>secundum ultimum sui posse, quia enim anima est finitae 
            <lb ed="#V"/>capacitatis, non posset agere notitiam ultra 
            <lb ed="#V"/>gradum capacitatis ipsius animae. Imaginetur 
            <lb ed="#V"/>enim ex quo capacitas animae est finita quod 
            <lb ed="#V"/>sit repleta mille gradibus obiectum est causativum 
            <lb ed="#V"/>in ipsam notitiam mille graduum, et sic finita, 
            <lb ed="#V"/>quia non, nisi mille. Et sic consequenter dicit 
            <lb ed="#V"/>quod dato quod Deus obiective ageret naturaliter cau<lb ed="#V" break="no"/>sando 
            sui notitiam, non causaret nisi ut 
            <lb ed="#V"/>mille, ergo cum quaelibet notitia creabilis in ipsa anima 
            <lb ed="#V"/>sit finita et visio Dei sit aequalis graduum 
            <lb ed="#V"/>et nobiliorum speciei et nobiliorum obiecti. Sequitur 
            <lb ed="#V"/>quod adhuc erit perfectior et nobilior quam 
            <lb ed="#V"/>quaecumque notitia creaturae, quia ipsa erit 
            <lb ed="#V"/>causata quoad gradum sicut quaecumque 
            <lb ed="#V"/>notitia creaturae non detur nobilior 
            <pb ed="#V" n="68-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V"/>quoad speciem et etiam quantum ad obiectum, ergo etc
          </p>
          <div>
            <head xml:id="l32-Hcoacoa">Contra opinionem <name>Adamae</name></head>
            <p xml:id="l32-isnned">
              Ista 
              <lb ed="#V"/>solutio non sufficit iudicio meo nec eva<lb ed="#V" break="no"/>cuat 
              difficultatem
            </p>
            <p xml:id="l32-pqiadp">
              Quia impertinens est hic 
              <lb ed="#V"/>de capacitate, utrum sit finita vel infinita; 
              <lb ed="#V"/>quia capiatur angelus, vel ex quo est processus 
              <lb ed="#V"/>in infinitum in obiectis secundum perfectionem, iste pro<lb ed="#V" break="no"/>cessus 
              ponit potentias sufficientes capacitates. 
              <lb ed="#V"/>Ideo de illis fiat argumentum, nam sicut ascendimus 
              <lb ed="#V"/>in infinitum per obiecta perfectioris et perfectioris 
              <lb ed="#V"/>speciei causabunt, etiam perfectiorem et perfectiorem 
              <lb ed="#V"/>notitiam in perfectiori et perfectiori potentia continue 
              <lb ed="#V"/>ascendendo secundum perfectionem potentiarum, 
              <lb ed="#V"/>sicut obiectorum. Et sic restabit adhuc difficul<lb ed="#V" break="no"/>tas 
              procedens
            </p>
            <p xml:id="l32-inslne">
              Item non solvit difficultatem, 
              <lb ed="#V"/>quia non arguimus hic de intensione gra<lb ed="#V" break="no"/>duali 
              vel de perfectione graduum eiusdem speciei, 
              <lb ed="#V"/>sed de perfectione specifica. Nam graduum eiusdem speciei, 
              <lb ed="#V"/>eadem est perfectio intrinseca et essentialis. Nam circa 
              <lb ed="#V"/>hoc tenendum est quod: albedo unius gradus. 
              <lb ed="#V"/>Ex acquisitione enim novorum graduum eiusdem 
              <lb ed="#V"/>speciei non acquiritur nova perfectio essentialis. Ideo 
              <lb ed="#V"/>ubi agimus de perfectione cognitionum agi<lb ed="#V" break="no"/>mus 
              de perfectione specierum, et quantum ad latitudinem 
              <lb ed="#V"/>specierum, et non quantum ad perfectionem graduum eius<lb ed="#V" break="no"/>dem 
              speciei. Et sic adhuc resultat difficultas, 
              <lb ed="#V"/>quia de huiusmodi perfectione specifica, <name>Adam</name> non respon<lb ed="#V" break="no"/>det. 
              Verum est quod iudicio meo ipse ponit 
              <lb ed="#V"/>notitiam Dei perfectiorem quoad speciem et 
              <lb ed="#V"/>quoad intensionem graduum quam notitia 
              <lb ed="#V"/>creaturae, licet non expresse
            </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l32-Haqdqds">Aliqua, quae declarandum sunt</head>
            <p xml:id="l32-cimqed">
              Circa istam 
              <lb ed="#V"/>materiam pro ipsius ampliori declaratione 
              <lb ed="#V"/>sunt aliqua advertenda, licet solutio rationis 
              <lb ed="#V"/>posset elici ex aliquibus iam dictis. Tamen 
              <lb ed="#V"/>advertendum est quod nos possumus loqui 
              <lb ed="#V"/>de essentiali perfectione notitiae quando quaerimus: 'utrum 
              <lb ed="#V"/>notitia Dei,' etc. Et quantum ad hoc non videtur 
              <lb ed="#V"/>inconveniens quod aliqua notitia creaturae esset essentialiter 
              <lb ed="#V"/>aeque perfecta, sicut visio Dei A vel B, si da<lb ed="#V" break="no"/>retur, 
              quod quantum est ex parte obiecti causati non sibi 
              <lb ed="#V"/>repugnat quam talibus cognitio, quia obiectum 
              <lb ed="#V"/>creatum infinita notitia cognoscitur, sicut notitia qua 
              <lb ed="#V"/>creatura cognoscitur a Deo, quae est simpliciter 
              <lb ed="#V"/>infinita et immensa. Et ideo aliqua notitia 
              <lb ed="#V"/>animae Christi, quam habet de Deo. Consequenter, quia obiectum 
              <cb ed="#V" n="b"/><!-- 68rb -->
              <lb ed="#V"/><sic>est totalis</sic> causa notitiae, sed potentia concurrit active ad 
              <lb ed="#V"/>productionem notitiae, ideo secundum concursum potentiae 
              <lb ed="#V"/>perfectioris potest esse perfectior notitia de eodem obiecto 
              <lb ed="#V"/>ascendendo continue, etc. Et sic videtur quod aliqua 
              <lb ed="#V"/>potentia cum obiecto creato <sic>cabit</sic> notitiam per<lb ed="#V" break="no"/>fectiorem 
              quam sit notitia Dei A vel B. Unde 
              <lb ed="#V"/>ponatur quod Deus concurrat finite quantum ad effectum 
              <lb ed="#V"/>respectu potentiae debilis, tunc producetur Dei notitia 
              <lb ed="#V"/>valde debilis quoad speciem, et sic videtur 
              <lb ed="#V"/>quod aliqua creatura possit producere nobiliorem 
              <lb ed="#V"/>qualitatem, quam sit odium Dei, quam sit a visio 
              <lb ed="#V"/>Dei, loquendo de perfectione essentiali. Verisimile enim est quod 
              <lb ed="#V"/>angelus supremus elicuerit odium Dei valde 
              <lb ed="#V"/>perfectum essentialiter quam sit una parva notitia Dei 
              <lb ed="#V"/>quam Sortes elicit hic in via cum notitia 
              <lb ed="#V"/>aenigmatica fidei. Ideo non esset magnum inconveniens 
              <lb ed="#V"/>concedere quod aliqua notitia creaturae esset <sic>esset</sic> 
              <lb ed="#V"/>perfectioris speciei essentialis quam notitia Dei, etc.
            </p>
            <p xml:id="l32-snpdee">
              <lb ed="#V"/>Secundo nos possimus quantificare notitiam quantum ad 
              <lb ed="#V"/>intentionem, et sic non est difficultas, quia 
              <lb ed="#V"/>bene stat quod de creatura habeatur notitia <subst><del rend="strikethrough">iter<lb ed="#V" break="no"/>tensior</del> 
              <add place="inline">intensior</add></subst> quam sit notitia Dei, quia 
              <lb ed="#V"/>sicut potest producere Deus notitiam sui ut duo, ita ut unum, et sic in infinitum continue dividendo, 
              <lb ed="#V"/>ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l32-qpqand">
              Tertio potest quantificari notitia quantum ad gradum 
              <lb ed="#V"/>perfectionis perceptionis et gradum notitiae. Pro 
              <lb ed="#V"/>cuius intellectu advertendum est quod si eadem notitia, 
              <lb ed="#V"/>vel similis omnino quoad partes inten<lb ed="#V" break="no"/>sivas notitiae, ponerentur in angelo, quae 
              <lb ed="#V"/>est in homine, angelo enim maior et in<lb ed="#V" break="no"/>tensior 
              perceptio convenit realiter quam homini, quia 
              <lb ed="#V"/>angelus est maioris perceptibilitatis quam 
              <lb ed="#V"/>homo, ideo etc. Utrum autem gradus percep<lb ed="#V" break="no"/>tionis 
              et gradus notitiae sint aequales, credo 
              <lb ed="#V"/>quod non, vel saltem dubium est si sint aequales 
              <lb ed="#V"/>in uno quod non in alio, quia perfectio notitiae 
              <lb ed="#V"/>addit ad intentionem perceptionis notitiae 
              <lb ed="#V"/>et notitiae in se. Non quod ponam distinctionem rerum inter 
              <lb ed="#V"/>gradus perceptionis et notitiae, sed quod notitia 
              <lb ed="#V"/>in esse perceptionis est intensior quam in esse 
              <lb ed="#V"/>notitiae, vel quod potentia per notitiam intensius 
              <lb ed="#V"/>percipit quam notitia sit in se notitia. Et sic, 
              <lb ed="#V"/>isto modo loquendo bene staret quod notitia creaturae 
              <lb ed="#V"/>esset maior perceptio quam a notitia Dei
            </p>
            <p xml:id="l32-qmpqlc">
              Quarto modo, 
              <lb ed="#V"/>potest conclusio intelligi quantum ad speciem lucis in se 
              <pb ed="#V" n="68-v"/>
              <cb ed="#V" n="a"/>
              <lb ed="#V"/>quia realiter Deus est lux in se, immo quaelibet 
              <lb ed="#V"/>notitia est quaelibet lux et species lucis, tunc 
              <lb ed="#V"/>imaginando latitudinem omnem cognitionum, quae 
              <lb ed="#V"/>sunt quaedam luces. Et primus gradus sit lux 
              <lb ed="#V"/>divina, quae est prima lux. Tunc diceretur quod lux 
              <lb ed="#V"/>Dei est mediatior et propinquior primae luci 
              <lb ed="#V"/>immediate emanans a prima luce. Et si compare<lb ed="#V" break="no"/>mus 
              lucem solis ad lucem alterius minus lu<lb ed="#V" break="no"/>cidi: tunc 
              <lb ed="#V"/>quaelibet lux solis, sive quilibet ra<lb ed="#V" break="no"/>dius 
              alterius lucidi minoris, quia quaelibet lux 
              <lb ed="#V"/>sive radius solis esset immediate emanens 
              <lb ed="#V"/>a luce solis, quae est perfectior quam lux alterius 
              <lb ed="#V"/>minus lucidi, ita lux Dei, quae esset immediate 
              <lb ed="#V"/>emanans a luce prima. Ideo esset perfectior quam 
              <lb ed="#V"/>quaecumque lux creaturae
            </p>
            <p xml:id="l32-qmpqan">
              <sic>Secundo</sic> potest una notitia alteri 
              <lb ed="#V"/>notitiae comparari quantum ad perfectionem, quae est in habi<lb ed="#V" break="no"/>tudine 
              ad finem ultimum, vel ad finis ultimi conse<lb ed="#V" break="no"/>cutionem. 
              Et quantum ad hoc notitia creaturae est per<lb ed="#V" break="no"/>fectior 
              notitia Dei, quia notitia Dei immediate 
              <lb ed="#V"/>coniungit potentiam cum sua luce et cum fine 
              <lb ed="#V"/>suo ultimo in qua coniunctione consistit ultima 
              <lb ed="#V"/>perfectio creaturae. Et ideo quantum ad hoc notitia 
              <lb ed="#V"/>Dei tenet supremum gradum. Et quantum ad hoc 
              <lb ed="#V"/>potest dici quod creatura non posset habere notitiam de 
              <lb ed="#V"/>creatura perfectiorem <sic>perfectiorem</sic> quam sit minima[?] 
              <lb ed="#V"/>notitia Dei, et illa quae ut ita loquar sufficeret 
              <lb ed="#V"/>immutare potentiam et unire creaturam 
              <lb ed="#V"/>cum Deo. Et secundum istum modum, notitia creaturae esset 
              <lb ed="#V"/>imperfectissima, quia multae sunt cognitiones crea<lb ed="#V" break="no"/>turae 
              quae sunt omnino impertinentes ad finem 
              <lb ed="#V"/>ultimum consequendum. Et inter illas, quae sunt 
              <lb ed="#V"/>pertinentes una est magis pertinens quam alia. 
              <lb ed="#V"/>Et ideo Deus non indidit nobis quod nos 
              <lb ed="#V"/><sic>non</sic> cognosceremus multa, quae sunt sicut an<lb ed="#V" break="no"/>gelus, 
              quia rerum cognitio non multum con<lb ed="#V" break="no"/>fert 
              nobis ad salutem, nec esset nobis uti<lb ed="#V" break="no"/>lis, 
              nisi secundum quod ub ea reluceret divina essentia 
              <lb ed="#V"/>quae relucentia satis apparet in aliis. Ideo quantum ad hoc 
              <lb ed="#V"/>notitia fidei est perfectior quam quaecumque alia notitia, 
              <lb ed="#V"/>quia est. Et licet non immediate sciatur in finem 
              <lb ed="#V"/>ultimum, tamen disponit immediate ad finem etc. et etiam 
              <lb ed="#V"/>cognitio sui multum confert. Quantum ad hoc quaelibet 
              <lb ed="#V"/>notitia Dei est perfectior quam quaecumque alia
            </p>
            <p xml:id="l32-sqpncd">
              Sexto quo<lb ed="#V" break="no"/>modo 
              potest intelligi sumendo extrinsece perfectionem 
              <lb ed="#V"/>notitiae, scilicet ex perfectionem obiecti. Et sic isto modo notitia 
              <cb ed="#V" n="b"/><!-- 68vb -->
              <lb ed="#V"/>Dei esset infinita, quia esset infiniti obiecti 
              <lb ed="#V"/>repraesentativa, cum hoc tamen esset intrinsece et essentialiter 
              <lb ed="#V"/>finita
            </p> 
            <p xml:id="l32-ampncd">
              Alio modo potest attendi perfectio notitiae 
              <lb ed="#V"/>penes modum repraesentandi comprehensive suum 
              <lb ed="#V"/>obiectum, et sic notitia esset isto modo perfectior in 
              <lb ed="#V"/>perfectiori modo et magis accedit ad suum obiectum. Et <del rend="strikethrough">sic notitia esset</del> secundum hoc, ponitur haec 
              <lb ed="#V"/>conclusio: quod notitia Dei quaelibet creata est in infinitum 
              <lb ed="#V"/>imperfectam et infinite modica, quia quaelibet 
              <lb ed="#V"/>notitia Dei creata infinite distat sive 
              <lb ed="#V"/><choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> ab adaequata comprehensive sui obiecti. 
              <lb ed="#V"/>Ideo isto modo ipsa est imperfectissima, quia quaelibet 
              <lb ed="#V"/>notitia creaturae magis appropinquat adaequatam 
              <lb ed="#V"/>comprehensionem sui obiecti quam quaecumque 
              <lb ed="#V"/>notitia creata Dei
            </p>
            <p xml:id="l32-unmaim">
              Unde uno modo creatura est 
              <lb ed="#V"/>comprehensibilis ab alia creatura, alio modo non. 
              <lb ed="#V"/>Pro quo notandum est quod creaturam comprehendi 
              <lb ed="#V"/>ab alia creatura dupliciter potest intelligi. Uno modo 
              <lb ed="#V"/>quod cognoscatur secundum omnem praedicatum dicibile de 
              <lb ed="#V"/>ea, et isto modo non potest creatura comprehen<lb ed="#V" break="no"/>di 
              ab anima, nisi miraculose et supernaturaliter, sicut 
              <lb ed="#V"/>secundum aliquos est de anima propter infinitas 
              <lb ed="#V"/>quas creatura in se et ad alias res. Tamen 
              <lb ed="#V"/>illud non denego ab anima Christi, sed bene cui<lb ed="#V" break="no"/>cumque 
              alteri de lege ordinata. Alio modo 
              <lb ed="#V"/>quod cognoscatur secundum omnia praedicata dicibilia 
              <lb ed="#V"/>de ea essentialia, tamen et sic ipsa est bene comprehensibilis 
              <lb ed="#V"/>ab alia creatura
            </p>
            <p xml:id="l32-eisiqr">
              Ex istis apparet satis qualiter 
              <lb ed="#V"/>uno modo quantificandi notitias, notitia Dei uno modo 
              <lb ed="#V"/>est perfectior quam notitia creaturae; alio modo quan<lb ed="#V" break="no"/>tificandi 
              e converso, et notitia creaturae est perfectior 
              <lb ed="#V"/>notitia Dei. Et secundum istas distinctiones respondendi est in 
              <lb ed="#V"/>ista materia ad rationem, etc
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>