<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 133, de Incarnatione [St. Victor Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 133, de Incarnatione [St. Victor Transcription]</title>
          <date when="2013-04-04">April 4, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2013-04-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="368-v"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio133">
        <head xml:id="l133-Hldildi">Lectio 133, de Incarnatione [St. Victor Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="l133-Hcqchvc">Conclusio: quod christi humanitas non sit homo nec humanitas et verbum simul sunt homo vel christus</head>
          <p xml:id="l133-edasfd">
            <g ref="#dbslash"/>Ex dictis apparet quod christi humanitas 
            <lb ed="#SV" n="34"/>non sit homo nec humanitas et verbum simul sunt homo vel christus quod est 
            <lb ed="#SV"/>contra multorum falsam <choice><orig>fantasiam</orig><reg>phantasiam</reg></choice>, <g ref="#slash"/>sed homo est illa simplicissima persona in divinis quae 
            <lb ed="#SV"/>aeterna et ab aeterno fuit et est a parte procedens, <g ref="#slash"/>nec est <choice><orig>agregatum</orig><reg>aggregatum</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>ex <choice><orig>2abus</orig><reg>duabus</reg></choice> naturis sed filius hominis est filius dei, <g ref="#slash"/>et nihil est filius hominis 
            <lb ed="#SV"/>quin sit filius dei.
          </p> 
          <p xml:id="l133-eqsnfh">
            <g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur primo tales propositiones esse possibiles 
            <lb ed="#SV"/><mentioned>'aliquis homo fuit ab aeterno et tamen ille numquam fuit homo'</mentioned>. <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> <mentioned>'aliquis homo fuit 
            <lb ed="#SV"/>ab aeterno et tamen eius humanitas numquam fuit'</mentioned>.
          </p> 
          <p xml:id="l133-acspeh">
            <g ref="#slash"/>apparet clare sumendo primum instans 
            <lb ed="#SV"/>incarnationis verbi dei, <g ref="#slash"/>vel ponitur quod nunc sit instans incarna<lb ed="#SV"/>tionis 
            spiritus sancti tunc ille homo ab aeterno fuit et tamen numquam fuit eius huma<lb ed="#SV"/>nitas 
            quia nunc primo est humanitus.
          </p>
          <p xml:id="l133-saqset">
            <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> apparet quia ille homo fuit ab aeterno 
            <lb ed="#SV"/>et tamen eius humanitas non fuit quia modo <g ref="#slash"/>primo est et tamen homo est res 
            <lb ed="#SV"/>coaeterna patri. <g ref="#slash"/>Similiter aliquis homo fuit ab aeterno et ille idem aeternaliter erit 
            <lb ed="#SV"/>et est homo et tamen non habuit nec habebit humanitatem <g ref="#slash"/>patet in casu in 
            <lb ed="#SV"/>quo instans incarnationis esset unicum instans durationis huma<lb ed="#SV"/>nitatis 
            assumptae, <g ref="#slash"/>tunc ille homo semper fuit et est homo, <g ref="#slash"/>et tamen numquam habuit 
            <lb ed="#SV"/>nec habebit humanitatem
          </p>
          <p xml:id="l133-sieset">
            <g ref="#slash"/>Similiter ista est concedenda aliquis homo creavit 
            <lb ed="#SV"/>corpus suum et animam suam et organizavit et simul nixit[?]. 
            <lb ed="#SV"/>patet quia ille homo est verbum dei per quem omnia facta sunt <choice><orig>euvangelio</orig><reg>evangelio</reg></choice> teste<g ref="#dot"/>.
          </p> 
          <p xml:id="l133-sahios">
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--368vb-->
            <lb ed="#SV"/>Similiter aliquis homo creavit matrem ex qua humanitatem assumpsit 
            <lb ed="#SV"/>et ista sunt clara <g ref="#slash"/>unde pro relata[?] proportionaliter loquendum est de christo respectu 
            <lb ed="#SV"/>suae humanitatis sicut de substantia respectu albedinis quantum ad idem quod ad propositum 
            <lb ed="#SV"/>spectat <g ref="#slash"/>nam sicut substantia non est <choice><orig>agregatum</orig><reg>aggregatum</reg></choice> vel compositum ex accidente 
            <lb ed="#SV"/>et subiecto, sed est praecise subsistentia cui albedo est unica. <g ref="#slash"/>Ita 
            <lb ed="#SV"/>christus non est <choice><orig>agregatum</orig><reg>aggregatum</reg></choice> ex verbo et humanitate sed est praecise verbum cui 
            <lb ed="#SV"/>unita et humana natura, <g ref="#slash"/>et ideo quantum ad hoc sicut dicitur de albo 
            <lb ed="#SV"/>quod fuit antequam esset album[?], <g ref="#slash"/>ita de christo ipse fuit antequam esset 
            <lb ed="#SV"/>homo et Recte quantum ad <choice><orig>subsistenciam</orig><reg>subsistentiam</reg></choice> et cognitionem.
          </p> 
          <p xml:id="l133-emdhua">
            <g ref="#slash"/>eodem modo 
            <lb ed="#SV"/>dicendum de christo respectu humanitatis sicut de subiecto informato acci<lb ed="#SV"/>dente 
            <g ref="#slash"/>et ista probabilior <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> in hac materia et facilior ad 
            <lb ed="#SV"/>sustinendum, <g ref="#slash"/>non tamen dico quod humanitas sit respectu verbi per modum 
            <lb ed="#SV"/>inhaerentis quia nihil potest eum informare eo quod non est potentia passiva, 
            <lb ed="#SV"/>sed quantum ad habitudinem <choice><orig>subsistenciae</orig><reg>subsistentiae</reg></choice> consurgit denominatio concretiva 
            <lb ed="#SV"/>quae non dicit imperfectionem in subiecto, <g ref="#slash"/>non tamen propter hoc voco 
            <lb ed="#SV"/>hanc unionem accidentalem.
          </p> 
          <p xml:id="l133-tddios">
            <g ref="#slash"/>tamen dicit <name ref="#Durandus">durandus</name> quod unio se habet ad 
            <lb ed="#SV"/>modum insertionis sicut Ramus inseritur arbori, ita huma<lb ed="#SV"/>nitas 
            unitur verbo per modum insertionis <g ref="#slash"/>taliter quod Rema<lb ed="#SV"/>net 
            naturarum distinctio et tamen ibi est unica subsistentia, 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dicitur tamen quod non est ibi omnimoda similitudo.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l133-Hprones">Propositiones</head>
          <p xml:id="l133-dammpp">
            <g ref="#dbslash"/>Descendendo ad materiam 
            <lb ed="#SV"/>ponuntur propositiones.
          </p>
          <p xml:id="l133-peneai">
            <g ref="#slash"/>prima est non stat sine multitudine naturam 
            <lb ed="#SV"/>creatam suppositari supposito proprio et alieno, id est, non 
            <lb ed="#SV"/>stat eam in se subsisteret et cum in alio sine multitudine, <g ref="#slash"/>patet quia 
            <lb ed="#SV"/>in se existere et subsisteret dicit alteri non inviti, <g ref="#slash"/>et privat 
            <lb ed="#SV"/>seu negat <choice><orig>tendenciam</orig><reg>tendentiam</reg></choice> in aliam subsistentiam ut patet ex qui[?] de<lb ed="#SV"/>scriptione 
            doctorum, <g ref="#slash"/>et igitur non stat quod aliqua creatura in se 
            <lb ed="#SV"/>subsistat et alteri invitatur.
          </p>
          <p xml:id="l133-spnpss">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> propositio non videtur impli<lb ed="#SV"/>care 
            quod in diversis locis eadem natura posita sibi invitatur in 
            <lb ed="#SV"/>uno loco et alteri in alio loco et per consequens per multiplicationem 
            <lb ed="#SV"/>unius naturae in diversis sitibus non videtur Repugnantia quin 
            <lb ed="#SV"/>in uno loco eadem res sibi innitatur et in alio loco alteri, <g ref="#slash"/>quo 
            <lb ed="#SV"/>dato staret humanitatem christi in caelo esse verbo unitam et hic 
            <lb ed="#SV"/>in terra proprio supposito subsistere.
          </p>
          <p xml:id="l133-tpnhia">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> propositio non videtur implicare 
            <lb ed="#SV"/>quod per Replicationem naturae uniam vel trinam in eodem situ subsi<lb ed="#SV"/>stat 
            in proprio supposito et cum hoc innitatur alieno.
          </p>
          <p xml:id="l133-qpqips">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>4a</orig><reg>quarta</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>propositio quamvis in propriis pluribus <choice><orig>ypostasibus</orig><reg>hypostasibus</reg></choice> vel <choice><orig>subsisten<lb ed="#SV" break="no"/>ciis</orig><reg>subsisten<lb ed="#SV" break="no"/>tiis</reg></choice> 
            existere vel subsisteret sit proprium divinae naturae creaturae 
            <lb ed="#SV"/>tamen non Repugnat in pluribus <choice><orig>subsistenciis</orig><reg>subsistentiis</reg></choice> subsistere 
            <lb ed="#SV"/>alienis, <g ref="#slash"/>ita quod sententia huius propositionis est quod proprium est 
            <lb ed="#SV"/>divinae naturae subsistere in pluribus suppositis
          </p>
          <p xml:id="l133-ppqits">
            <g ref="#slash"/>primum patet quia 
            <lb ed="#SV"/>divina essentia consistit in tribus suppositis, <g ref="#slash"/>et nulla creatura 
            <lb ed="#SV"/>est trinae suppositibils <g ref="#slash"/>et una essentialiter igitur esse in pluribus suppositis 
            <lb ed="#SV"/>est proprietas consequens divinam essentiam quia eius tanta est 
            <lb ed="#SV"/>fecunditas quod ipsa <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> <sic>pululat</sic> in tribus suppositis
          </p>
          <p xml:id="l133-sppdqc">
            <g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>pars probatur quia sicut filius terminat <choice><orig>dependenciam</orig><reg>dependentiam</reg></choice> humanae naturae 
            <lb ed="#SV"/>et est eius <choice><orig>subsistencia</orig><reg>subsistentia</reg></choice> ita non videtur repugnantia quin 
            <lb ed="#SV"/>ad patrem habeat humanitas vel habere possit eandem 
            <lb ed="#SV"/>habitudinem adaequate et ita ad spiritum sanctum, <g ref="#slash"/>et sic non videtur 
            <lb ed="#SV"/>implicare quod eadem natura esset assumpta a tribus personis 
            <lb ed="#SV"/>in divinis et hanc conclusionem concedunt doctores quasi concor<lb ed="#SV"/>diter
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l133-corria">Corollaria</head>
          <p xml:id="l133-eqsdss">
            <g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur primo quod stat multiplicari homines 
            <pb ed="#SV" n="369-r"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            <lb ed="#SV"/>absque novae Rei productione <g ref="#slash"/>apparet quia data natura assumpta a christo 
            <lb ed="#SV"/>sine Rei novae productione stat quod pater assumat eam et terminet 
            <lb ed="#SV"/>eius <choice><orig>dependenciam</orig><reg>dependetiam</reg></choice> et sit subsistentia eius quo dato pater esset 
            <lb ed="#SV"/>homo et sic de spiritu sancto.
          </p> 
          <p xml:id="l133-eqaqeh">
            <g ref="#slash"/>Ex quo apparet quod erunt <choice><orig>3es</orig><reg>tres</reg></choice> homines et 
            <lb ed="#SV"/>tamen nihil producitur ad extra in esse et maxime non ponendo unionem distinctam 
            <lb ed="#SV"/>ab extremis unibilibus[?] <g ref="#slash"/>et sic stat quod pater, filius et spiritus sanctus terminarent <choice><orig>ten<lb ed="#SV"/>denciam</orig><reg>ten<lb ed="#SV"/>dentiam</reg></choice> 
            humanae naturae et quilibet esset homo.
          </p> 
          <p xml:id="l133-csqema">
            <g ref="#slash"/>Consimiliter sequitur 
            <lb ed="#SV"/>quod stat fieri plures <g ref="xmark"/>homines absque hoc quod sint plures animae <g ref="#slash"/>nam 
            <lb ed="#SV"/>stante unica anima potest natura a tribus suppositis assumi, <g ref="#slash"/>ex quo sequitur 
            <lb ed="#SV"/>numerus ternarius homini et tamen non esset multitudo animarum
          </p>
          <p xml:id="l133-cehteh">
            <g ref="#slash"/>Consequenter 
            <lb ed="#SV"/>ex <choice><orig>ypostasi</orig><reg>hypostasi</reg></choice> quod angelus posset naturam humanam suppositare de quo dubium 
            <lb ed="#SV"/>est inter doctores. <g ref="#slash"/>diceretur quod staret infinitos fieri homines sine 
            <lb ed="#SV"/>novae Rei productione, <g ref="#slash"/>nam anima a pluribus suppositis assum<lb ed="#SV"/>pta 
            plures constitueret homines et quot essent assumptates[?] tot essent 
            <lb ed="#SV"/>homines
          </p>
          <p xml:id="l133-ssqaof">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sequitur quod virgo gloriosa unica generatione qua genit 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Jesus">ihesum</name> potuit generare plures <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> infinitos homines <g ref="#slash"/>nam si 
            <lb ed="#SV"/>in eodem instanti pater, filius, spiritus sanctus, et infiniti angeli naturam humanam 
            <lb ed="#SV"/>assumpsissent, <g ref="#slash"/>tunc infinitos homines genuisset virgo sancta <g ref="#slash"/>ipsa 
            <lb ed="#SV"/>tamen uniformiter concurrente <g ref="#slash"/>et unica generatione potuisset illos 
            <lb ed="#SV"/>gignere
          </p>
          <p xml:id="l133-eqaaof">
            <g ref="#slash"/>Ex quo apparet quod infinitos finitos genuisset absque hoc quod 
            <lb ed="#SV"/>multiplicius vel aliter taliter concurrisset sicut concurrit ad christi genera<lb ed="#SV"/>tionem, 
            <g ref="#slash"/>nam ex multiplicatione terminorum dependentiae humanae naturae 
            <lb ed="#SV"/>potuerunt esse tot homines et quia infiniti potuerunt esse 
            <lb ed="#SV"/>termini, igitur sequitur quod infinitos filios ipsa potuit unica generatione 
            <lb ed="#SV"/>gignere. <g ref="#slash"/>Sed utrum creatura possit aliam suppositare[?] <g ref="#slash"/>non habemus 
            <lb ed="#SV"/>ex fide, <g ref="#slash"/>et doctores unam vel aliam partem determinantes exe<lb ed="#SV"/>dent 
            fidei limites seu artem obligatoriam fidei
          </p> 
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l133-Hdeiftas">Difficultas</head>
          <p xml:id="l133-ctpthu">
            <g ref="#dbslash"/>Circa tamen 
            <lb ed="#SV"/>praesentem materiam sunt plures difficultates, <g ref="#slash"/>una est utrum divina essentia 
            <lb ed="#SV"/>in esse essentiae possit esse possibilis terminus huiusmodi unionis sit quod 
            <lb ed="#SV"/>sit Realiter subsistentia humanae naturae <g ref="#slash"/>vel, si per impossibile essentia 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>et persona distinguitur, <g ref="#slash"/>utrum essentia esset terminus huiusmodi unionis
          </p>
          <p xml:id="l133-adqnep">
            <g ref="#slash"/>aliqui dicunt 
            <lb ed="#SV"/>quod non quia terminare <choice><orig>dependenciam</orig><reg>dependentiam</reg></choice> naturae est proprietas personalis non redu<lb ed="#SV"/>cibilis 
            ad genus causae efficientis nec finalis <g ref="#slash"/>quia si reduceretur 
            <lb ed="#SV"/>ad aliquod illorum omnino esset operatio in distincta respectu omnium personarum, <g ref="#slash"/>ideo si termina<lb ed="#SV"/>re 
            <choice><orig>dependenciam</orig><reg>dependentiam</reg></choice> naturae esset in causa efficiente, <g ref="#slash"/>tunc pater terminaret <choice><orig>de<lb ed="#SV"/>pendenciam</orig><reg>de<lb ed="#SV"/>pendentiam</reg></choice> 
            illam et sic esset incarnatus quod est haereticum et ita de 
            <lb ed="#SV"/>finali diceretur, <g ref="#slash"/>modo essentiae non potest competere ista terminatio nisi esse personali
          </p>
          <p xml:id="l133-shehel">
            <lb ed="#SV"/>Sed hic est difficultas utrum illud suppositum possit esse subsistentia 
            <lb ed="#SV"/>plurium naturarum <g ref="#slash"/>et quantum ad hoc dicitur quod sic probabiliter sicut verbum 
            <lb ed="#SV"/>divinum est subsistentia humanae naturae <g ref="#slash"/>ita simul potest esse <choice><orig>subsistencia</orig><reg>subsistentia</reg></choice> 
            <lb ed="#SV"/>naturae angelice <g ref="#slash"/>et sic doctores habent concedere quod potest esse asinus 
            <lb ed="#SV"/>et angelus poterit esse lapis, <g ref="#slash"/>quia haec positio sequitur quod verbum dei esset asinus 
            <lb ed="#SV"/>sustendendo[?] naturam asi??nam[?] et <g ref="#slash"/>illud denominatur homo hominis natura susten<lb ed="#SV"/>tans, 
            et sic ista est possibilis homo est asinus homo est lapis.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l133-svrsvr">Suppositiones vel regulae</head>
          <p xml:id="l133-uamsvr">
            <g ref="#dbslash"/>ulterius ad materiam 
            <lb ed="#SV"/>magis particulandum et ad sciendum quae praedicata competant supposito assu<lb ed="#SV"/>mente 
            vi huius unionis ponuntur suppositiones vel regulae.
          </p>
          <p xml:id="l133-prepim">
            <g ref="#slash"/>prima regula est 
            <lb ed="#SV"/>nullum praedicatum importans deformitatem vel culpam vi huius unionis 
            <lb ed="#SV"/>potest competere deo. <g ref="#slash"/>patet quia nefas esset dicere quod deus peccaret 
            <lb ed="#SV"/>sed ex intin??re[?] dei ad naturam assumptam ipsa natura redditur im<lb ed="#SV"/>peccabilis. 
            <g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> ex communicatione operationum dei. <g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> quia talis natura agit 
            <lb ed="#SV"/>specialiter a deo mota et operationes eius non possunt esse nisi recte 
            <lb ed="#SV"/>eo quod creatura a deo directa non potest in materiam.
          </p>
          <p xml:id="l133-srpamc">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> regula 
            <lb ed="#SV"/>praedicata denominativa effectus qui essent culpabiles in statu innocentiae 
            <lb ed="#SV"/>non communicantur verbo dei vi unionis ut primi motus qui non sunt 
            <lb ed="#SV"/>in nostra potestate qui in statu <choice><orig>innocenciae</orig><reg>innocentiae</reg></choice> fuissent realiter peccata quia 
            <lb ed="#SV"/>inter veniale et mortale peccatum non fuisset differentia quia ve<lb ed="#SV"/>niale 
            fuisset culpabile moraliter sed ratione nostrae infirmitatis 
            <lb ed="#SV"/>non imputantur nobis ad mortalem culpam.
          </p>
          <p xml:id="l133-treqeh">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> regula est quod praedicata 
            <lb ed="#SV"/>quae sunt naturae propria et inseparabilia non possunt supposito communicari ut esse 
            <lb ed="#SV"/>humanitatem esse animalitatem et sic de aliis praedicatis essentialiter et 
            <lb ed="#SV"/>inseparabiliter convenientibus humanitati, <g ref="#slash"/>nam eo quod verbum est homo non 
            <lb ed="#SV"/>sibi convenit quod est humanitas
          </p>
          <p xml:id="l133-qrosps">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>4a</orig><reg>quarta</reg></choice> regula omnia praedicata concretiva quae 
            <lb ed="#SV"/>de praesenti convenirent naturae in proprio supposito ut esse hominem agere et 
            <lb ed="#SV"/>pati et omnia talia communicantur assumenti vi talis unionis 
            <lb ed="#SV"/>et talia convenirent naturae humanae si propria <choice><orig>subsistencia</orig><reg>subsistentia</reg></choice> subsisteret et 
            <lb ed="#SV"/>omnia talia communicantur verbo dei, <g ref="#slash"/>et sic apparet quo modo debet dici quod verbum dei 
            <lb ed="#SV"/>praedicabat moriebatur <choice><orig>paciebatur</orig><reg>patiebatur</reg></choice> et comedebat et omnia praedicata 
            <lb ed="#SV"/>convenient naturae humanae si subsisteret propria subsistentia
          </p>
          <p xml:id="l133-qriahp">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>5a</orig><reg>quinta</reg></choice> regula 
            <lb ed="#SV"/>illa praedicata concretiva quae dicerentur de illa natura in praeterito vel futuro tempore 
            <lb ed="#SV"/>coniunctionis illius ad verbum dicuntur de verbo vel conveniunt supposito 
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>assumenci</orig><reg>assumenti</reg></choice> ut fuisse passum mortuum[?] et sic de aliis huiusmodi praedicatis
          </p>
          <p xml:id="l133-srieup">
            <lb ed="#SV"/><choice><orig>6a</orig><reg>sexta</reg></choice> Regula illa quae dicuntur de illa natura in praeterito vel futuro ante 
            <lb ed="#SV"/>vel post coniunctionem non communicantur supposito ut sit ita quod naturam <name ref="#Lucifer">luciferi</name> 
            <lb ed="#SV"/>nunc assumat verbum dei sicut absolute fieri potest, <g ref="#slash"/>tunc de praeterito 
            <lb ed="#SV"/>enunciabitur concretive quod haec natura peccavit fuerit mala et ista 
            <lb ed="#SV"/>sunt praedicata suppositibilia[?] quae non communicantur supposito assumenti eo quod communicantur illi naturae 
            <lb ed="#SV"/>ante sui coniunctionem cum verbo assumptae, <g ref="#slash"/>et ita de futuro esset dicendum 
            <lb ed="#SV"/>si verbum dei naturam antichristi assumeret ante peccatum tunc illi naturae 
            <lb ed="#SV"/>attribuerentur praedicata de futuro ut peccabit male aget et tamen haec 
            <lb ed="#SV"/>non conveniunt verbo eo quod verificatio huiusmodi propositionis antichristus peccabit erit tempore 
            <lb ed="#SV"/>quo natura antichristus non erit coniuncta verbo, <g ref="#slash"/>ideo non sequitur haec natura pecca<lb ed="#SV"/>bit, 
            igitur suppositum cui est unita peccabit.
          </p>
          <p xml:id="l133-srnucv">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>7ma</orig><reg>septima</reg></choice> regula non oportet quod ea 
            <lb ed="#SV"/>quae conveniunt de possibili naturae assumptae competant verbo nisi illa possint inesse illi 
            <lb ed="#SV"/>naturae tempore quo Iuncta est verbo <seg type="subject" ana="#potentiaabsoluta">ut humanitas christi verbo coniuncta potest 
            <lb ed="#SV"/>dampnari et male agere de potentia dei absoluta</seg> non tamen Reducetur 
            <lb ed="#SV"/>ad actum et tamen verbum non poterit peccare quia posse peccare non attribuitur 
            <lb ed="#SV"/>verbo dei eo quod possibilitas haec non est <del rend="expunctuated">durabilis</del> reducibilis ad actum tempore 
            <lb ed="#SV"/>communicationis vel unionis ipsius ad verbum, <g ref="#slash"/>et ex hoc apparet quod nulla consequentia nulla est 
            <lb ed="#SV"/>christus assumpsit naturam praestitam, <g ref="#slash"/>igitur est praestitus, <g ref="#slash"/>causa est quia illa natura non 
            <lb ed="#SV"/>dicitur praescita quantum ad praesens vel pro tempore praesenti, <g ref="#slash"/>ita quod non oportet quod illud 
            <lb ed="#SV"/>quod Requiritur ad praesciri sit pro praesenti quia sequitur quod natura illa peccaret unita 
            <lb ed="#SV"/>cum verbo.
          </p>
          <p xml:id="l133-ocpaac">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>8va</orig><reg>octava</reg></choice> regula est per modum doctrinae saltem mihi propositiones concessae per 
            <lb ed="#SV"/>sacram scripturam et ecclesiam <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">et</add> concorditer a doctoribus determinare dicuntur absolute 
            <lb ed="#SV"/>concedendae et exponi si indigeant conformiter ad sensum articuli <g ref="#slash"/>unde si 
            <lb ed="#SV"/>Reperiatur quod christus sit creatura <g ref="#slash"/>datur Regula resolvendi sic, id est, christus 
            <lb ed="#SV"/>est suppositum habens naturam creatam <g ref="#slash"/>si vero Reperiatur ista christus non est 
            <lb ed="#SV"/>creatura debet Resolvi, id est, christus est suppositum habens naturam in creatam vel <!-- homoeteuton in reims here --> 
            <lb ed="#SV"/>est habens talem naturam cuius vi non incepit esse, <g ref="#slash"/>et ista christus est passibilis 
            <lb ed="#SV"/>et christus est impassibilis quae videntur contradictorie Resolvendae sunt ad expositionem 
            <lb ed="#SV"/>traditam christus est passibilis, id est, christus est habens naturam passibilem 
            <lb ed="#SV"/>christus non est passibilis, <g ref="#slash"/>id est, christus est habens naturam impassibilem <g ref="#slash"/>et ad 
            <lb ed="#SV"/>hunc sensum loquuntur doctores secundum varios modos attingendi terminos 
            <lb ed="#SV"/>quae varietas fuit introducta propter <choice><orig>neccessitatem</orig><reg>necessitatem</reg></choice> cognitionis humanae <g ref="#slash"/> 
            <lb ed="#SV"/>et ideo generaliter in materia incarnationis et trinitatis debet primo concipi 
            <lb ed="#SV"/>articulus et propositiones Resolvi ad articulum conformiter.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l133-Hcorria">Corollaria</head>
          <p xml:id="l133-sednph">
            <g ref="#dbslash"/>sequitur ex dictis 
            <lb ed="#SV"/>quod humanitas dimissa et ab alio supposito assumpta non esset <name ref="#Jesus">ihesus</name>, <g ref="#slash"/>et 
            <lb ed="#SV"/>tamen ipsa esset Realiter homo, <g ref="#slash"/>patet quia christus est verbum dei et sumpsit 
            <lb ed="#SV"/>pro verbo dei, <g ref="#slash"/>et non pro humanitate.
          </p>
          <p xml:id="l133-peuues">
            <g ref="#dbslash"/>patet ergo ulterius quod dimissa huma<lb ed="#SV"/>nitate 
            verbum dei desineret esse filius virginis <g ref="#slash"/>quia ratio concretiva et denominatio 
            <pb ed="#SV" n="369-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            <lb ed="#SV"/>convenit sibi ratione habitudinis <del rend="strikethrough">palis</del> pnalis[?] humanitatis ad verbum 
            <lb ed="#SV"/>nam non sequitur virgo genuit humanitatem, igitur genuit verbum dei <g ref="#slash"/> <!-- homoteleuton in reims here --> 
            <lb ed="#SV"/>Consequenter dicitur quod homo dimissus ut puta vocetur <name ref="#Peter">petrus</name> <g ref="#slash"/>dicitur quod 
            <lb ed="#SV"/><name ref="#Petrus">petrus</name> non est filius virginis, <g ref="#slash"/>licet sua natura fuerit de virgine tracta, 
            <lb ed="#SV"/>sed hoc fuit quando erat in supposito et non ut est suppositum.
          </p>
          <p xml:id="l133-sancis">
            <g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> assum<lb ed="#SV"/>pta 
            natura ab alio supposito cum cicatricibus vulneribus non sequitur quod 
            <lb ed="#SV"/>iste homo fuit passus in cruce, quia passio fuit respectu alterius sub<lb ed="#SV"/>sistentiae, 
            <g ref="#slash"/>nec sequitur ista natura fuit passa in cruce, igitur suppositum
          </p>
          <p xml:id="l133-eqsqmc">
            <lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur quod si verbum assumeret naturam filii alterius mu<lb ed="#SV"/>lieris 
            non propter hoc verbum dei esset filius illius mulieris <g ref="#slash"/>patet quia 
            <lb ed="#SV"/>ibi est aliud suppositum, <g ref="#slash"/>nam illud est quod naturae competebat erat in alio supposito 
            <lb ed="#SV"/>et hoc in praeterito et si quaeratur quam habebit habitudinem ad beatam si illa mu<lb ed="#SV"/>lier 
            vocetur beata <g ref="#slash"/>nam si sic videtur quod possit secum matrimo<lb ed="#SV"/>nialiter 
            contrahere ex quo verbum non appropinquat sibi in aliquo gradu. 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>negatur consequentia quia licet non sibi attineat in aliquo gradu nominato non 
            <lb ed="#SV"/>tamen potest cum illa contrahere visa intensione legis inter matrimonium 
            <lb ed="#SV"/>contrahentis. <g ref="#slash"/>Cum hoc tamen stat quod ibi est propinquitas naturae, licet non 
            <lb ed="#SV"/>sit suppositi ideo non congruit quod matrimonialiter coniungantur.
          </p>
          <p xml:id="l133-cqqaud"
            ><lb ed="#SV"/>Consequenter infero quod non sequitur verbum assumpsit naturam triginta 
            <lb ed="#SV"/>annorum, igitur verbum est triginta annorum, <g ref="#slash"/>nam si assumpserit 
            <lb ed="#SV"/>naturam triginta annorum heri, <g ref="#slash"/>tunc verbum est aetatis unius diei
          </p>
          <p xml:id="l133-schpta">
            <lb ed="#SV"/><g ref="#dbslash"/>Sed contra hoc arguitur natura est triginta annorum igitur suppositum 
            <lb ed="#SV"/>tenet consequentia quia ibi arguitur de praesenti in illis praedicatis concretivis <g ref="#slash"/> 
            <lb ed="#SV"/><g ref="#slash"/>dicitur quod illa <sic>propositio<!--<desc>I think this should be priopria but I think the svict scribe makes a mistake and writes propositio</desc>--></sic> natura est triginta annorum aequivalenter est de praeterito 
            <lb ed="#SV"/>nam aequivalet huic natura duravit per triginta annos.
          </p>
          <p xml:id="l133-ascmpd">
            <g ref="#slash"/>Alii sunt 
            <lb ed="#SV"/>casus particulares sequentes ex istis Radicibus quos ponit <name ref="#NicholasOresme">ma<lb ed="#SV"/>gister 
            nicholaus oresme</name> in suo libro <title>de communicatione <choice><orig>ydiotatum</orig><reg>idiotatum</reg></choice></title>. <g ref="#slash"/> 
            <lb ed="#SV"/>ideo vos Remitto ibi eo quod tempus non patitur ut in ista materia 
            <lb ed="#SV"/>plura dicam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>