<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 57, de Trinitate</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 57, de Trinitate</title>
          <date when="2012-10-25">October 25, 2012</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike  4.0  International  (CC  BY-NC-SA  4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="reims">Reims</witness>
          <witness xml:id="V" n="vat">Vatican</witness>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Sorbonne</witness>
          <witness xml:id="SV" n="svict">St. Victor</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2012-10-25" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#SV" n="268-v"/>
        <cb ed="#SV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio57">
        <head xml:id="l57-Hldtdlt">Lectio 57, de Trinitate</head>
        <div xml:id="l57-Dd1e109">
          <head xml:id="l57-Hpsdpsp">Propositio: sola divina natura summe identice[?] est omnis perfectio sibi possibilis</head>
          <p xml:id="l57-stepec">
            Sicut tactum est in lectione praecedenti, 
            trinitas personalis est una de conditionibus propriis naturae 
            immensae, et sicut probatur Res infinita in eadem 
            specie habet alias proprietates et conditiones quam finita, ergo si natura 
            divina sit infinita in se, et etiam in specie excedens imperfectione 
            <cb ed="#SV" n="267va"/>totam aliam perfectionem specierum non est inconveniens si sibi 
            competant variae proprietates et conditiones.
          </p>
          <p xml:id="l57-chncam">
            Continuando hanc materia 
            ponam unam propositionem 
            ex qua inferam aliqua corollaria <unclear>aperitiva</unclear> 
            materiae.
          </p>
          <p xml:id="l57-peipph">
            Propositio est ista: 
            sola divina natura summe identice est 
            omnis sua perfectio sibi possibilis. 
            Et cum hoc est quaelibet perfectio immensa. 
            ista propositio quantum ad principalem partem 
            quia exclusiva est satis patet ex tractatis in tertia distinctione, 
            ubi ostensum est quod divina natura 
            est simpliciter immensae imperfectionis. 
            unde quod divina natura sit 
            omnino sua perfectio possibilis et necessario et omnis summa perfectio 
            possibilis ista fuit deducta circa materiam tertiae distinctionis, ubi fuit 
            probatum quod deus est simpliciter et absolute summe perfectus. Ita 
            quidquid est perfectionis est deo attribuendum. modo, habere omnem 
            perfectionem est perfectionis et carere perfectio aliqua est habere 
            potentiam ad eam, haec est aliqua imperfectio, 
            ideo non competit deo. 
            Ideo deus omnem sibi possibilem, 
            et etiam perfectionem possibilem habet.
          </p> 
          <p xml:id="l57-eeipis">
            Et ex illa deductum est quod non possibilis pluralitas deorum, 
            quia de ratione deitatis est habere omnem perfectionem, 
            alias Deus non esset summe perfectus, 
            modo si unus deficeret ab 
            aliqua perfectione non esset deus, 
            et si plures haberet omnes 
            perfectiones illi superfluerent.
          </p> 
          <p xml:id="l57-sspfnc">
            Sed secunda pars, 
            scilicet quod nihil aliud 
            a deo est identitate omnis sua perfectio sibi possibilis etc. patet 
            ex operatione creaturarum ad suas causas tam efficientes quam finales 
            quam formales et materiales, 
            nam quaelibet creatura, ut tactum est, 
            indiget causa efficiente et recipit ab alia causa sua perfectione 
            et etiam creatura producta in nihilum flueret nisi conservaretur.
          </p>
          <p xml:id="l57-icmdae">
            Item creatura maxime perficitur per finis adeptionem, 
            ita quod finis est summa perfectio creaturae tamen finis 
            creaturae distinguitur ab ea.
          </p>
          <p xml:id="l57-ipmmef">
            Item perfectio materiae est forma.
          </p>
          <p xml:id="l57-ipiapa">
            Item perfectio intellectus est cognitio et perfectio voluntatis 
            est dilectio, et sic est multiplex indigentia creaturarum 
            respectu illorum ad quae ordinantur quae tamen sunt distincta formaliter 
            vel realiter respectu creaturam non sic autem est de deo, quia 
            deus est summe perfectus et est omnis sua perfectio, nec potest 
            sibi aliqua perfectio acquiri.
          </p>
          <p xml:id="l57-uchqmc">
            Unde circa hoc aliqui doctores 
            dicunt quod quaelibet creatura est realiter composita etc intelligentia 
            et est divisibilis de potentia dei absoluta, 
            et hanc ponit 
            <cit>
              <ref xml:id="l57-Rd1e148">
                <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> 
                octava distinctione primi.
              </ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            Et praeter ponentes distinctiones formales, 
            qui ponunt distinctionem in quamlibet creaturam, 
            et sic quoddam modo compositionem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l57-Dd1e160">
          <head xml:id="l57-Hcorria">Corollaria</head>
          <div xml:id="l57-Dd1e165">
            <head xml:id="l57-Hpcnosp">Primum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e170" type="question-title">Nulla creatura esset omnis sua perfectio</head>
            <p xml:id="l57-pcdsfu">
              Primum corollarium, dato quod gratia, virtutes, et dona 
              gratuita, et formalis beatitudo concurret simul unitive identitate 
              intrinsece et essentialiter in subiecta alicuius rationalis creaturae nihilominus illa 
              non esset omnis sua perfectio. patet, quia indiget obiecto beatifico 
              in quo consistit sua summa perfectio et est suus finis ultimus.
            </p>
            <p xml:id="l57-ihcqec">
              Item 
              huiusmodi creatura non esset sua futura duratio, 
              immo <unclear>remotibile</unclear> ab ea esset hoc praedicatum erit durabit 
              quia potest non esse ex quo est creatura.
            </p>
            <p xml:id="l57-icqtes">
              Item, 
              creatura quanto est perfectio tanto dependentior, 
              ut tactum est supra.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e186">
            <head xml:id="l57-Hsceppc">Secundum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e191" type="question-title">Esse simplex proprie causando non est ad extra proprie praedicatum communcabile</head>  
            <p xml:id="l57-scesri">
              Secundum corollarium: 
              esse simplex proprie causando non est ad extra proprie praedicatum 
              communicabile. 
              Patet 
              quia non potest creari creatura quin habeat dependentiae 
              habitudinem et possibilitatis. 
              Ex qua quoddam modo resultat 
              per modum compositionis conditio repugnans simplicitati simpliciter. 
              Unde quaelibet creatura habet multas dependentias 
              respectu suae causae. 
              Habet enim inhaerentiam quamdam ad suam causam et alia multa. 
              Unde creatura habet quamdam compositionem promissum quaedam 
              proportionalem ad inhaerentiam, 
              licet non sit realis inhaerentia.
            </p> 
            <p xml:id="l57-eqsdps">
              Ex quo sequitur quod esse simplex proprie 
              et stricte capiendo est de praedicatis 
              perfectionalibus deo propriis immediate dicentibus perfectionem 
              immensam et quodlibet tale praedicatum est talis naturae quod illud 
              cui competit potest immediate concludi esse summe perfectum. non 
              sic autem est de istis praedicatis vivens, intelligens, licet 
              dicant perfectionem simpliciter.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e201">
            <head xml:id="l57-Htcsigp">Tertium corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e206" type="question-title">Supremum gradum est omnino indivisibils gradus perfectionis</head>
            <p xml:id="l57-tcqmcv">
              Tertium corollarium: 
              quamvis supra materiam 
              continue ascendendo supra latitudinem creatarum posset concedi quod Reperiatur 
              maior latitudo potentiae et possibilitatis, supra tamen supremum 
              gradum est omnino indivisbilis gradus perfectionis. Ita quod ascendendo 
              supra latitudinem creaturarum quanto creatura est perfectior tanto est possibilior, 
              id est, habet plures potentias quoddam modo specifice distinctas. patet nam species 
              superiores participant naturam inferiorum. 
              Et species humana participat 
              naturam non viventium, immo etiam anima humana, quia 
              inhaeret ad modum formae materialis nec eius inhaesio est 
              operatio vitalis. etiam ad modum vegetabilium anima nutrit 
              corpus vegetabiliter.
            </p>
            <p xml:id="l57-eecvse">
              Et etiam cognoscit sensitive, cum brutis et 
              intelligit cum intelligentiis intellectus, et sicut sunt gradus 
              in natura corporali, ita in spirituali. unde licet intellectus non inhaereat, 
              non tamen est negandum quin sit inhaesivus et vegetivus et sensitivus 
              et quin habeat potentias aptas ad vegetandum, sentiendum, et nutriendum 
              et quanto est perfectior tanto habet 
              <app>
                <lem n="habet="/>
                <rdg wit="#SV" type="correction-deletion">
                  <del rend="strikethrough">h</del>
                </rdg>
              </app> 
              aptitudinem ad plures potentias, 
              tamen ex statuto divino quia hoc non congruit universo, 
              non exercet operationes vegetiva, sensitivam, etc.
            </p> 
            <p xml:id="l57-spddai">
              Secunda pars dicit quod extra huiusmodi latitudinem 
              unicus est indivisibilis gradus 
              et extra totam latitudinem creabilium reperitur deus qui est unicus et 
              omnino indivisibilis gradus perfectionis. 
              Unde imaginandum est quod omnes potentiae 
              et omnes modi ad intra ipsius dei sunt idem et 
              unicus gradus modus formaliter. 
              Patet quia nisi, 
              ita esset deus non esset simplicissimus 
              quia alias haberet aliquas perfectiones limitatas, 
              cum ergo sit summum bonum quo maius excogitari non potest. 
              Patet quod est simplicissimus et immensus et unicus gradus indivisibilis, 
              et sic omnis modus ad intra est immense modus et est 
              unicus modus dei ad intra.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e230">
            <head xml:id="l57-Hqcgtlc">Quartum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e235" type="question-title">Gradus divinae perfectionis excedit immense totam latitudinem creabilium</head>
            <p xml:id="l57-qcltlc">
              Quartum corollarium: 
              licet sit unicus 
              gradus indivisibilissimus, et immense tamen excedit totam 
              latitudinem creaturam, 
              ita quod, 
              licet gradus divinae perfectionis 
              <pb ed="#SV" n="268-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              sit simplicissimus et immensus 
              et unicus gradus indivisibilis et indivisibilissimus, 
              excedit tamen immense totam latitudinem creabilium.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e247">
            <head xml:id="l57-Hqcatii">Quintum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e252" type="question-title">Aeternitas excedit in duratione totam latitudinem temporis imaginarii infinitam</head>
            <p xml:id="l57-qcqeda">
              Quintum corollarium: 
              quamvis aeternitas sit duratio simpliciter indivisibilis et 
              simplicissima, excedit tamen in duratione totam latitudinem temporis imaginarii 
              infinitam, a parte ante et a parte post et immense 
              excedit, 
              quod autem aeternitas sit sic duratio subitanea 
              et simplicissima habetur ex dictis 
              <ref xml:id="l57-Rd1e257" corresp="#l57-Qaeitsp">
                <name ref="#Boethius">Boetii</name>, 
                V 
                <title ref="#Consolation">De consolatione</title>
              </ref>, 
              ubi 
              dicit quod 
              <cit>
                <quote xml:id="l57-Qaeitsp" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e316">
                  aeternitas est interminabilis vitae tota simul possessio
                </quote>
                <bibl>
                  <name>Boetius</name>
                  <title>De consolatione</title>
                  V, 6
                </bibl>
              </cit>
              et 
              ibi recte ponit quod aliud esset semper modum existere tempori. aliud esset 
              ipsum esse aeternum. 
              Unde 
              <cit>
                <ref xml:id="l57-Rd1e283">
                  <name ref="#Anselm">Anselmus</name> 
                  <title ref="#Monologion">monoligion</title>
                </ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              dicit quod deus ex 
              sua duratione est ante creaturas et etiam post creaturas perpetuo 
              duraturas non quid temporali duratione sed duratione 
              perfectiori in infinitum quam sit duratio successiva. Unde ad imaginandum 
              huiusmodi durationem posset imaginari tempus perpetuum a parte 
              ante et a parte post per modum lineae finitae, et tunc imaginemur 
              quod illa linea fluat ad punctum et efficiatur 
              punctum Realiter, sicut imaginatur de corpore christi quod est 
              in puncto hostiae, et tunc si posse sic imaginari quod tempus 
              concurreret ad punctum, tunc illa duratio esset satis apropinquabilis 
              ad aeternitatem, sicut si imaginaretur quod panis transubstantaretur 
              in aliquod corpus in infinitum. Hoc est possibile, et quod illud 
              corpus contineretur in hostia, hoc totum est possibile, sic in proposito 
              de aeternitate.
            </p>
            <p xml:id="l57-scqpes">
              Sequitur consequentur quod si deus ab aeterno produxisset 
              unam intelligentiam secum duraturam, tamen illa 
              intelligentia non esset aeterna, et causa est, quia sua duratio 
              est divisibilis, quia praesens divisibile est a praeterito et a futuro, quia 
              si illa intelligentia sit nunc potest statim non esse, et de illa 
              potest verificari quod est et quod statim non erit, et potest futuritio ab 
              ea Removeri. Sed aeternitas non potest Removeri a 
              Re cui competit, quia aeternum includit cum aeterna duratione 
              impotentem non essendi si autem non est de creatura, quia sua duratio 
              est producibilis et successiva.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e301">
            <head xml:id="l57-Hscqigi">Sextum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e306" type="question-title">Quod Pater et Filius sunt idem gradus perfectionis simpliciter et sunt idem gradus indivisibilis</head>
            <p xml:id="l57-suqiei">
              Sequitur ulterius quod pater et 
              filius sunt idem gradus perfectionis simpliciter identitate et sunt 
              idem gradus indivisibilis. Ita quod tres personae non sunt, nisi unica 
              perfectio simul, et quaecumque perfectio est pater, illa est filius, et illa 
              perfectio est indivisibilis et immensa.
            </p>
            <p xml:id="l57-suqdsp">
              Sequitur ulterius quod pater 
              filius et spiritus sanctus habent eandem durationem et aeternitatem, et 
              per consequens sequitur quod filius aeque primo est sicut pater, quia ex quo 
              quaelibet persona est aeterna illa est <unclear>impartibilis</unclear> divinae, quia omne aeternum 
              et quidquid est aeternum est <unclear>impartibile</unclear>. et sic filius, cum sit aeternus, 
              est aeque primo duratione sicut pater.
            </p>
            <p xml:id="l57-eqspct">
              Ex quo sequitur quod in divinis 
              non est ponenda prioritas originis quo ad signa vel instantia 
              naturae quae consuevit ponere 
              <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name>. 
              Unde <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name> 
              imaginatur quod quia ad intra est emanatio personarum oportet 
              quod servetur ordo. et sic per consequens est ibi aliqua prioritas. unde 
              imaginatur quod pater concipitur vel consideratur prius quam filius, 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV268rb-->
              quia ab eo emanat filius, 
              ideo pater consideratur in primo signo originis, 
              et quia a patre emanat filius, 
              ideo filius est in secundo signo, 
              et spiritus sanctus in tertio. 
              Sed illa imaginatio stare non potest 
              quia ut tactum est eadem duratio quae est aeternitas 
              absolute aeque primo competit tribus.
            </p>
            <p xml:id="l57-iioepa">
              Item instans 
              originis quodcumque signetur illud est indivisibile et formaliter aeternum, 
              ergo est omnium trium personarum mensura, et tunc capiatur 
              instans quod mensurat instans generationis filii, id est 
              aeternum, ergo est quis omnium mensura. ex quo est aeternum, ergo 
              unum non est prius alio.
            </p>
            <p xml:id="l57-isinea">
              Item, si ita esset sequeretur quod aeternitas 
              praecederet filium secundum durationem Rei prior filio. patet quia aeternitas 
              mensurat patrem pro primo signo originis. et in illo non 
              mensurat filium imaginabilis est portio aeternitatis in qua 
              non est generatio filii, ergo filius non est aeternus.
            </p>
            <p xml:id="l57-isqfee">
              Item sequeretur 
              quod filius in primo instanti originis haberet potentiale esse et 
              in ille inciperet quia in illo non esset et immediate post illud 
              esset, ergo inciperet esse. et illud Repugnat filio, ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="l57-ipnips">
              Item pater non esset pater in primo signo, quia non produceret 
              filium in primo signo, ergo non esset pater in primo signo.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e347">
            <head xml:id="l57-Hscpvem">Septimum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e352" type="question-title">Productio personarum divinarum <unclear>naturam</unclear> poni <unclear>potentialitatem</unclear> successivam vel etiam mutationem</head>
            <p xml:id="l57-scpidi">
              Septimum corollarium: 
              productio personarum divinarum naturam 
              poni potentialitatem successivam 
              vel etiam mutationem.
              Patet quia, 
              licet filis producatur a patre, 
              nihilominus tamen est aeque cito, 
              sicut pater, 
              et aeque aeternus et aeque immutabilis, 
              immo est eadem perfectio cum patre, 
              immo est unica perfectio in divinis indivisibilis.
            </p>
            <p xml:id="l57-eqsecv">
              Ex quo sequitur quod filius est identice illa 
              <app>
                <lem n="illa"/>
                <rdg wit="#SV" type="correction-deletion">
                  <del rend="expunctuation">essentia</del>
                </rdg>
              </app> 
              excellentia nobilitatis et perfectio qua pater 
              potest producere filium. patet, quia omnis gradus excellentiae 
              et nobilitatis, quae est in una persona immo quae est una persona 
              est alia. et omnis perfectio paterna est filius. 
              Et ideo, 
              si sit alicuius dignitatis producere filium, 
              illa dignitas et perfectio est in filio 
              quia omnis perfectio est indivisibilis in tribus personis 
              quia in divinis personis 
              est unicus gradus perfectionis, 
              licet immensus, 
              ergo corollarium verum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="l57-Dd1e379">
            <head xml:id="l57-Hocltae">Octavum corollarium</head>
            <head xml:id="l57-Hd1e384" type="question-title">Licet divina essentia sit ad intra communicabilis, non tamen ad extra</head>
            <p xml:id="l57-oclpam">
              Octavum corollarium: 
              licet divina essentia sit ad 
              intra communicabilis, 
              non tamen ad extra. 
              Istud tamen corollarium dimitto 
              declarandum pro aliis materiis.
            </p>
            <p xml:id="l57-cpuicp">
              Consequenter pro una difficultate, 
              quae superius tacta est, scilicet, quia filius producitur a pater, 
              ergo mutatur, hic est advertendum quod productio vel generatio 
              in creaturis multa Importat. Importat enim de communi 
              cursu modum agendi limitatum. Importat etiam Rei 
              inceptionem, quae producitur de non esse ad esse 
              quia generatio est progressio rei de non esse ad esse. 
              Importat etiam indigentiam a sua causa. 
              Importat etiam communicationem perfectionis.
            </p> 
            <p xml:id="l57-unqspc">
              Ubi nota quod habitudines omnes in generatione, 
              quae important imperfectionem 
              in creaturis debent a divina generatione removeri 
              et quod est perfectionis ut communicare alicui perfectionem, 
              quia illud nam dicit imperfectionem debet deo attribui 
              <pb ed="#SV" n="268-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              et illud, scilicet, communicare perfectionem non dicit imperfectionem, 
              nisi indigenti. exemplum, ut Radius dependet a sole, licet sol 
              communicet sibi perfectionem in se, scilicet, esse non tamen communicat sibi 
              perfectionem conservativam sui, ideo radius dependet a sole, si 
              tamen esse possibile quod sol communicaret radio illam perfectionem, quae 
              est sua perfectio. et etiam vim conservativam sui ipsius sic quod sufficienter 
              conservaret seipsum radium non dependeret a sole, sed 
              haberet sufficientem virtutem exeundi. Ita in proposito, quia pater producit 
              filium et continue producit quia est aeterno. ideo semper producit 
              nec producere desinit cum aeternitas sit <unclear>subitatur</unclear> duratio 
              filius, tamen non indiget aliquo quia est aeque perfectus, sicut pater 
              et summe sibi sufficiens et habet omnem perfectionem quam pater 
              nec Filius dependet a patre. ideo non indiget a patre. unde aliquid 
              dependere ab alio, 
              hoc est ratione alicuius perfectionis quam in 
              se non habet et ab alio habet. 
              Sed, 
              quia illam perfectionem filius non habet a se, 
              ideo requiritur productio, 
              sed illa non includit 
              de non esse ad esse productionem quia cum hoc quod filius producitur 
              omnis perfectio est in eo. ideo non indiget alio. 
              Et per hoc salvatur quod filius non est mutabilis, 
              immo est tota perfectio, quae pater 
              et habet totam quam pater et tota auctoritas, 
              quae est in patre est in filio, 
              et filius est aeque perfectus, sicut pater, 
              et sic patent corollaria.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>